[L00023]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 13. 7. [1891]

|Bad Fuſch, 13 Juli.

Mir fehlt hier irgend etwas; was, weiß ich ſelbſt nicht. Vielleicht Sonne. Vielleicht Lärm. Dann wird wohl Salzburg helfen. Ich habe einen dicken Paletot an, auf dem Papier tanzen grelle kalte Lichter, der Brunnen plätſchert und es riecht nach reinlichen kleinen Kindern. Wenn das eine Stimmung iſt, ſo iſts zumindeſten nicht die, die ich brauchen kann. En attendant les’ ich Nietzſche und freue mich wie in ſeiner kalten Klarheit, der »hellen Luft der Cordilleren«, meine eigenen Gedanken ſchön cryſtalliſieren. Ich denke ſehr viel, wie immer wenn mir nichts einfällt, und ſchlecke künftige Geburtstagstorten ab: das heißt, ich genieße in zahlloſen Plänen das Beſte von künftigen Arbeiten: das Grauen vor der tragiſchen Situation und die Freude am Combinieren. Wozu verdirbt man ſich das eigentlich alles, indem man die ſchlechteſte Momentphotographie davon feſthält und aufhebt? Dumme Frage |übrigens, Kunſt kommt von Können und Können heißt ſchreibenkönnen. (Mod. Rundschau 5 u. 6 Heft, Seite 17 . . . ff.)

So dumme Fragen frage ich nur wenn ich Gedanken denke ſtatt mein Leben zu leben. Ich möchte mich alſo verlieben, oder täglich lawn-tennis ſpielen, oder meinetwegen Macao, oder ſonſt eine Beſchäftigung erleben.

Sonſt werd ich noch ein »ganzer Politiker«, wie der Sauhirt von ſeinem alten Vorſtehhund neulich ſagte, der aus Altersſchwäche dumm geworden iſt. Der Sauhirt iſt keine Fiction, ſondern mein liebſter Umgang, ſeine Tochter aber, das liebliche Saumenſch, heißt Berenike (abgek. Vroni) und war zu ihrer Blütezeit Kellnerin. Außerdem laſſe ich mir von einer alten Engländerin auf naſskalten Spaziergängen viel erzählen: von der Mozambiquebai, wo die Leute meiſtens Würmer unter der Haut haben (ſie war dort als junge Frau) oder von dem häſslichen boycott in Irland und den ſchönen rothhaarigen Cocotten von Dublin (von denen ſpricht ſie ſo giftig gut, wie aus einem ressentiment heraus, ſie muſs dort etwas unangenehmes erlebt haben) oder von Henry Irving oder von Sir Laurence Oliphant, dem großen Medium.

|Ihre Tochter wäre mir natürlich lieber, aber die iſt in Ceylon. Ich leſe Homer, Maupassant, das Linzer Volksblatt, Eichendorff und cette touchante histoire de petite Secousse, die manchmal ſo ſchön iſt, qu’elle donne presque envie de pleurer, trotz Boulange, Mysti-, Ch×××- , Stoi- und Katholi-cismus. Ich habe gar keine eigenen Empfindungen, citiere fortwährend in Gedanken mich ſelbſt oder andere, habe auch die dumme letzte Scene von »Geſtern« noch immer nicht fertig gebracht, dafür aber von Goldmann, der immer auf der Eiſenbahn zu ſein ſcheint eine, ſoweit man ſie leſen kann, ſehr herzliche Karte bekommen. Jetzt muſs ich packen (ganz origineller Abgang!) ſchreiben Sie mir, mein verehrter Freund, bitte, bald und geben Sie Ihr Project mich irgendwo zu beſuchen, nicht auf.

Herzlichſt

Loris

Kommentar

Paletot] Herrenmantel

En attendant ] französisch: in Erwartung

les’ ich Nietzſche ] Friedrich Nietzsche: Menschliches, Allzumenschliches. Ein Buch für freie Geister. Chemnitz: Schmeitzner 1878.

hellen … Cordilleren] Hofmannsthal markiert die Stelle eindeutig als Zitat. Dabei variiert er zumindest seine eigenen Aufzeichnungen vom 21. 5. 1891: »In Nietzsche ist die freudige Klarheit der Zerstörung wie in einem einem hellen Sturm der Cordilleren oder in dem reinen Lodern grosser Flammen«. (Hugo von Hofmannsthal: Aufzeichnungen. Hg. Rudolf Hirsch † und Ellen Ritter † in Zusammenarbeit mit Konrad Heumann und Peter Michael Braunwarth. Frankfurt am Main: S. Fischer 2013, S. 108 (Sämtliche Werke, XXXIX).) Vgl. auch den Briefentwurf in der gedruckten Ausgabe, S. 323.

Mod. … ff.] Hermann Bahr: Vorsatz. In: Moderne Rundschau, Bd. 3, H. 5/6, 15. 6. 1891, S. 178–180. Es handelt sich um die »Einleitung zu Bahr’s demnächst (bei E. Pierson in Dresden) erscheinendem neuesten Buche: ›Russische Reise, ein lyrischer Zwischenakt‹.«

Macao ] Glücksspiel mit Karten

Tochter] keine weiblichen Nachkommen nachweisbar

cette … Secousse] französisch: die rührende Geschichte von der kleinen Schüttlerin (Barrès bezeichnet so die Hauptfigur Berénice.)

qu’elle … pleurer] französisch: dass sie nahezu Lust zu weinen macht

Implizite Erwähnungen

Berenike ] Der Garten der Bérenice

Engländerin] Jane Emily Łaszowska

Boulange ] Georges Boulanger

Versandweg

Versendet

13. 7. [1891]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[13. 7. 1891 – 17. 7. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43, D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-29002

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten (aufgeprägtes Wappen)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl hinzugefügt: »1891«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »4«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43, D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-29002

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 1 Blatt, 1 Seite (Briefpapier mit aufgeprägtem Wappen)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 21–23.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 7–8.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00025]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 27. 7. 1891

|Wien, 27. Juli 1891.

Verehrter Freund, eine Karte, die ich eben von Paul Goldmann bekomme, erinnert mich, wie üblich es iſt, Briefe zu beantworten, und wie ich Ihnen ſchon längſt hätte ſchreiben ſollen, ja, wie ich Ihnen ſogar hätte ſchreiben wollen, wenn mein Gehirn nicht die ganze letzte Zeit über todte Stellen hätte hinwegkommen müſſen. In zweierlei Perioden bietet einem das Leben was, in der der Anfänge, wo tauſenderlei über einen kommt, und man |jeden Tag ein neues Blatt herzunehmen hat und nur drauflos zu beginnen. Dann die andre Periode, wo man das Bedürfnis des Abſchließens hat – wo man die alten Blätter nimmt und einem alle möglichen Worte, Punkte u Gedankenſtriche einfallen, – die man verg↑eſſenaß↓ hat. Die erſte Periode: wo man ſich an ſich berauſcht, die zweite: wo man ſich an ſich beruhigt. Ich bin jetzt in keiner von beiden, alſo arm und blöd. Nervös, ſehr. Beer-|Hofmann iſt auch ſchon weg, das wiſſen Sie ja. – In die Kugel komm ich ſelten, es waren ſchon ein paar Ausſchuſsſitzungen; Specialcomités ſind gewählt worden; ich ſitze im Theatercomité zuſammen mit Pernerstorfer, Wengraf, Osten, Kafka, Kulka. –Bis jetzt iſt noch nicht viel geſcheidtes herausgekommen. – Mit Salten bin ich viel zuſammen, auch auf dem »Land« des Abends. Burckhard hat mir den Alkandi mit einigen ſchmeichelhaften Worten |zurückgeſandt – ich hab’ ihn angenommen. Mein Stück ruht und iſt mir zuwider. – Wie geht es Ihrem himmelblauen Einakter? Und wollen Sie mir nichts von Ihren Sachen ſchicken? Sie würden mir eine wirkliche Freude machen, ſeien Sie erſter oder ſiebenter Grad! – Geleſen wird mancherlei Burckhardt, Cultur der Renaiſſance, Goethe, Annalen, Lessings Dramaturgie Entwürfe, Jonas Lie etc. Beſonders Nietz’ſche – zuletzt |hat mich ſein Schluſscapitel und das Schlußgedicht zu Jenseits von Gut u Böse ergriffen. – Erinnern Sie ſich? Nietz’ſche Sentimentalität! – Weinender Marmor! Stellen, die ſogar auf Weiber wirken, ohne daß man den Stellen oder den Weibern bös werden müßte. – Werden Sie mir bald wieder ſchreiben? Arbeiten Sie viel? Erleben |Sie was? Spielen Sie aber lieber lawn-tennis, ſtatt ſich zu verlieben, oder nehmen Sie wenigſtens, wenn beides über Sie gekommen, das erſtere ernſter.

Herzlichen Gruſs. Den Ihrigen meine Empfehlungen. Iſt Schwarzkopf ſchon bei Ihnen? Ich ſah ihn ſchon Wochen lang nicht. –

Alſo nochmals, viele Grüße
Ihr
Arthur Sch

Kommentar

Karte] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 25. 7. 1891

Implizite Erwähnungen

Ausſchuſsſitzungen] »Freie Bühne« Verein für moderne Literatur

Stück] Das Märchen. Schauspiel in drei Aufzügen

hielblauen Einakter] Gestern. Dramatische Studie in einem Akt in Versen

Schlußgedicht] Nachgesang. Aus den hohen Bergen

Versandweg

Versendet

27. 7. 1891
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[27. 7. 1891 – 31. 7. 1891?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,9

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 9–10.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 119–120.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00052]

Oscar Blumenthal an Arthur Schnitzler, 15. 12. 1891

|LESSING-THEATER

Director:
Dr. Oscar Blumenthal.

Berlin N.W., den 15. Dezember 1891.
Friedrich-Carl-Ufer.

Sehr geehrter Herr!

Ihr Schauſpiel »Das Märchen« habe ich mit allem Intereſſe geleſen und bin auch bereit, es in der nächſten Saiſon mit Herrn Emanuel Reicher in der ſchwierigen und leider auch recht unerfreulichen Rolle des Fedor Denner zur Darſtellung zu bringen. Sehr wünſche ich aber, daß Sie die Zwiſchenzeit benutzten, um das Stück noch recht liebevoll auszubauen und es von einer Ueberfracht von Reflexionen und Nebenſcenen zu befreien, um dafür die Hauptmomente deſto wirkſamer und plaſtiſcher hervortreten zu laſſen. Nicht überall iſt es Ihnen gelungen, aus der didaktiſchen Betrachtung heraus Ihren Stoff in Leben und Anſchauung umzuſetzen. Beſonders im zweiten Akte macht ſich die Mattheit des dramatiſchen Pulsſchlages geltend, obwohl gerade hier in der Begegnung zwiſchen Fedor und Friedrich Witte Gelegenheit genug geboten iſt, den Stoff zu einer großen dramatiſchen Erregung emporzuführen.

|Ich habe Herrn Reicher den Rath gegeben, unter der Vorausſetzung Ihres Einverſtändniſſes, das Stück zunächſt einmal mit ſeiner Gaſtſpielgeſellſchaft auf der Muſik- und Theaterausſtellung zur Darſtellung zu bringen. Sie werden dann in perſönlichen Berathungen mit dem ſehr intelligenten und urtheilsklaren Darſteller vielleicht die beſte Gelegenheit finden, die Schwächen des Werkes zu beſeitigen, welchem ich wegen der darin zu Tage tretenden Kunſt der Charakteriſtik und Tiefe der Lebensbeobachtung einen vollen Bühnenerfolg gern bereitet ſehen möchte.

Hochachtungsvoll

[handschriftlich Oscar Blumenthal:] Dr. Osc. Blumenthal

Kommentar

Muſik- und Theaterausſtellung] Die Internationale Ausstellung für Musik- und Theaterwesen dauerte vom 7. 5. bis zum 9. 10. 1892.

Versandweg

Versendet

15. 12. 1891
Oscar Blumenthal
Berlin

Empfangen

[16. 12. 1891 – 20. 12. 1891?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 15

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift :
schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Handschrift Oscar Blumenthal:
schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Blumenthal«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung und nummeriert: »1«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »1«

Blättern in der Korrespondenz Blumenthal >

[L00079]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 11. 3. 1892

|AS

|Herrn Dr. Rich. Beer-Hofm[a]nn
Abbazia
Pension Quisisana

|Wien, 11. März 92.

Lieber Richard,

Kafka habe ich die letzten Tage nicht geſehn. Das letzte Mal an unſerem Vereinsabend, der nur einen Lichtpunkt hatte: Bahr’s »treue Adele« von Bahr vorgeleſen. Er las entzückend. Meixner las Parabeln von Kafka und ein Gedicht Liliencron ſehr ſchlecht vor. Polland das Kaffehaus von Salten, Gedichte von Loris, Korff u mir unbeſchreiblich entſetzlich. Es iſt unmöglich, ſich von dieſer talentloſen Brüllerei einen Begriff zu machen, wenn man nicht dabei |war. – Zum Schluſs wurde getanzt. Von mir nicht, bitte. –

Blumenthal war hier, ich ſprach ihn. Er will Kürzungen und einige Aenderungen am Mährchen. Einiges wird ſich wohl thun laſſen; ich habe mich ſchon daran gemacht, und die ſchöne Fremdheit, die mich vom Märchen bereits trennt, läßt mich die Dinge leichter vollbringen. Daß Blumenthal auch den Titel des Stückes geändert haben möchte, iſt Caeſarenwahnſinn. Es iſt ihm auch ſchon ſelbſt ein neuer eingefallen – er|ſchrecken Sie nicht – »Die Vergangenheit.« Erkennen Sie ihn!? Und noch immer läßt man die erſt- und zweitgradigen frei herum laufen, die doch nur dazu da ſind, um den dritt und viertgradigen das Leben zu vermießen. –

Geſtern hab ich mein neues Stück begonnen. Außerdem schreibe ich slowly, langſam an meiner Novelle. –

Fontane (Verlag) hat mich freundlichſt erſucht, den Anatol-Cyclus – nicht einzuſenden, |»da ſie kaum die Zeit finden dürften, meiner Sammlung einen ſorgfältigen u energiſchen Vertrieb angedeihen zu laſſen etc etc«

– Aus den »Aveugles« ſcheint wirklich was zu werden. Doch ſoll dazu weder Pantomime noch Abschiedsſouper gegeben werden, ſondern »l’Intrus«. – Zu den beiden ein Vortrag von Bahr. Später ſoll ein Pantomimen u Luſtſpielabend arrangirt werden. Man kam mit dem fait accompli zu uns, das |freilich meinen Beifall nicht hat. –

Loris ſchreibt viel, Salten ſchreibt wenig. Die andern ſeh ich gar nicht; das Café Griensteidl exiſtirt für mich nicht mehr. –

Ich leſe Taine, ancien régime, Du Prel, Philoſophie der Myſtik, Restif de la Bretonne, l’amour à 45 ans, Kretzer, die Betrogenen u. a. –

Die Menſchen enerviren mich. Manche miſchen ſich in meine Privatangelegenheiten, und nie|manden gehen ſie an. Das Geſindel hat tauſend Augen für Vorfälle, dafür taube Ohren für Einfälle. Aber mit der Zeit wird ſich die Menſchheit wohl »ausſchalten« laſſen, wie? Einen Harfeniſten kann man aus dem Hofe weiſen laſſen, wenn er einen mit ſeinem Geklimper quält; wer aber befreit mich von den – andern?

Ich will verſuchen, ein Virtuoſe der Einſamkeit zu werden. Eines ſchönen Tages werden alle Leute, die mich geniren, |nicht mehr daſein – und werden es nicht einmal bemerken. So wollen wir die Unbequemen zu relativem Tod verurtheilen: wir vom »großen Orden«! – Oder hätte Sie Salten abreiſen laſſen, ohne Ihnen den großen Orden zu erläutern? –

Schreiben Sie mir bald, und möglichſt viel, es muſs doch ganz ſchön ſein, wenn man einmal wo anders iſt. Und dann, ſchreiben Sie – wir erwarten es, wir – vom großen Orden. –

|Herzlichſt Ihr

Arthur Sch

Kommentar

AS] rotes Wachssiegel

treue Adele ] Hermann Bahr: Die treue Adele. Eine vergeßliche Geschichte. In: Die Gesellschaft, Jg. 5, Nr. 11, November 1889, S. 1556–1564 (Erstausgabe in Fin de Siècle, S. 71–88).

fait accompli ] französisch: beschlossene Sache

Implizite Erwähnungen

Vereinsabend] »Freie Bühne« Verein für moderne Literatur

Stück] Familie

Novelle] Sterben. Novelle

Versandweg

Versendet

11. 3. 1892
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

13. 3. 92
Richard Beer-Hofmann
Opatija

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ: Brief

Beschreibung: 2 Blätter, 8 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Versand
Stempel 1: Wien 1/1, 11 3 92, 7–8 N
Stempel 2: Abbazia, 13[. 3.] 92

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 121–122.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 120–121.

Druck 3

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 34–35.

Druck 4

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 22–23.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L00092

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [4. 4. 1892?]

|Lieber Freund.

Ich habe ausdrücklich und wiederholt gebeten, meinen Namen als Überſetzer auf den Einladungen nicht zu nennen. Man hat zwar mit Herrn von Goldſchmid dieſe Rückſicht gehabt, mit mir aber nicht. Ich ſtreiche auf meinen Einladungen, um weiter keine Geſchichten zu machen, das Loris einfach durch. Ich habe |weder Lust für Beratons Ueberſetzung, die ich nicht kenne, einzustehen noch hätte ich eine von mir unterzeichnete Ueberſetzung jemals von Beraton korrigieren lassen. Diesen groben Brief bekommen Sie, weil mir die andere[n] wurst sind, und Sie verdienen ihn auch, weil Sie bei der Besprechung (½ 11) wahrscheinlich ſchläfrig waren und nicht aufgelegt, Tactlosigkeiten zu verhindern.

Ich bitte Sie, zu veranlassen, dass mein Name auf den übrigen Einladungen ausgestrichen wird. Uebrigens ist der Stil der Einladungen ebenso hübsch als ihr Inhalt unzureichend – »werden zur Aufführung gelangen« iſt gerade lächerlich »werden[«] – wieso? von wem? wodurch?

Das ganze sieht aus als ob schon eine (gescheidte) Erklärung vorangegangen wäre. l’Intrus ist eine directe Verfälschung, das Stück heisst l’Intruse. |Seit wann ändert man Titel?

Ich weiß noch nicht, ob ich mich entſchließen werde, dieſe Wiſche auszuſchicken. Wozu haben Sie dann geſtern die Geſchichte vor mir feſtgeſetzt? Wozu ſind überhaupt Beſprechungen, wenn hinterdrein immer alles geändert wird?

Ekelhaft!

Loris.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift datiert: »Anf April 92« und nummeriert: »24«
Editorischer Hinweis | eine Doppelseite fehlt; diese wird nach der Abschrift zitiert

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 19–20.

Kommentar

Einladungen] Es handelt sich um die Einladung für die Veranstaltung am 13. 4. 1892 (Maeterlincks L’Intruse, in der Übersetzung von Ferry Beraton sowie eine einleitende »Conferènce« von Hermann Bahr), die, da vergessen worden war, eine polizeiliche Genehmigung einzuholen, kurzfristig abgesagt wurde. Sie wurde dann – durch das Verbot mit gestiegenem Publikumsinteresse – am 2. 5. 1892 abgehalten. Die Einladungskarte an Marie Herzfeld wurde am 4. 4. 1892 aufgegeben (Hugo von Hofmannsthal: Briefe an Marie Herzfeld. Hg. Horst Weber. Heidelberg: Lothar Stiehm 1967, S. 24.), am Vorabend fand eine Besprechung statt – was die zeitliche Einordnung ermöglichen dürfte.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Bölsche an Schnitzler, [Anfang April 1892]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Hofmannsthal, 27. 3. 1892

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 10. 4. 1892
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 10. 4. 1892

[L00105]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 19. 7. [1892]

|Fuſch. 19. Juli.

lieber Arthur,

an Ihrem guten und lieben Brief ſtört mich nur die Nachricht, wie viel Arbeit Sie sich jetzt zumuthen wollen. Deshalb wünſche ich für Sie ſoſehr den äußeren Erfolg, den Sie als Künſtler vor ſich ſelbſt und vor uns gewiſs nicht nothwendig haben, damit ſich die Perſpectiven, in denen Sie ſelbſt und Ihr Vater Ihr äußeres Leben, Ziele, Pflichten, und Stil der Lebensführung, anſchauen, endlich ändern. Vorläufig iſt es ja ſehr gut, daſs Sie nachts ſchaffen und ſo reich und lebhaft aufnehmen können, wie Ihre Hebbeleindrücke dies zeigen. Gewiſs iſt Hebbel ein ſehr großer, tiefer und reicher Geiſt, mit den innerlichſten und eindringendſten |Anſchauungen vom Weſen der Naturdinge und des Menſchen, aufwühlend und anregend wie keiner ſonſt, sodaſs ſich einem die geheimſten, ſonſt erſtarrten inneren Tiefen regen und das eigentlich Dämoniſche in uns, das naturverwandte, dumpf und berauſchend mittönt. Eine Überſchrift bei Goethe irgendwo: »Urworte; orphiſch« ſuggeriert mir immer den Duft der Poeſie Hebbels.

Papa iſt befriedigend wohl und grüßt Sie, Bahr und Salten.

Ich habe mich vor einer gewiſſen inneren Öde und Abſpannung in die Tragödie gerettet; eine 5 actige Renaiſſancetragödie, dramatiſierte Novelle, äußerlich im Stil von Romeo u. Julie, für die wirkliche brutale Bühne gearbeitet, mit |großem, ſchlankem Aufbau und grellen Farbenflecken, Freskotechnik; ich hoffe vorläufig noch genug lebendige Pſychologie in mir zu haben, um das große Gerippe mit lebendigem Fleiſch zu umkleiden; ich arbeite ohne Scenarium, mit einzelnen, ſuggeſtiven Notizen; geſchrieben habe ich bis jetzt ein paar Scenen aus dem 2ten und eine aus dem 5ten Act; das iſt zwar nicht viel aber ich ſehe alles andere recht deutlich und arbeite leicht. Was mich lockt und worauf ich eigentlich innerlich hinarbeite, iſt die eigenthümlich dunkelglühende, dionyſiſche Luſt im Erfinden und Ausführen tragiſcher Menſchen in tragiſchen Situationen; dieſe Luſt, deren ſymboliſches Aequivalent etwa das Anhören |feierlicher, prunkvoll-trauriger Muſik iſt oder das Anſchauen mancher Bilder der Renaissance, mit dunkelgoldnen Panzern und blaſſen ſchönen Profilen auf ſehr finſterem Grund. Es wäre ſehr schön, wenn Octobernachmittage würden, mit dieſen zwei Leſepremièren. Wie weit iſt die Familie? Richard ſchreibt mir, ungern und nur weil er von Papas Krankheit gehört hat; er ist verſtimmt, arbeitet aber doch an einer ſeiner Novellen. Wann iſt Ihre Waffenübung? was ist es mit der Verlagsanſtalt für Anatol? laſſen Sie ſich doch ja nicht durch ganz gleichgiltige Miſserfolge vom Weiterſuchen abſchrecken. Bitte, ſchreiben Sie mir bald, Briefe bekommen iſt hier das luſtigſte.

Loris.

Implizite Erwähnungen

Vater] Johann Schnitzler

Papa] Hugo August von Hofmannsthal

Tragödie] Ascanio und Gioconda

Novellen] Das Kind

Versandweg

Versendet

19. 7. [1892]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Empfangen

[20. 7. 1892 – 24. 7. 1892?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: UK, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten (aufgeprägtes Wappen)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »92«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »26«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe an Freunde. In: Die neue Rundschau, Jg. 41, Nr. 4, April 1930, S. 512–513.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 48–50.

Druck 3

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 23–24.

Druck 4

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 25.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00111]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 4. 8. [1892]

|Fuſch
4 VIII.

Lieber Arthur.

Da haben Sie die Märchenkritik der Herzfeld. Ich habe ihr für die ſympathiſche Ausführlichkeit gedankt und ihr von dem Erſcheinen des Anatol-Buches geſprochen; wie heißt denn der Verlag? –

Ich habe den erſten Act (654 Verſe) vollendet, den zweiten beinahe.

Unſere Art zu arbeiten (im Drama) iſt nicht gar ſo verſchieden, wie Sie anzunehmen ſcheinen; was ich |aus ſpäteren Acten vorausarbeiten kann, ſind nicht geſchloſſene Scenen, ſondern reine Farbenſkizzen: Worte und Dialogſtellen, die oft dann gar nicht wirklich aufgenommen werden, mir aber als Parfümflaſchen, als Stimmungs-Accumulatoren und -Condenſatoren dienen, damit die Suggeſtion im Laufe der Detailarbeit nicht verloren geht; das ganze hängt wahrſcheinlich mit meiner Ihnen gegenüber mehr lyriſchen, mehr auf Farbe hinarbeitenden Technik zuſammen. Wie lange |bleiben Sie in Wien? kann man Ihnen während der Waffenübung ſchreiben?

Ich freue mich ſehr auf die Novelle; ich hoffe Sie werden nichts vor meiner Rückkehr vorleſen.

Ich bin vom 7ten – 31ten Auguſt in Strobl bei Iſchl.

Herzlichſt grüßend

Loris.

P. S. Was die Herzfeld von nothwendiger Technik und für Bühnenfernwirkung und von »concentrierter« Natürlichkeit des Dialog’s ſagt, ſcheint mir ſehr vernünftig; |es iſt dies thatſächlich die Erfahrung des allerletzten Theaterjahres für jeden Objectiven und für künftige Arbeiten nicht unwichtig: ganz die gleichen Rathſchläge, mit zahlloſen anderen höchſt wertvollen, finde ich in den kritiſchen Studien von Otto Ludwig, aus denen ich hier mit Genuſs und innerer Freude eine Menge lerne. Über Technik des dramatiſchen Dramas zum Unterſchied vom herrſchenden Novellendrama muſs überhaupt nächſten Winter bei Ihnen ſehr viel geredet werden.

Kommentar

Märchenkritik] nicht publizierte und nicht erhaltene Kritik

Implizite Erwähnung

erſten Act] Ascanio und Gioconda

Versandweg

Versendet

4. 8. [1892]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Empfangen

[5. 8. 1892 – 9. 8. 1892?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten (aufgeprägtes Wappen)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »92«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »29«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe an Freunde. In: Die neue Rundschau, Jg. 41, Nr. 4, April 1930, S. 513–514.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 60–61.

Druck 3

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 26.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00112]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, [6. 8. 1892]

|Mein lieber Loris,

vielen Dank für den überſandten Brief. Es ſtehen geſcheidte Sachen drin. Es iſt ſogar möglich, daſs die H. mit all ihrem Tadel Recht hat: gewiſs aber hat ſie manches zu loben vergeſſen. Daſs ſie den »Sohn« ſo beſonders gut findet zeigt mir, daſs ſie ein wenig vom Berliner-Bölſchethum beeinflußt iſt. Ich habe den Eindruck, daſs ſie alles einzelne an mir verſteht, wie das bei ihrer kritiſchen |Begabung ſelbſtverſtändlich – nur meine Atmosphäre nicht. –

Das Anatol-Buch erſcheint im Bibliogr. Bureau, Berlin. –

Von Blumenthal hab ich Nachricht: 2. Quartal, d. h. Jaenner–März 93 Etwas ſpät! Umſomehr als ich heute aus Prag die Mittheilung erhalte, daſs das Stück im Oktober drankommen dürfte! Zugleich hat man mir meine Luſtſpiele von dort retournirt, da ſie für eine Provinzbühne zu gewagt ſeien.

|– Schupp iſt Secretär des Preſsausſchuſses für d. Chicago. W. A. –

– Von Theodor Herzl hab ich einen reizenden Brief bekommen. –

Vielleicht ſehen wir uns doch im Laufe dieſes Sommers. Ich habe nämlich keine Einberufung zur Waffenübung bekommen, und fahre vielleicht Ende Auguſt nach Iſchl. – Wohin gehn Sie im September? –

– Ich kam die letzten Tage nicht zum Schreiben; die äußerliche Thätigkeit ſtört doch. Hoffentlich bald! – Sie |kommen ja ſicher mit den ganzen 5 Akten zurück! ––

Haben Sie Recht, von einem »herrſchenden Novellendrama« zu ſprechen? – Berechtigung hat die Form gewiſs – ſobald nur ein bedeutender Menſch da iſt, der daran Freude findet. Ueber den gewiſſen Fundamentalſatz: »Das iſt eben kein rechtes Drama, das nicht von der Bühne herab wirkt (oder gar ›auf die Menge‹ wirkt«)« hab ich |mich immer geärgert. Eventuell will ich mir, mir ganz allein was vorſpielen laſſen! – Na, Sie wiſſen ja, Kulka hat ja das wichtigſte über dieſes Thema ſchon gesagt. –

– Wann wird man ſich Briefe phonographiren können? – Die Zeit ſeh ich kommen, wo die Leute über unſre mühſelige Correſpondenzerei lächeln und ſtaunen werden.

|Auf dieſer Seite ſteht nur mehr, daſs ich Sie, liebſter Freund, aufs Herzlichſte grüße!

Ganz der Ihre

Arthur.

Was macht Richard? –

– Mit Schwarzkopf war ich einige Male auf dem Land. –

Bahr iſt verzweifelt; – er wurde einberufen und fahndet nun nach einer Befreiung. –

Versandweg

Versendet

6. 8. 1892
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[6. 8. 1892 – 10. 8. 1892?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,24

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Briefe 1929 das erste Blatt beschriftet: »Wien« und datiert: »6. 8. 92«. Das zweite Blatt datiert: »(6. 8. 92[)]«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 27–28.

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L00176

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, 1[6]. 2. 1893

|Meran-Obermais, Hotel Erzherzog Rainer
18. Februar 1893.

Lieber Dr. Schnitzler!

Verzeihen Sie, daſs ich Ihnen heute erst schreibe; aber erst gestern hat sich entschieden, wo ich wohne, – und ich bin immer so müde! Aber ich will der Reihe nach erzählen.

Die Fahrt war furchtbar ermüdend: zum Mittageſsen in Franzensfeste 20 Minuten Aufenthalt, in Villach 15 – das war alles. Zum Glück hatte ich verhältnismäſsig angenehme Gesellschaft, darunter Dr. Rullmann, den Redakteur des Grazer Tagblatts. Er lebt jetzt auch hier, wohnt aber unten in der Stadt.

Dr. Schreiber ſammt Gemahlin haben mich äuſserst freundlich und liebenswürdig empfangen; letztere läſst bestens danken. Sehr unangenehm aber waren die Eröffnungen, die mir ihr Herr Gemahl machte. Nachdem er konstatiert hatte, daſs ich im höchsten Grad anämisch sei, erklärte er mir rund heraus, von einer Heilung binnen 4 Wochen – ich getraute mich gar nicht mehr, von 16 Tagen zu sprechen – könne überhaupt nicht die Rede sein; vor 15. Mai |d. h. vor 3 Monaten könne er mich nicht entlaſsen. Dabei sagte er nicht etwa: Wenn Sie früher fortgehen, werden Sie später die Folgen zu spüren haben – o nein! sondern ganz einfach: »Sie werden vor 3 Monaten nicht arbeitsfähig sein!« Das ist doch ein Argument, das zieht.

Sehen Sie, lieber Dr., ich hatte Recht, als ich meinte, es sei fertig mit mir. Die Aussichten auf die deutsche Zeitung ſind doch entschieden vorbei, und auch die Kunstchronik wird bei einer so langen Abwesenheit verloren sein. Also stehe ich, wenn ich nach Wien komme, wieder ohne jede Einnahme da, der Mildthätigkeit überlaſsen. – Auf der andern Seite sehe ich absolut nicht ein, wie so lange den Aufenthalt in Meran bestreiten. Die Pension im Hotel ohne Wein, Licht und Heizung beträgt 3 fl (ich habe, als Journalist, von den üblichen 4 fl einen abgehandelt. Alle Leute, auch Dr. Schreiber, haben mir zum Hotel geraten, weil ich hier Gesellschaft und mehr Anregung finde als im Privatquartier; auch sei’s nicht teuerer); da ich absolut nicht gehen kann und darf, muſs ich mir jeden Tag einen Rollwagen nehmen, der fl 1.–1.20 kostet; nehmen Sie dazu Wein, Licht, Heizung, Cigarren etc – so können Sie sich ungefähr einen Begriff von den Ausgaben machen. Dagegen werde ich noch einnehmen:

|1) die Summe, die Sie so gütig waren, mir zu versprechen

2) das Ergebnis zweier Sammlungen, die Steinbach bei der Neuen Freien Preſse und Gelber beim Neuen Tagblatt veranstalten werden (wenn ſie es thun!)

3) eine Unterstützung von je 50 fl, die ich vielleicht! von der Concordia und von der Schillerstiftung erhalte. – Das ist zwar viel, aber es reicht doch nicht. – –

Jetzt leben Sie wol – meine Hand ist müde, und Sie wiſsen alles Wichtige – und seien Sie nebst Beer-Hofmann, Loris und den andern herzlich gegrüſst von

Ihrem

Fels

Für wie schwach mich Schreiber erklärt, können Sie aus meiner Kurvorschrift ersehen:

1) ¼ Ltr Milch mit 1 Kaffeelöffel Cognac 4mal tägl.

2) Waschung 27°, Halbbad 26° mit sanften Frottierungen und Übergieſsungen. »Man kann ja mit Ihnen nichts anfangen.«

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift nummeriert: »8« und unterhalb der Datumsangabe klein »16« vermerkt

Kommentar

18. Februar 1893 ] Obzwar eindeutig auf den 18. datiert, geht aus dem Korrespondenzstück Schnitzlers an Hofmannsthal hervor, dass er an diesem Tag bereits in Wien war.

Grazer Tagblatt s] Dies ist falsch, er arbeitete für die Grazer Tagespost.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Kafka an Schnitzler, 12. 2. 1893
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, [20. 1. 1893]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Fels an Schnitzler, 1[7]. 2. 1893
Nächster Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, 1[7]. 2. 1893

[L00181]

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, 23. 2. 1893

|Meran-Obermais, den 23. Februar 1893

Lieber Dr. Schnitzler!

Soeben empfange ich Ihren Brief und beeile mich, ihn zu beantworten. Seien Sie jetzt nur nicht so boshaft, diese Schnelligkeit allein meiner Langeweile zuzuschreiben! –

Allerdings setze ich jetzt mehr Vertrauen in Meran und seine Heilkraft und zwar weil ich ich letztere an meinem eigenen Leichnam verspürt habe; denn entschieden geht es mir schon etwas, wenn auch noch nicht viel, beſser. Ich fühle mich im Kopf wohler, und meine Füſse schmerzen mich nicht mehr so sehr. Die beiden letzten Tage habe ich sogar einen kleinen Spaziergang, ohne Rollwagen, versucht; und heute will ich es unternehmen, wenigstens nach Meran hinunter zu gehen.

Freilich pflege ich mich auch genügend. Ich ruhe sehr viel, und im Eſsen bilde ich mich zum Wetteſser aus. Ein hiesiger Arzt pflegt zu derartigen Kranken zu sagen »Eſsen Sie so, daſs man Sie im ganzen Hotel nur den ›Freſser‹ nennt«, und an diese Weisung halte ich mich auch, obwol es nicht mein Arzt ist. Mit dem Wein ist die Sache etwas unangenehm. |Der leichte rote Tyroler, den ich zu trinken pflege, ist sehr taninhaltig und bereitet mir Unterleibsbeschwerden. Weiſswein soll ich nicht trinken, und die anderen Rotweine sind furchtbar teuer. Ich habe mir jetzt so geholfen, daſs ich mittags roten nehme, in den Ihre Medizin kommt, abends weiſser: das reine Gewebe der Penelope. – Dreimal täglich nehme ich jetzt auch Gude’s Mangan-Eisen-Pepton-Essenz. Wollen Sie sich, bitte, darnach erkundigen, und mir schreiben, was man davon hält. Da sie nämlich in der hiesigen Apotheke nicht vorrätig war und erst aus Leipzig verschrieben werden muſste, sowie aus anderen Gründen glaube ich, daſs sie ein ganz neues Mittel ist und ich dem Dr Schreiber als Versuchskanichen diene. Es würde mich intereſsieren, etwas zu erfahren.

Das Wetter ist nicht andauernd schön: einen Tag hat es geregnet; und am folgenden Morgen lag sogar etwas Schnee, aber schon mittags nahm ihn die Sonne hinweg. Jetzt ist’s wieder; aber heizen muſs ich mir doch noch morgens und abends laſsen. Natürlich trage ich Winterkleider und gehe nie ohne Mantel aus.

Meine Gelder sind riesig zusammengeschmolzen. Unter den Wiener Auslagen, die ich Ihnen angab, vergaſs |ich noch die Rechnung meiner Wirtin, die auch gegen 10 fl betrug. So kam ich mit 38 fl hier an. Davon habe ich in die Apotheke fl 7.40 und dem Badediener fl 4 (für 2 Wochen Baden und Frottieren) bezahlt; Sie können Sich denken, wie ich finanziell stehe. Auch habe ich in der ersten Woche, bei meiner Unbekanntschaft mit hiesigen Verhältniſsen, im Hotel eine ziemlich groſse Rechnung gemacht, so daſs ich auf Eingang von Gelbers und Steinbachs Sammlung mit Sicherheit rechnen muſs: sonst bin ich verloren. Beide sind übrigens bereits moniert. –

Bitte, richten Sie allen lieben Bekannten herzliche Grüſse aus: Beer-Hofmann, Loris, Salten, Engländer und wenn Sie sonst noch jemanden treffen, und sagen Sie ihnen, es möge mir der eine oder andere auch einmal schreiben. Ich schreibe ihnen nicht, weil ich annehme, daſs meine Briefe an Sie ihnen mitgeteilt werden. Für Ihre Wünsche zu meiner Genesung dankend, verbleibe ich

Ihr
dankbar ergebener

Fels

Kommentar

tanin] französisch: Gerbstoff

Versandweg

Versendet

23. 2.1893
Friedrich M. Fels
Meran

Empfangen

[24. 2. 1893 – 28. 2. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift nummeriert: »7«

< Blättern in der Korrespondenz Fels >

[L00186]

Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 5. 3. 1893

|Frankfurter Zeitung
und
Handelsblatt.

Redaction.Frankfurt a. M., 5. März 1893

Telegramm-Adresse:

Zeitung Frankfurt Main.

Mein ſehr verehrter Herr Doctor!

Ich habe letzten Sonntag – heute vor 8 Tagen – Ihren Roman in einem Zuge ausgeleſen, was mir bei einem Manuſcript ſchon lange nicht paſſiert iſt, und darüber ſogar das Theater verſäumt, was mir noch nie paſſiert iſt. Die ganze Woche über kam ich nicht dazu, Ihnen zu ſchreiben, u. erſt heute vermag ich Ihnen mitzutheilen, daß ich die Erzählung nicht acceptiere.

Warum? Nicht mit Rückſicht auf die Prüderie des Publikums, denn die paar Stellen, die als bedenklich in Betracht kämen, ließen ſich leicht beſeitigen. Nein, aus einem Grunde, den Sie von Ihrem Standpunkt aus gar nicht verſtehen dürften: Der Roman ist mir viel zu ernſt u. düſter, mir, dem man beſtändig den Vorwurf macht, daß unſer Roman-Feuilleton »viel zu ernſt u. düſter« ſei. Berückſichtigen Sie gefälligſt, daß ich nichts weiter bin als ein Knecht und daß ich aus tiefſter Knechts-Überzeugung ablehnen muß, unſer Publikum mit einer ſo wenig fröhlichen und erbaulichen Erzählung, ſchon in aller Frühe beim Morgenkaffee zu verſtimmen.

Alſo ich nehme Ihren Roman nicht, und das iſt wohl die Hauptſache, für Sie, aber nicht für mich; denn ich muß Ihnen noch etwas ſagen, was an u. für ſich ſehr gleichgiltig iſt, Ihnen, aber nicht mir, nämlich daß |ich der Lektüre Ihrer Erzählung eine große Freude verdanke, – nein, das iſt [wohl] nicht das richtige Wort: eine zunehmende Aufregung, eine innige Antheilnahme, eine ſtarke Erſchütterung. Es iſt eine glänzende Arbeit, mit der Sie einen ſchönen Erfolg haben werden, nicht in einer Zeitung, ſondern im Buche. Ich würde mir an Ihrer Stelle erſt keine Mühe geben, ſie bei einer Redaction einzureichen; wenn ich ſie nicht nehme, nimmt ſie Niemand; ſoweit glaube ich den Geiſt der deutſchen u. öſterreichiſchen Preſſe zu kennen. Alſo im Buche u. ich wäre glücklich, Ihnen, falls dies nötig wäre, in irgend einer Weiſe dabei behilflich ſein zu können. Und mit einem anderen Titel. »Der ſterbende Herr« iſt gar nichts. Da müſſen Sie ſchon etwas anderes finden. Aber um auf die Qualität der Arbeit zurückzukommen: ich müßte außer Landes gehen, um einen Vergleich zu finden. Erinnern Sie ſich des Todes des Fürſten Andrej in »Krieg und Frieden«? Das hat ein Dichter geſchrieben, der kein Arzt war. Ihren Roman hat ein Arzt geſchrieben, der ein Dichter iſt. Es iſt die erſte zugleich künſtleriſche und wahrheitstreue Darſtellung des Grundverhältniſſes zwiſchen Tod u. Leben einerſeits u. der phyſiſchen Auflöſung andrerſeits, die ich kenne. Welche Fülle von Beobachtungen u. welche überzeugende Richtigkeit in Auffaſſung und Entwicklung zweier einfacher Menſchenſchickſale! Ich beglückwünſche Sie aufrichtig zu dieſer Arbeit, mein ſehr verehrter Herr Doctor, jetzt weiß ich ganz genau, wer Sie ſind, und jetzt bin ich der Erſte, der für Ihren Beruf mit Freuden Zeugniß ablegt.

Ihrergebener

FMamroth

Kommentar

und] Er schreibt »und und«.

Versandweg

Versendet

5. 3. 1893
Mamroth, Fedor
Frankfurt am Main

Empfangen

[6. 3. 1893 – 10. 3. 1893?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 68

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift] blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit Bleistift nummeriert: »4.«

Schnitzler
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Mamroth >

[L00191]

Karl Kraus an Arthur Schnitzler, 19. 3. 1893

|Karl KrausWien, am 19. 3. 1893

Wien

I., Maximilianstrasse 13.

Sehr verehrter Herr Doctor!

Leider ſehe ich mich genöthigt, mich in einer Angelegenheit an Sie zu wenden, mit der Sie gewiss nicht gerne belästigt werden. Aber, da ich Sie, lieber Herr, ſtets hochgeſchätzt und geachtet habe, ſo will ich ↓mich↓ auch Ihnen mich ganz offenbaren. Sie können ermeſſen, wie ſehr es mich kränkten muſste, daſs Sie mir vorgeſtern im Grienſteidl, nachdem wir uns 4 Wochen nicht geſehen hatten, mit ſichtlicher Kälte und – ich möchte ſagen – »ceremonieller« Höflichkeit begegneten.

Und weil es mir nun ganz enorm furchtbar und rieſig daran liegt, daſs Sie, liebſter Herr Dr. Schnitzler, von mir gut denken oder ſo denken, wie über mich zu denken iſt, ſo will ich Ihnen, damit Sie ſich ↓nicht↓ durch nichtige Redereien beſtimmen laſſen, mir böſe zu ſein und mich quasi für einen »Ausſätzigen« anzuſehen, folgende Thatſachen mittheilen:

Meine in No 8 des »Magazin« enthaltene »Dörmann–Specht«-Recenſion iſt in dieſer Form bereits vor Monaten entſtanden. Herr Richard Specht ſandte mir im November od. December, (ich weiß nicht genau, wann) ſeine Gedichte. Ich ſchrieb ſofort (nach 2–3 Tagen) eine Kritik, diese Kritik (mit Dörmann zuſammen beſprach ich ihn; F. D. »Senſationen« ſandte mir gerade vorher L. Weiß zur Recenſion). Dörmann kannte ich damals noch nicht; den lernte ich erſt ſpäter durch Vermittelung Dr. Beer-Hofmann’s perſönlich kennen.

Die Kritik gab ich dem »Tagblatt«. Alexander Landesberg behielt ſie volle 2 Monate bei ſich, ohne ſich zu entſcheiden. Endlich gieng ich hin. Er erklärte, dieſer Sache keinen ſo breiten Raum gewähren zu können. Er ſuchte sie heraus, fand ſie nach langem Suchen und gab ſie mir – |Nun ſchickte ich die Arbeit ↓(Dieſelbe!! In dieſer Form!!)↓ – auf’s Geratewohl – an’s »Magazin«. Nach 8 Tagen ſchrieb mir Paul Schlettler für die Redaction: »Ihre Besprechung der beiden Wiener ›Neurotiker‹ acceptiert das ›Magazin‹ mit Vergnügen.«

Als ich nach Berlin kam, machte man mich auf die bereits erſchienene Kritik aufmerkſam. Ich war dem Tgbl. vom Herzen dankbar, daſs es die Kritik retournierte. Denn durch dieſe Kritik, die Otto Neumann-Hofer und die andern Herren ↓(auch Baron Liliencron)↓ außerordentlich lobten, ſchuf ich mir feſte Position im »Magazin«. Die Sache wurde ſofort honoriert und weitere Artikel (über Wiener Litteratur, »Decadence« etc) – ſozuſagen – »beſtellt«.

Ich glaube, es ſind ſchon 4 Monate her, daſs mir Herr Specht ſein Büchlein ſchickte, circa 4 Monate alſo ſeit Abfaſſung des vor 2–3 Wochen erſchienenen Artikels!! Deshalb iſt entſtanden, lange, lange, bevor ich Herrn Specht den wirklich mit Müh und Not beſchafften »Sündentraum«beleg ſchickte und da↑beizu↓ jenen ominösen, aber durch und durch freundlichen Brief ſchrieb, der den harmloſen Witz (»Dör-mannbar« enthielt) ſie iſt entſtanden, lange bevor ich Herrn Dörmann perſönlich kennen lernte, ſo daſs alſo weder von einem perſönlichen Gefühle |Herrn Specht gegenüber noch von einer »Beeinfluſſung durch Dörmann« die Rede ſein kann!

Das beſchwöre ich!

Alexander Landesberg, Alexander Engel, Anton Lindner etc etc andere Freunde ſind Zeugen!!

Die Kritik (ganz in der jetzigen Geſtalt!!) iſt – vor Monaten – aus einer ehrlichen, vollſten, ureigenſten Überzeugung heraus entſtanden. Nichts liegt mir ferner als Unehrlichkeit, als »Rachegefühl« und jüdiſches Tagſschreiberthum. Man hüte ſich, mich in dieſer niederträchtigen Weise zu verleumden!!

Ich haſſe und haſste diese falſche, erlogene »Decadence«, die artig mit ſich ſelbst coquettiert; ich bekämpfe und werde immer bekämpfen: die posierte, krankhafte, onanierte Poeſie! |Und dieſer Haſs war das Kritikmotiv!

Glauben Sie werden vielleicht, verehrter Herr Dr., ſich denken: Aha, wer ſich ſo vertheidigt, muſs ſich wohl verteidigen!? und Nein, ſeien Sie versichert, die ganze Litanei hab ich auch nur Ihnen^1 hergeſagt, weil mir an Ihrer Meinung etw viel liegt. Den andern gegenüber hab’ ich es Gottſseidank nicht nöthig, mich zu vertheidigen!

Wenn ich Sie beläſtigt habe, verzeihen Sie.

Otto Erich Hartleben grüßt Sie durch mich.

Für »Neue litt. Bl« ↓(Bremen)↓ wäre ich mit mit Anatol zu ſpät gekommen, da das dort in Einläufe verzeichnete Buch bereits an einen andern Mitarbeiter zur Recension abgegeben wurde.

Sonſt ſtehe ich Ihnen mit aufrichtigem Vergnügen ſtets zu Dienſten u bin (Sie noch um paar Zeilen bittend!) Ihr Sie vollkommen hochachtender

Herzlichſt grüſſend

Karl Kraus

^1

Auch dem verehrten Herrn Dr. B-Hofmann hätte ich’s geſagt!

Kommentar

Einläufe] Neue litterarische Blätter, Jg. 1, H. 5/6, 1. 3. 1893, S. 66.

Implizite Erwähnungen

Dörmann–Specht«-Recenſion] Wiener Lyriker

Mitarbeiter] Josef Schmid-Braunfels

Recension] Arthur Schnitzler: Anatol

Versandweg

Versendet

19. 3. 1893
Karl Kraus
Wien

Empfangen

[19. 3. 1893 – 23. 3. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 55

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Karl Kraus und Arthur Schnitzler. Eine Dokumentation. . Hg. Reinhard Urbach. In: Literatur und Kritik, Bd. 49, Oktober 1970, S. 516–517.

< Blättern in der Korrespondenz Kraus >

Fedor Mamroth an Arthur Schnitzler, 4. 6. 1893

|[Vordruck:]Frankfurter Zeitung
[Vordruck:]und
[Vordruck:]Handelsblatt.

[Vordruck:]Redaktion.^1[Vordruck:]Frankfurt a. M., 4. Juni [Vordruck:]1893

[Vordruck:]Telegramm-Adresse:

[Vordruck:]Zeitung Frankfurt Main.

Sehr verehrter Herr Doctor!

Ich habe Ihren Roman »Der ſterbende Herr« mit einer Theilnahme geleſen, die mir noch ſelten eine eingereichte Arbeit eingeflößt hat. Ich beglückwünſche Sie zu dieſer Dichtung, in der ſie den feinen Geiſt eines Poeten und ↓die↓ ſcharfe Beobachtungsgabe des Arztes mit merkwürdiger Ergänzungskunſt verſchmolzen haben. Allein »Der ſterbende Herr« iſt kein Zeitungs- ſondern ein Buchroman; erſtens nicht aus Gründen, die ich an dieſer Stelle nicht zu erörtern vermag. Darf ich mir erlauben, Ihnen einen Rath zu ertheilen, ſo würde ich Ihnen dringend empfehlen, für die Veröffentlichung Ihrer ſchönen Arbeit, die Ihnen einen verdienten Erfolg einbringen wird, ohne Verzug einen Verleger zu ſuchen. Mein Intereſſe daran iſt ein ſo aufrichtiges, daß es mir ein Vergnügen wäre, Ihnen auch perſönlich in dieſer Richtung zu dienen, wenn ich dem Kreiſe der deutſchen Verleger leider nicht völlig fernſtünde. Aber ich kann mir nicht denken, daß Ihnen eine Placirung der Arbeit Schwierigkeiten bereiten ſollte. Es gibt doch gewiß Unternehmer von Urtheil u. Geſchmack, die den Werth einer ſo hervorragenden Compoſition zu ſchätzen wiſſen! Eine Änderung des Titels würde ich Ihnen ernſtlich |in Vorſchlag bringen. Wie denken Sie über »Das letzte Jahr« oder »Ende« oder »Ein Todesurtheil« oder »Der Wille zum Leben« u. ſ. w. All das heißt auch nicht viel, aber es ſcheint mir doch beſſer als der gewählte Titel.

Verſäumen Sie nicht, mir Nachricht zu geben, ſobald der Roman unter Dach u. Fach gelangt.

Hochachtungsvoll
Ihr
ergebener

Dr FMamroth.

Fußnote

^1
[Vordruck:]Für die Redaktion bestimmte Briefe und Sendungen wolle man nicht an die Person eines Redakteurs, sondern stets an die Redaktion der Frankfurter Zeitung adressiren.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 68
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »5«

Korrespondenzstück L00221

Wilhelm Bölsche an Arthur Schnitzler, 12. 6. 1893

|Wilhelm Bölsche12. VI. 93

Friedrichshagen.

Hochgeehrter Herr Dr!

Sie haben ein Recht, ungehalten zu ſein, aber ich wünſchte Sie in meine Lage, um dann Ihr Urteil zu hören. Ihr Mahnbrief iſt bis jetzt unbeantwortet geblieben, weil ich verreiſt war, – eine äußerſt notwendige Ruhepauſe! Daß Ihre Novelle nicht vorher erledigt war, iſt ja eine redaktionelle Sünde. Bei der Maſſe der Einſendung und in Anbetracht des Umſtandes, daß ich die Redaktion bis in jede Couvertadreſſe hinein ganz allein zu beſorgen habe, iſt es mir allerdings noch nicht einmal als »Ideal« aufgetaucht, ſpäteſtens in 8 Tagen |jede Einſendung erledigen zu können, zumal da ¾ der Einſender ſelbſt bei dicken Romanen und Dramen nicht bloß redaktionelle, ſondern auch noch »wirkliche« Urteile verlangen.

Was Ihre Novelle anbetrifft, ſo iſt ſie mir pſychologiſch nicht recht durchdringlich: in dieſer fragmentariſchen Form lieſt ſie ſich bloß wie eine Umſchreibung des Lombroſo’ſchen Dogma’s von der gleichſam prädeſtinierten Dirne, aber nicht wie eine Dichtung. Entſchieden verlangt dieſer Stoff viel mehr Fleiſch und Blut, und vielleicht bearbeiten Sie ihn ſo noch einmal. Die Szene, |wie das Mädchen dem Bräutigam ihre Gefühle bekennt, halte ich für pſychologiſch ſehr unwahrſcheinlich!

Mit herzlichem Gruß
Ihr

W. Bölsche

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2577,7
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift nummeriert: »8« und eine Unterstreichung

Druck 1

| Wilhelm Bölsche: Briefwechsel. Mit Autoren der Freien Bühne. Hg. Gerd-Hermann Susen. Berlin: Weidler 2010, S. 687–688 (Werke und Briefe. Wissenschaftliche Ausgabe, Briefe I).

Kommentar

prädeſtinierten Dirne] In seinem Werk La donna delinquente. La prostituta e la donna normale (1893, deutsch Das Weib als Verbrecherin und Prostituierte, 1894) vertrat Cesare Lombroso die These, dass die Prostitution mancher Frauen aus ihren ›natürlichen‹ Anlagen erklärbar sei und stellte eine Analogie zu den Männern her, die durch biologische Anlagen zu Verbrechern würden.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bölsche, 11. 6. 1893
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Bölsche, 11. 6. 1893

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Salten, [13. 6. 1893?]
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Bölsche, 14. 6. 1893

Korrespondenzstück L00238

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 19. 7. 1893

|Salzburg Bad-Fuſch,19. VII. 93

lieber Arthur!

Richards Bericht von dem »Abschiedsſouper« war recht unerfreulich; er ſcheint mit der gewiſſen Hellſichtigkeit der Autoren jede Mücke als Elefanten empfunden zu haben; wie es wirklich war, weiß ich natürlich nicht, jedenfalls iſt die überaus freundliche, gewiſſermaßen reſpectvolle Notiz in der »Neuen Freien Preſſe« ſehr erfreulich und nützt 10mal mehr als die Aufführung ſelbſt. So wird im ganzen dieſer Einbruch von äußerem Leben in Ihr inneres keine ſchlechte Laune zurückgelaſſen haben.

|Ich freue mich ſchon recht ſehr auf die Parallel-novelle.

Mein Leben verſtreicht ziemlich nichtsſagend, mit ↓langſam↓ ſteigendem inneren Wohlbefinden. Von Strobl hoffe ich manches Schöne: Sonne und Mond am Waſſer, Segeln, kindlich-lärmende Vergnügungen, Richard, auch Schwarzkopf; nur Sie gar nicht?

Ich leſe mit lebhafteſtem Intereſſe die »Hauptſtrömungen« von Brandes, unendlich vieles aus der 1ten Hälfte des Säculums besitzt im zweiten ein Gegenbild, manches eine Carricatur; namentlich ſehe ich mit halb ſchauerndem Staunen, |wie völlig ſich die ↓Producte der↓ jüngſten Strömungen, in denen ich ja auch mit einer Fußſpitze ſtehe, der Romantik als Kugelſpiegelbild, halb verſchrumpft, halb aufgedunſen, gegenüberſtellen.

Ich habe mir ſehr viel abzugewöhnen, aber es ſind wenigſtens lauter echte Dichterkrankheiten.

Mir ſcheint, der Satz klingt maßlos arrogant; leſen Sie ihn nicht ſo.

Sie müſſen mir einen handgreiflichen Gefallen thuen: ich bin mit Bahr verabredet, Ende Juli nach München zu gehen; mir paſst 24. (eventuell 25.) bis 1. Auguſt; ſeit 14 Tagen beantwortet Bahr keinen Brief. Ich muſs aber doch endlich wiſſen, |woran ich bin. Alſo bitte, telefonieren Sie in meinem Namen an die Redaction der »Deutſchen Zeitung«, man möge entweder Bahr meine dringende Aufforderung endlich zukommen laſſen, oder ſeine Adreſſe angeben, oder wenn man das nicht darf, wenigſtens ſagen, wie lang er beiläufig incognito oder verſchollen bleiben dürfte. Und bitte, ſchreiben Sie mir ſofort den Beſcheid.

Herzlichst
Ihr
Loris.

Warum antwortet Salten nicht?

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | UK, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »54«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 40–41.

Druck 2

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 35.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Beer-Hofmann an Schnitzler, 18. 7. 1893
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 12. 7. 1893

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Kraus an Schnitzler, 21. 7. 1893
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 2. 8. 1893

[L00239]

Karl Kraus an Arthur Schnitzler, 21. 7. 1893

|Schnitzler

|Karl Kraus↑Wien I., Maximilianstrasse 13.Ischl↓ 21. Juli, 1893

Mein liebſter, verehrter Herr Doctor!

Daſs Sie ſo »ſpurlos« ſich auch dem Staube gemacht haben, thut mir ſehr leid. Seit Ihrer Vorſtellung haben wir uns ja gar nicht gesprochen.

»Sieh’ſt du, das hätt’ (!!!!) ich dir ↓doch↓ nicht geſagt!« – ich werde dieſen genialen Zug in Frl. Falkner’s Darſtellung nie vergeſſen. Und darauf noch dröhnender Abgangsapplaus, der d auch die zweite Schluſspointe (»Es iſt ja leicht gegangen etc«) unmöglich machte! Von dem »Bordellſtück« »Abſchiedsouper« wird hier viel geſprochen.

Meine herzlichſte Gratulation zur Kritik in N. Fr. Preſſe (und Bauer im Extrablatt)! Sehr dämlich hat ſich Herr Skrein in der »Allgemeinen« geäußert.

Dies mal haben N. Fr. Pr. u. Allgemeine die Rollen getauſcht.

|Ich habe eine Notiz an das Wiener Tagblatt geſchickt; hoffentlich wird (oder, wenn Sie dieſen Brief erhalten) wurde es gedruckt. Im Magazin wird nichts erſcheinen. Allerdings bin ich nicht ſchuld. Damit Sie meinen guten Willen ſehen, ſende ich Ihnen beiliegend meine ↑KritikNotiz↓, die mir heute Neumann-Hofer zurückſandte – mit der Bemerkung:

»Eine Vorſtellung in Ischl kann in einem Wochenblatte nicht beſprochen werden. Solche gelegentlichen Ereigniſſe ſind auf die Notiznahme ſeitens der Tagesblätter beſchränkt.« Na, alſo! –

Devrient’s Vorleſung war famos: namentlich Fontane.

Ich habe ihm gleich nach unſerer ſeinerzeit. Unterredung nach Wien geſchrieben, er ſolle |Liliencron leſen. Nun hat er mich – ſelbſt aufgeſucht. Liebenswürdig, was? Wie gedruckt; Liliencron, den er ſich gleich kaufte, hat ihn entzückt u. er wird ihn beſtimmt in Wien vorleſen. Er fragte mich auch, ob ich Gedichte von Ihnen hätte; er wollte ſie nämlich in Marienbad, wohin er ſich noch am Tage des Beſuches begab, vorleſen. Da nun aber die Vorleſung gleich auf den nächſten Tag angeſetzt war, lehnte er auch eine eventuelles Telegramm an Sie (zu dem ich mich bereit erklärte) ab. Aber im Winter will er’s nachholen.

Leben Sie wohl, bitte beſte Grüße an Loris u Salten auszurichten!

Herzlichſt Ihr ſehr ergebener

KarlKraus

N.B. Was ſagen Sie zur »Freien Bühne« in Wien, die – Elbogen aufführt. Ist das nicht zum Todtlachen? Die Veranstalter ſind Revolverjournalisten.

|KARL KRAUS↑Wien I., Maximilianstrasse 13.Ischl↓ 15. VII 1893

Arthur Schnitzlers einaktige Komödie »Abſchiedssouper« fand im Ischler Stadttheater ihre Probeaufführung. Das kleine oberöſterreichiſche Curorttheater iſt die erſte Bühne, die ſich des prächtigen Stückleins angenommen hat.

Der überaus lebendige, geiſtreiche Einakter, der eine geradezu bravouröſe Technik aufweist, iſt die wirkſamſte der ſieben »Anatol«studien (siehe Besprechung in Nr. 18) und fand den lebhafteſten Beifall, den nur einige »verſchämte«, in ihren heiligſten Gefühlen verletzte Curgäſte im Intereſſe der ↑publiken und privatenprivaten und publiken↓ Sicherheit abwehren zu müſſen glaubten. Geſpielt wurde recht brav; namentlich zeichnete ſich der treffliche Jarno vom berliner Reſidenztheater als Max aus. Die famoſe Schluſspointe gieng leider wirkungslos, weil unverſtanden, vorüber. –

Arthur Schnitzler, neben Loris der talentvollſte unter den wenigen talentierten Wienern, muſste hat an dieſem Abend die Concurrenz – der Herren Moſer & Miſch aushalten müſſen, deren ↓dreiaktiger↓ Schwank »Fräulein Frau« gegeben wurde. Nach dem grobkörnigen Schablonenmachwerk das graziöſe Kunſtwerkchen! Das war denn nun ein beſchämend leichter Sieg für Arthur Schnitzler. Daſs ſich gleichwohl die beiden Schwankherren mit ihrem »Fräulein Frau« die Bühnen früher erobert haben als Schnitzler, der ja doch zu den böſen Modernen i. e. »Unſittlichen« gehört, mit irgend einem ſeiner Werke, iſt bei der Einſichtsloſigkeit unſerer Bühnenleiter begreiflich.
(K.K.)

Kommentar

Kritik ] [O. V.]: [Aus Ischl, 14. Juli, schreibt man uns]. In: Neue Freie Presse, Nr. 10.381, 18. 7. 1893, S. 6.

Bauer ] [Julius Bauer]: [Abschiedssouper in Ischl]. In: Illustrirtes Wiener Extrablatt, Jg. 22, Nr. 196, 18. 7. 1893, S. 5.

Skrein ] Stefan: Ischler Brief. In: Wiener Allgemeine Zeitung, Jg. 14, Nr. 4593, 18. 7. 1893, S. 2.

geſchickt] [O. V.]: Ischler Sommertheater. In: Wiener Abendblatt, Jg. 29, Nr. 199, 21. 7. 1893, S. 4.

Besprechung ] [O. V.]: Arthur Schnitzler. In: Das Magazin für Litteratur, Jg. 62, Nr. 18, 6. 5. 1893, S. 294.

Versandweg

Versendet

21. 7. 1893
Karl Kraus
Bad Ischl

Empfangen

[22. 7. 1893 – 26. 7. 1893?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 55

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Druck 1

Karl Kraus und Arthur Schnitzler. Eine Dokumentation. . Hg. Reinhard Urbach. In: Literatur und Kritik, Bd. 49, Oktober 1970, S. 518–519.

< Blättern in der Korrespondenz Kraus >

Korrespondenzstück L00248

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 2. 8. 1893

|Wien, 2. 8. 93

Mein lieber Hugo,

ich las Ihren Brief an Salten. Daſs Sie nicht in München, wußt’ ich, da ich Bahr ſprach. Sie wollen im September hin? Nicht unmöglich, daſs ich mich anſchließe; denn ich habe zur Waffenübung keine Einberufung bekommen, u dürfte auch vorausſichtlich keine mehr erhalten.

Vorläufig bleibe ich in Wien; Mitte Auguſt fahre ich vielleicht mit Mama weg, |mache auch event. eine Bicycletour mit Salten. Sie müſſen Bic. fahren lernen; ebenſo wie Richard; es iſt wirklich ein großes Vergnügen. –

Wien bietet mir jetzt einiges zu thun; eine kleine Couſine von mir iſt ſchwer krank; die beſuch’ ich 1, 2, 3 mal im Tag; dann ab u zu irgend was andres ärztliches, ſo daſs die Zeit zerſplittert iſt. Abends zuweilen auf dem Kahlenberg, wo Mama u Schweſter wohnen oder mit dem Bic. da oder dorthin.

|– Die »luſtige« Novelle hab ich bis auf wenige Zeilen beendet, die ich erſt ſchreiben kann, wenn ich Luſt bekomme, das ganze Zeug wieder durchzuleſen. Was ich zunächſt ſchreiben werde, iſt unklar – am liebſten eins meiner im Umriſs fertigen 3aktigen Stücke; aber ich ſtehe der dramatiſchen Kunſt unglaublich muthlos gegenüber; ja ich hatte in der letzten Zeit oft die Empfindung, daſs ich überhaupt nie |ein gutes Stück werde ſchreiben können. Geſtalten u Scenen, einzelne, wären da; aber mir iſt, als hätt’ ich jedes ſtrategiſche Talent verloren. Vielleicht hatt’ ichs auch nie – und hab nur aus meinen kleinen Schmerzen die großen S↓D↓reiakter machen können; und ſeit meinen großen Schmerzen hab werden mir nur die kleinen Novellettchen gelingen. Wie leicht, wie mühelos hab ich vor – zehn, zwölf Jahren geſchrieben, – |es kam zwar nie was gutes heraus; aber ich war damals vielleicht ein echterer »Poet« als heut. Denn heut nagen an meiner Poeſie viele Würmer, z. B. das Leben. –

– Wollen Sie mir nicht Ihre Pläne für den Reſt des Sommers mittheilen. Es iſt nicht unmöglich, daſs wir uns begegnen können. Jedenfalls ſchreiben Sie mir einige Zeilen – oder Seiten, was mir lieber wäre. Beleuchten |Sie mit einem »Flähmchen« die ganze Umgebung!

Herzlich der Ihre

Arthur

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,37
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 6 Seiten (Briefpapier mit Trauerrand)
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) mit rotem Buntstift das erste Blatt nummeriert: »IX«
| 2) mit Bleistift datiert von Schnitzler das zweite Blatt mutmaßlich bei der Durchsicht der Briefe 1929 »2. 8. 92«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 42–43.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Salten an Schnitzler, [1. oder 3.? 8. 1893]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 19. 7. 1893

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 3. 8. 1893
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 11. 8. 1893

Korrespondenzstück L00249

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 3. 8. 1893

|Wien, 3. 8. 93.

Lieber Richard, eben habe ich die Camelia’s wiedergelesen und kann Sie versichern, dass sie die gefährliche Probe des Wiedererlebens aufs glücklichste bestanden haben. Die Skizze ist eine Stiefschwester Ihres »Kind’s«; das Blut des Vaters pulsirt drin und dass Sie nun eine neue Muse haben, darf Sie gegen die frühere, mit der Sie die Camelias gezeugt haben, nicht ungerecht machen. Dagegen muss ich aber bemerken, dass mir die Miederstelle noch unangenehmer auffiel, als das erste Mal; sie ist absolut überflüssig und ausschliesslich widerlich. Mit demselben Recht dürften Sie darauf bestehen, den abendlichen Stuhlgang Ihres Helden zu schildern; ja beinahe mit mehr Recht; denn er ist natürlicher und berechtigter als das Mieder. Zur Charakteristik Freddys gehört es auch absolut nicht. Sie sollten Freddy auch etwas älter machen; denn es ist mir unangenehm, dass man sich mit 38 Jahren schon so fürchterlich |in der Decadence fühlen soll; – oder, was einfacher ist, gehen Sie bei dem Gefühl des Altseins von Freddy mehr auf das psychologische als auf die ganz groben körperlichen Dinge. Kurzum, ich will mir nicht von Ihrer Novellette die Möglichkeit nehmen lassen, in sieben Jahren ein junges Mädel zu heiraten! Verstehen Sie? – Aber das wesentliche: die Camelia’s gehören in Ihr Buch. –

– Haben Sie das Kind vorgelesen? – Schreiben Sie mir darüber! – Ich habe keine Einberufung. Werde vielleicht mit Salten eine Bicycletour machen. –

Gibts was neues in Ischl? –

Las »Die Erziehung zur Ehe« von Hartleben; gefiel mir bis zum letzten Akt ganz ausnehmend. –

Meine Briefnovellette ist bis auf ein paar Zeilen fertig. Hoffentlich bring ich doch wieder einmal ein Stück zusammen. –

»Wieder einmal« – Grössenwahn? –

Herzlich Ihr
Arthur.

Grüssen Sie das nothwendige. Götterliebling? –

(nach Ischl, Schulg.)

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8.1, S. 16–17
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( eine Korrektur )
Zufügungen |
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert mit: »30«

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 49–50.

Kommentar

als] korrigiert aus: »aus«

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Hofmannsthal, 2. 8. 1893
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Beer-Hofmann, [30. 7.?] 1893

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Goldmann an Schnitzler, 8. 8. 1893
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Beer-Hofmann, 11. 8. 1893

Korrespondenzstück L00290

Arthur Schnitzler an Max Burckhard, 14. 1. 1894

|Schnitzler an Burckhard, 14. Januar 1894: »Sehr verehrter Herr Direktor! Vor etwa drei Vierteljahren habe ich Ihnen durch den Verlag Entſch in Berlin ein Buch einſenden laſſen, welches unter anderm drei Luſtspiele enthält, die ſich vielleicht zur Aufführung eignen. Erlauben Sie mir, ſehr geehrter Herr Direktor, Sie jetzt auf dieſelben aufmerkſam zu machen, zu einer Zeit, wo ſowohl die Stimmung des Publikums als auch die Geſtaltung des Repertoires Einaktern günſtiger geworden ſcheint. Die drei ſehr kurzen Stücke ſind: ›Frage an das Schickſal‹, ›Epiſode‹ und ›Abſchiedsſouper‹, von welchen vielleicht das dritte in Anbetracht des etwas frivolen Tones auf der Hofbühne nicht möglich erſcheinen ſollte, ſo dürften ſich die zwei erſten um ſo eher für eine ſolche eignen. Ich will über die kleinen Stückchen weiter nichts ſagen, möchte Sie, verehrter Herr Direktor, nur bitten, ſie gütigſt einmal Ihrer Aufmerkſamkeit zu würdigen. Ich bin mit vorzüglicher Hochachtung Ihr ſehr ergebener Dr. Arthur Schnitzler.«

Manuskriptbeschreibung

Kommentar

Entſch ] Der Verlag A. Entsch dürfte den Bühnenvertrieb von Anatol verwaltet haben. Dieser erschien bereits Ende 1892, vordatiert auf 1893, im Bibliographischen Bureau.

[L00296]

Ferdinand von Saar an Arthur Schnitzler, 5. 2. 1894

|Raitz in Mähren, 5 Februar 1894.

Sehr geehrter Herr Doctor!

Sie werden nicht am beſten von mir denken, weil ich Ihnen über die Werke, welche Sie mir ſo überaus freundlich und anerkennend geſendet, noch immer kein Wort geſchrieben hatte. Aber erſt hier, wohin ich mich aus dem hirn- und nervenzerrüttenden Trubel des Wiener Lebens vor vier Wochen zurückgerettet, war es mir möglich, die Bücher mit der nöthigen Sammlung vorzunehmen. Und da muß ich Ihnen dann gleich ſagen, daß mir Ihr »Anatol« ungemein gefallen hat. Das iſt ein hochintereſſantes, geiſtvolles Buch, das von großer Welt- und Weiberkenntniß zeugt. Friſch und flott, wie es geſchrieben iſt, gewährt es Einem beim Leſen großen Genuß. Das »Märchen« ist gewiſſermaßen eine concentrierte Vertiefung der Anatol-Themen und hat, da ich ähnliche Seelenqualen und Conflicte in meinem Leben oft genug durchgemacht, ſehr ſtark auf mich gewirkt. Daß es ſich auf der Bühne nicht halten konnte, daran iſt, meiner Meinung nach, nur der Umſtand ſchuld, daß Sie die Gestalt Fannys nicht genug verdichtet, nicht genug herausgearbeitet haben. Ich glaube, die modernen jungen Dramatiker |ſchaden ſich ſehr, indem ſie gewiſſermaßen unbedingt den Spuren Ibſen’s folgen. Dieſer war es, der zuerſt den Monolog aus dem Drama hinausgedrängt hat. Ich aber behaupte, daß der Monolog abſolut nothwendig iſt – und zwar als Moment – wenn auch nicht der Selbſterkenntniß, ſo doch der Selbſtbeobachtung, ohne welche kein Mensch (der dieſen Namen beanſprucht) jemals ſein wird und ſein kann. Würde Fanny nur ein einziges Mal ihre Stellung zu Denner in ernſter Selbſteinkehr überdacht, würde ſie ihr Geſicht geprüft – und dasſelbe wahr und echt vor ihrem Gewiſſen ↑empbe↓funden haben; dann wären auch wir überzeugt und würden ihr Schickſal als ein tragiſches erkennen. So müſſen wir, wie Denner, an Worte und Betheuerungen glauben – oder nicht, glauben, wie er ſelbſt. Die anderen Figuren ſind ganz prächtig, und, wie geſagt, das Stück hat mich, nicht blos ſtellenweiſe, ſondern im Ganzen ergriffen, wenn ich auch, was die Durchführung betrifft, nicht immer mit dem Verfaſſer übereinſtimmen konnte. Nach dieſen unter allen Umſtänden ſehr hervorragenden Leiſtungen erſchien mir »Alkandis Lied« weniger bedeutend, wiewohl es als ganz hübſche Satire auf den Nachruhm gelten kann.

Verzeihen Sie mir mein »Geradezu« und die knappe Faſſung desſelben. Aber ich bin |ein ſchlechter »Zerleger« – und überhaupt ein mangelhafter Briefſchreiber. Aber was ich ſage, kommt mir vom Herzen, und in dieſem Sinne drücke ich Ihnen mit aufrichtigen Glückwünſchen die Hand und bitte Sie, überzeugt zu ſein, daß ich ↓mit↓ wahrſter Hochachtung bin

Ihr
Ferdinand von Saar.

Versandweg

Versendet

5. 2. 1894
Ferdindand von Saar
Rájec-Jestřebí

Empfangen

[6. 2. 1894 – 10. 2. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5739

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift (?) nummeriert: »2«

< Blättern in der Korrespondenz Saar >

[L00325]

Lou Andreas-Salomé an Arthur Schnitzler, 15. 5. 1894

|Sehr geehrter Herr,

ich habe kürzlich erſt Ihren »Anatol« kennen gelernt und, Dank der Freundlichkeit des Herrn Dr Goldmann, darauf auch die beiden Manuſkripte »Eine überspannte Person« und »Halb zwei« leſen dürfen. Das war ein großer Genuß, ſo groß, wie ihn nur die echteſten Bücher geben. Wenn man ſich hinterher darüber klar zu werden verſucht, was ihn in jedem einzelnen Fall bedingt hat, ſo ſteht man überraſcht vor der Fülle von Talent, die zuſammmenſtrömen mußte, um dieſe feinen Sachen zu ſchaffen. Denn es iſt eine Verbindung von Geiſt, Geſtaltungskraft und dichteriſcher Stimmung in ihnen, wie ſie gewiß ſelten vorkommt. Und doch iſt es nicht einmal dies, was ich am meiſten |daran bewundere, ſondern daß es gelang, etwas an ſich Gehaltvolles mit ſo unvergleichlich leichter und zarter Hand zu formen, daß es in den Feinheiten der graziöſen Form gleichſam verflüchtigt wird. Man erhält, wie im Tanz, das Gefühl der aufgehobenen Schwere eines Gegenſtandes. Und dennoch bleibt der Eindruck des Gehaltvollen, Inhaltvollen, nach beendeter Lektüre beſtehen, ja er verſtärkt ſich noch, indem man die einzelnen Scenen unwillkürlich noch vorwärts und rückwärts weiterſpinnt, als handle es ſich um ein geſchautes Stück wirklichen Lebens mit offenen Perſpektiven nach beiden Seiten. Im »Anatol« gilt dies am meiſten von »Weihnachtseinkäufe« und »Denksteine«, und im höchſten Grade von den beiden Manuſkripten, die, meiner Empfindung nach, den »Anatol« übertreffen. Das eine derſelben, »Eine überspannte Person«, war mir auch noch beſonders merkwürdig wegen der Art, wie hier die Frau von den Frauen |in allen übrigen Einaktern angehoben wird, und wegen der ironiſchen Beleuchtung die, ſchon vom vortrefflichen Titel aus, hier auf den Mann fällt. Es wäre intereſſant, dieſes kleine Drama nach einer beſtimmten Seite hin in Vergleich zu ziehen mit »Ein Märchen«, welches ja wahrhaftig ebenſo gut heißen könnte: »Ein überspannter Mann,« – und zwar ohne ironiſchen Nebenklang im Titel. Wird man nicht davon frappirt, wie einfach, ſelbſtverſtändlich und natürlich das Gefühl in der »überſpannten« Frau, und wie gänzlich verdreht und verbildet es dagegen im überſpannten Mann iſt? Mann und Frau, ſo einander gegenübergeſtellt, nehmen ſich faſt wie Krankheit und Geſundheit aus. Und verräth es nicht etwas, dwenn ein Autor, um die Frau in ihrer tiefern Liebesempfindung zu ſchildern, nur auf das Nächſte, Natürlichſte zurückzugreifen braucht, während er im gleichen Fall beim Mann ſogleich in |eine ganze Wirrniß von zwieſpältigen verzwickten und widerſpruchsvollen Empfindungen hineingeräth? Auf mich hat das »Märchen« weit ſchwächer gewirkt als der »Anatol« und es kam mir vor, als ſei eine viel geringere poetiſche und plaſtiſche Kraft darin lebendig, aber der Grund kann auch ſein, daß ich Ihren Märchenhelden abſolut nicht leiden mag und deshalb dem Autor Unrecht thue. Auffallend iſt es, wie ſchlecht der Mann überhaupt in Ihren Dichtungen wegkommt, – ſo ſchlecht, daß man verſucht iſt, an ein klein wenig Verläumdung zu glauben. Gleichviel ob er ſich als der verhältnißmäßig Bravere oder Böſere giebt, – immer iſt er, neben der Frau, der Unintereſſantere. Alle dieſe Frauen ſind ihm, und wäre es auch nur in der Unſchuld ihrer Nichtsnutzigkeit, irgendwie überlegen. Eine wunderliche Sorte von Selbſtverleugnung ↓des Autors↓ liegt in faſt jedem Strich, mit dem der Mann den Frauen gegenüber geſchildert iſt, |– wer den Mann ſo ſchildert, räumt der Frau damit den Platz. Ich kann in den von Ihnen gewählten Fällen die Richtigkeit Ihrer Darſtellung in dieſem Punkt nicht recht beurtheilen, aber natürlich bin ich, als Frau, außerordentlich bereit, ihr ohne Weiteres jede nur denkbare Lebenswahrheit zuzugeſtehn. –

Sie werden gewiß etwas verwundert ſein, wenn dieſer gänzlich überflüſſige Brief Ihnen zukommt, doch das hat Ihr Freund, Herr Dr Goldmann, ganz und gar auf ſeinem Gewiſſen. Ich hätte ſonſt vielleicht beſcheidentlich den Mund gehalten, da es nach meiner Erfahrung nur wenig oder gar keine Freude macht, Stimmen aus dem Publikum über Arbeiten zu vernehmen, die einem doch an's Herz gewachſen ſind, wenn ſie was taugen. Nur die paar ſeltenen Menſchen, die man liebt oder die man fürchtet, ſollte man darüber hören. Denn das, was man am liebſten hat, theilt man ja |nicht leicht und nicht gern mit vielen Andern, und noch weniger gern läßt man es von Andern analyſiren und begucken, ganz einerlei ob Lob oder Tadel dabei herauskommt.

In jedem Fall aber wollte dieſe Schreiberei Ihnen herzlichen Dank ſagen für gute Stunden.

Lou Andreas-Salomé.

Paris, 15. V. 94.

Versandweg

Versendet: |   | 15. 5. 1894
Andreas-Salomé, Lou
Paris

Empfangen: |   | 31. 5. 1894
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 3
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 6 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet »Lou Andrea-Salomé« und datiert: »15/5 94«
Ordnung | mit rotem Buntstift von unbekannter Hand nummeriert: »1.«

Blättern in der Korrespondenz Andreas-Salomé >

Korrespondenzstück L00326

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, [17. 5. 1894]

|Lieber Dr. Schnitzler!

I. Verzeihen Sie mir den unfrankierten Brief; aber wenn ich mich auf den Kopf stelle, kommen keine 3 Kr zum Vorschein. Ich müsste also höchstens Ihr »Mährchen« zum Antiquar tragen – und da zahlen Sie jedenfalls lieber Strafporto. Verzeihen Sie ferner das kaum recht dicke Papier; aber . . . Grund wie vorhin.

II. Da Sie die Liebenswürdigkeit hatten, Beer-Hofmann zu schreiben, haben Sie vielleicht die grössere Liebenswürdigkeit, ihm noch einmal zu schreiben. Ganz abgesehen davon, dass ich, im Vertrauen auf ihn, so leichtgläubig war, vorgestern ordentlich zu essen und den ganzen von Ihnen erhaltenen Gulden aufzubrauchen, dass ich also seit vorgestern gar nichts zum Leben habe, wäre es mir wirklich unangenehm und ein Verlust, wenn ich nicht baldmöglichst in die Kunstausstellung und am Samstag zum Augartenfest gehen könnte. Also bitte, schreiben Sie Beer-Hofmann nochmals und entschuldigen Sie mir die Mühe, die ich Ihnen verursache. Ich wollte Sie heute früh aufsuchen; doch Ihre Betten hingen bereits |unter dem Fenster, dass Sie kaum zu Hause waren; auch wollte die elektrische Klingel durchaus nicht »thun«.

III. Um die Annehmlichkeiten meines Lebens voll zu machen, scheint meine Hauswirthin im Sterben zu liegen. Offen gestanden, ich fühle kein Mitleid mit dem armen, jungen Weib, viel eher ein bischen Neid auf S↓s↓ie.

Bestens grüsst
Ihr
dankbarergebener

Fels

Wien XVIII, Exnergasse 3III. St. Th. 22

N. B. Ich merke jetzt, dass der letzte Satz sehr nach Pose ausschaut; aber, nach gründlicher Gewissenserforschung, muss ich sagen, dass ich, als ich ihn niederschrieb; durchaus nicht an Pose gedacht habe. Bitte, von dieser Rechtfertigung Notiz zu nehmen.
F

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift datiert »17/5 94« und nummeriert: »12«

Kommentar

habe] Er schreibt: »haben«.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeAndreas-Salomé an Schnitzler, 15. 5. 1894
Vorheriger Brief in der KorrespondenzFels an Schnitzler, [29. 4. 1893?]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 17. 5. 1894
Nächster Brief in der KorrespondenzFels an Schnitzler, 25. 5. 1894

[L00336]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 12. 6. 1894

|IX. Frankgasse 1.
Wien, 12. Juni 94.

Hochverehrter Herr,

es iſt nicht ſchwer ſich vorzuſtellen, wie viel Bücher Sie zugeſandt bekommen, und als ich mir erlaubte, Ihnen die meinen zu ſchicken, hab ich natürlich gehofft – habe aber gewiſs nicht darauf gerechnet, daſs Sie Zeit und Luſt haben würden, die Bücher eines ziemlich Unbekannten zu leſen. Und nun habe ich Ihren Brief bekommen, mit all dem liebens|würdigen und ehrenvollen, das er enthält; und ich kann Ihnen gar nicht ſagen, eine wie tiefe Freude er mir bedeutet hat. Auf eine kurze Reiſe, von der ich eben zurückgekehrt bin, hatte ich Ihr letztes mir unbekanntes Buch »Menſchen u Werke« mitgenommen. Ich bin es gewohnt, Ihre Bücher mit der ſtillen Bewunderung zu leſen, die man großen und fernen Geiſtern entgegen|bringt; diesmal habe ich aber auch andres empfunden. Ich glaube, es war eine Art von Stolz. Mit einem Male iſt meine Exiſtenz in das Bereich Ihres Schauens gerückt, und wenn ich Ihnen ſage, daſs ich Sie verehre, ſo geht meine Stimme nicht unter den tauſenden verloren, deren Namen Sie nicht kennen. Dieſe vielleicht etwas hochmütige Empfindung blieb mir |von der erſten bis zur letzten Zeile, – und, ich will es Ihnen nur geſtehn, ſie hat mir ſo wohl gethan, daſs ich mir ſehr feſt vorgenommen habe, von Ihnen nicht wieder vergeſſen zu werden. Ihre Worte, hochverehrter Herr, ſind mehr als Anerkennung, Lob, Ermuthigung – ich betrachte ſie als Würde, die mir verliehen iſt; – laſſen Sie mich Ihnen aufs innigſte dafür |danken.

Es iſt Ihnen, hochverehrter Herr, kaum bekannt geworden, daſs »Das Märchen« bereits aufgeführt worden iſt. Man hat es in Wien, im Deutſchen Volkstheater gegeben. Die zwei erſten Akte gefielen; der dritte misfiel ſo gründlich, daſs er das ganze Stück mitriſs. Insbeſondere ſcheint man über die moraliſchen Qualitäten des Stückes wenig erbaut geweſen zu ſein; – ein Kritiker rief mir zu: »Um |Reinlichkeit wird gebeten«; ein anderer ſprach geradezu von der »wahrhaft erſchreckenden ſittlichen Verwahrloſung«, von der das Schauſpiel Zeugnis gebe. Eine Berliner Bühne, die das Märchen ſchon angenommen hatte, trat auf den Wiener Miserfolg hin von ↑ſeinerihrer↓ Verpflichtung zurück, und ſomit kann ich wohl die Bühnenlaufbahn dieſes Stückes als abgeſchlossen anſehn. – Ich |habe mich beinahe verpflichtet gefühlt, Ihnen dieſe äußern Umſtände mitzutheilen, die mich anfangs wohl verſtimmt haben, die ich aber bald als das betrachten konnte, was ſie ſind – als äußere Umſtände. –

Nochmals, hochverehrter Herr, bitte ich Sie meiner tiefſten Dankbarkeit und meiner unveränderlichen Bewunderung verſichert zu ſein,

Arthur Schnitzler

Kommentar

Um … gebeten] Emil Granichstaedten: Deutsches Volkstheater. In: Die Presse, Jg. 46, Nr. 334, 3. 12. 1893, S. 1–2, hier S. 2.

wahrhaft … Verwahrloſung] –r–: (Deutsches Volkstheater.) In: Das Vaterland, Jg. 34, Nr. 333, 2. 12. 1893, S. 7.

Berliner Bühne ] Das Lessing-Theater hatte es bereits im Dezember 1891 angenommen.

Implizite Erwähnungen

meinen] Anatol

Berliner Bühne] Lessing-Theater

Versandweg

Versendet

12. 6. 1894
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[12. 6. 1894 – 16. 6. 1894?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
auf der ersten Seite mit Bleistift »Schnitzler« und Briefnummerierung: »1«, das zweite Blatt mit »12/6 94« gekennzeichnet

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 55–56.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 225–227.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00337]

Arthur Schnitzler an Lou Andreas-Salomé, 13. 6. 1894

|Wien, IX. Frankgasse 1.
13. 6. 94.

Hochverehrte, gnädige Frau,

Sie haben Recht: ich bin über Ihren Brief verwundert geweſen. Daſs eine Frau wie Sie, gewohnt zwiſchen den tiefſten Problemen wie in ihrem Hausgarten ſpazieren zu wandeln, Zeit und Stimmung fand, ſich mit den beſcheidnen Arbeiten eines Unbekannten zu beſchäftigen, mußte mich Wunder nehmen. Aber dieſe Verwunderung |war ein Gemiſch von Stolz und Freude; – ſie iſt vorläufig der einzige Dank, den ich für Sie habe. – Auch überflüßig, gnädige Frau, war ihr Brief, gewiſs, – wie ſo vieles ſchöne und gute, ohne das man ja ſchließlich auch weiter exiſtiren kann, insbeſondre wenn ↑dm↓an es gar nicht erhofft hat. Iſt es aber einmal da, ſo beglückt es ja doch tauſendmal mehr als manches noth|wendige, ohne das man zu Grunde gehen müſſte. Sie ſprechen von ſich als von einer Stimme aus dem Publikum und mögen ja Recht haben, daſs ſolche Stimmen im allgemeinen wenig Freude machen; aber Sie müſſen doch einige Ausnahmen gelten laſſen. Sie machen Freude – erſtens wenn ſie loben, zweitens wenn |man noch nicht ſonderlich verwöhnt iſt und drittens, wenn ſie zufällig jemandem angehören, den man ſeit langem kennt und verehrt. Ermeſſen Sie daraus, geſchätzte Stimme aus dem Publikum, wie herrlich Sie mir erklungen ſind! Ein Zufall hat es gefügt, daſs ich gleichzeitig mit dem Ihren einen Brief von Georg Brandes erhielt, der mir im |Vergleich zu dem Ihren insbeſondre dadurch intereſſant iſt, daſs er im Gegenſatz zu Ihnen das »Märchen« ganz beträchtlich über den »Anatol« ſtellt. Ich ſelbſt glaube, daſs im Märchen mehr gutes ſteckt als im Anatol, – daſs aber einzelne ↑ausvon↓ den Anatolſcenen als ganzes gelungener ſind. Auch weiſs ich nicht, ob man den Fedor Denner wirklich für überſpannt |und ſeine Empfindung für ſo verzwickt und widerſpruchsvoll halten muſs? Mich dünkt, aber ganze Wirrniſs liegt darin, daſs er theoretiſch eine Frage längſt abgethan hat, der er in einem concreten Fall noch nicht gewachſen iſt; – er widerſpricht ſich eigentlich nicht, er hat ſich nur ſelber misverſtanden. – Auf Ihre vielen freundlichen und auszeich|nende Worte habe ich natürlich keine Einwendung übrig; aber ich kann es nicht läugnen, daſs ich bei einigen Ihrer allzuliebenswürdigen Bemerkungen die gewiſſe Empfindung des Beſchämtſeins hatte wie gegenüber Lobſprüchen, die man ja wohl einmal zu verdienen hofft, die aber überraſchend und unerwartet Früh gekommen ſind.

|Daſs an Ihrem Schreiben, gnädige Frau mein Freund Paul Goldmann nicht ohne Schuld iſt, brauchen Sie kaum zu ſagen: er trägt die Schuld beinahe an allem erfreulichem, das mir in den letzten Jahren begegnet iſt. Ihr Brief gehört nun zu den allererfreulichſsten Dingen, die mir paſſiren konnten – und da Sie ſich ſelbſt aus den Reihen derjenigen weg [Ende des Fragments]

Versandweg

Versendet

13. 6. 1894
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[14. 6. 1894 – 18. 6. 1894?]
Lou Andreas-Salomé
Paris

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Göttingen, Lou Andreas-Salomé Archiv, Schnitzler

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Andreas-Salomé >

[L00351]

Peter Altenberg an Arthur Schnitzler, [12. 7. 1894?]

|Lieber Dr. Arthur Schnitzler.

Ihr wunderſchöner Brief hat mich wirklich außerordentlich gefreut. Wie schreibe ich denn?!

Ganz frei, ganz ohne Bedenken. Nie weiß ich mein Thema vorher, nie denke ich nach. Ich nehme Papier und ſchreibe. Sogar den Titel ſchreibe ich ſo hin und hoffe, es wird ſich ſchon etwas machen, was mit dem Titel in Zuſammenhang ſteht.

Man muß ſich auf ſich verlaſſen, ſich nicht Gewalt anthun, ſich entſetzlich frei ausleben laſſen, hinfliegen –. |Was dabei herauskommt, iſt ſicher das was wirklich u. tief in mir war. Kommt nichts heraus, ſo war eben nichts wirklich und tief darin und das macht dann auch nichts.

Ich betrachte ſchreiben als eine natürliche organiſche Entlaſtung eines vollen, eines übervollen Menſchen.

Daher alle meine Fehler, Bläſſen. Ich haſſe die Retouche. Schmeiſſ’ es hin und gut–! O↑b×de↓r ſchlecht! Was macht das?! Wenn nur du es biſt, Du und kein Anderer, dein heiliges Du! Ihr Wort »Selbſtſucher« iſt wirklich |außerordentlich. Wann werden Sie aber ſchreiben »Selbſtfinder«?!

Freiheit und Meine Sachen haben das Malheur, daß ſie immer für kleine Proben betrachtet werden, während ſie leider bereits das ſind, was ich überhaupt zu leiſten im Stand bin. Aber was macht es?! Ob ich ſchreibe oder nicht, iſt mir gleichgiltig.

Wichtiger iſt, daß ich in einem Kreiſe von feinen gebildeten jungen Leuten zeige, daß f××××× in mir das Fünkchen glimmt. Sonſt kommt man sich ſo gedrückt vor, ſo zudringlich, ſo ſchief angeblinzelt. Ich bin ſo ſchon genug »Invalide des Lebens«.

Ihr Brief hat mich ſehr, ſehr gefreut! |Ich zeigs ohne Sie ſind überhaupt Alle ſo liebenswürdig gegen mich. Jeder iſt wolwollend. Sie haben mir aber wirklich wundervolle Sachen geſagt. Beſonders das Wort »Selbſtſucher« eben.

Ich bitte Sie, man hat keinen Beruf, kein Geld, keine Position u. ſchon ſehr wenig Haare, da iſt ſo eine feine Anerkennung von einem »Wiſſenden« ſehr, ſehr angenehm.

Deshalb bin u. bleibe ich doch nur ein Schreiber von »Muſtern ohne Werth« u. die Waare kommt alleweil nicht. Ich bin ſo ein kleiner Handſpiegel, Toiletteſpiegel, kein Weltſpiegel Welten-Spiegel.

Ihr

Richard Engländer.

Kommentar

Brief] Altenberg erwähnt das Korrespondenzstück in einem Brief vom 12. 7. 1894 an Annie Holitscher (Die Selbsterfindung eines Dichters, S. 138). An dieser Stelle erwähnt er auch, dass er Schnitzler an eben diesem Tag geantwortet habe.

Versandweg

Versendet

[12. 7. 1894]
Peter Altenberg

Empfangen

[12. 7. 1894 – 16. 7. 1894?]
Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, München, Bayerische Staatsbibliothek, DE-611-HS-86373

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Zusatz
zum Brief vgl. Schnitzler an Egon Friedell, 17. 5. 1920 (Egon Friedell: Briefe. Ausgewählt und hg. Walther Schneider. Wien, Stuttgart: Georg Prachner [1954], S. 39)

Druck 1

Briefe von und über Peter Altenberg. In: Die Wage, Jg. N.F. 1, Nr. 8, 20. 11. 1920, S. 100–104, hier: S. 103–104.

Druck 2

Letzte Briefe von Peter Altenberg. In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9714, 21. 11. 1920, S. 8.

Druck 3

Das Altenberg-Buch. Hg. Egon Friedell. Wien, Leipzig: Wiener Graphische Werkstätte 1922, S. 77–81.

Druck 4

Olga Schnitzler: Spiegelbild der Freundschaft. Salzburg: Residenz Verlag 1962, S. 35–36.

Druck 5

Peter Altenberg. Leben und Werk in Texten und Bildern. Hg. Hans Christian Kosler. München: Matthes Seitz 1981.

Druck 6

Gottfried Wunberg: Die Wiener Moderne. Ditzingen: Reclam 1981.

Druck 7

Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 174–175 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Druck 8

Andrew Barker, Leo A. Lensing: Peter Altenberg: Rezept die Welt zu sehen. Wien: Braumüller 1995, S. 46 (Untersuchungen zur österreichischen Literatur des 20. Jahrhunderts, 11).

Druck 9

Peter Altenberg: Die Selbsterfindung eines Dichters. Briefe und Dokumente 1892–1896. Hg. und mit einem Nachwort von Leo A. Lensing. Göttingen: Wallstein 2009, S. 23–24.

< Blättern in der Korrespondenz Altenberg >

[L00384]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 18. 10. 1894

|Lieber Arthur! Ich verdiene es nicht – aber schreiben Sie – ich meine Briefe an mich. Ich bin furchtbar neugierig auf Ihr Stück. Sie werden es mir separat vorlesen müssen, und Salten und Hugo werden bitten es nochmal hören zu dürfen. Wenn Kraus sich übernimmt, sagen Sie |ihm die Worte: »Musenalmanach – Herodot« und er wird erbleichen.

Ich habe gestern eine Karte an Sie geschrieben. Wegen »Saubermänner«, suchen Sie es zu vereiteln, daß Schönthan an mich eine Aufforderung richtet beizutreten. Refus wäre Beleidigung, und es ist genug, daß Sie beitre|ten mussten. »Ikarus Ikarus, Jammers genug« – (Mir kommt vor ich citire ungenau – oder genau – oder – ungenau sagt A. S.)

Denken Sie, ich erhalte gleichzeitig mit Ihrem Brief einen von S. Fischer, der vor kurzem wie er schreibt meine Novellen gelesen hat und er hegt »seit jener Zeit den lebhaften Wunsch |falls Sie betreffs Ihrer zukünftigen Production mit einem andern Verlag noch nichts vereinbart haben Ihre Werke in meinem Verlage zu publiciren« folgt eine Schilderung seines Verlages und die inhaltsschwere Phrase: »mannigfache Vorteile bieten zu können«. Zum Schluss Aufforderung eine Novelle bei ihm zu publiciren (freie Bühne). »Sollten Sie |etwas fertig haben, so würden Sie uns durch die Einsendung sehr erfreuen«: Dem »erfreuten u. lebhaftwünschenden« Verlag werde ich natürlich furchtbar frech antworten, oder besser vornehm reservirt – schon weil ich – (ich weiss es ist peinlich, für meine Freunde, ich fange an lächerliche Figur zu werden, ich soll doch was fer|tig machen, –  oder nein ich soll mir Zeit lassen) nichts fertig habe. –

Ich bin längstens 5ten Nov. in Wien. Ich fange an meine Aufnahmsfähigkeit zu verlieren – zu viel, – zu viel stürmt auf einen, Landschaft Kunst und manchmal |auch eigne Gedanken über all das, und über anderes, – durch Associationen verrücktester Art hervorgerufen.

Ich freue mich sehr auf Euch und Wien. Hier in Italien – in Rom in Neapel empfinde ich es daß die einzige Stadt wo ich leben |und – bitte nicht zu lachen – arbeiten kann doch nur Wien ist. Was aber kein Coupletrefrain sein soll. Schreiben Sie mir bald, – Neapel.

Herzlichst Ihr

Richard

DonnerstagNeapel

18/10 94.

Kommentar

erbleichen] Kraus hatte Beer-Hofmann an Stelle des ausgeliehenen Modernen Musenalmanachs ein Kinderbuch retourniert. Eine Herodot-Ausgabe hätte er ebenfalls von Goldmann zu übermitteln gehabt, auf diesen hatte er vergessen. Siehe Karl Kraus: Ein Brief an Richard. Kommentiert von Leo A. Lensing. In: Kraus-Hefte, Nr. 41, Januar 1987, S. 5–7.

ungenau] richtig: »Jammer«

Implizite Erwähnung

Ikarus Ikarus, Jaers genug] Faust. Eine Tragödie

Versandweg

Versendet

18. 10. 1894
Richard Beer-Hofmann
Neapel

Empfangen

[19. 10. 1894 – 23. 10. 1894?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »17/10 94« und nummeriert: »49«, Datum auf dem zweiten Blatt wiederholt

Druck 1

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 64–65.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L00387]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 20. 10. 1894

|Dr. Arthur Schnitzler, Wien, IX. Frankgaſſe 1.

|Italien
Dr. Richard Beer Hofmann
Neapel
Hotel Hassler

|20. 10. 94

Lieber Richard. –

Schmetterlingsſchlacht: Erſter Akt ſehr gut, voll glänzenden, nur zuweilen etwas abſichtlichen Details;– machte erwartungsvolle treffliche Stimmung. Zweiter Akt läßt ſich nicht übel an; befremdet bereits durch einige Trivialitäten – enttäuſcht aber noch nicht recht. Der dritte Akt |ſchwach, ungeſchickt, ohne ſelbſt den ſtofflichen Inhalt, der in ihm ſteckt, auszuſchöpfen; verſtimmend, mit einem affectirten, pſychologiſch falſchen, enervirenden Schluſs. Der letzte Akt kurzweg kläglich, geradezu erbitternd. – Sudermann ſcheint doch nur der große Meiſter der erſten Akte zu ſein. – (Ehre, Sodom, Heimath – |überall der erſte Akt am beſten.) – Einige Figuren der Schmett. famos, andre unerlaubt läppiſch. Das ganze Stück nicht einer glücklichen Eingebung entſtammend, ſondern recht mühſelig und ohne Glück conſtruirt. Das ärgſte war zu vermeiden, wenn 3. u 4. Akt zu einem zusammenge|zogen werden und die Rolle der naiven Roſi aus der gemeinen Theaterſchablone ins menſchliche hinaufgehoben wird. Die Darſtellung ist großartig; ſie lügt geradezu Seelen in die Puppen. – Um die Schm. für Sud.’s beſtes Stück zu halten, muß man entweder nichts verſtehn – oder Hermann |Bahr ſein. Ueber ſeine Kritik und noch vieles andre hab ich geſtern erſt zwei Stunden mit ihm geplauſcht. Ich zweifle gar nicht: er will immer intereſſant, immer geiſtvoll, immer bizarr ſein, und es gelingt ihm faſt immer – aber wenn↑seinedie↓ Originalität |und die Bizarrerie – ja ſagen wir zuweilen ſelbſt die Tiefe ſeiner künſtleriſchen Anſchauungen mit der Wahrheit zuſammenfällt, ſo iſt das gewiſs mehr Zufall als der ſchöne Drang nach kritiſcher Ehrlichkeit. Und was könnte dieſer Menſch nicht |leiſten, wenn er zu ſeinen außerordentlichen Eigenſchaften auch noch die der Verläßlichkeit hätte. Er iſt einer von den glänzenden – aber nicht einer von den Echten. –

Heut geh ich zur Première von den Komödianten. Haben Sie auch in theatralibus was |geſehen? Gehn Sie nach Sicilien? –

Heute holt der Abſchreiber meinen letzten Akt. In acht Tagen hoff’ ichs einreichen zu können. – Auch Hugo und Salten finden: Burgtheater. Bahr hat auch ſchon mit Burckh. geſprochen und Burckh. |»erwartet« das Stück. Charakteriſtiſch übrigens, daſs Bahr, nachdem er mit Burckh geſprochen und nachdem er von dem Stück nichts wußte als, was ihm Hugo geſagt, daſs es ſehr gut und »Burgtheater« ſei, mir gegenüber äußerte: |»Ich hab’ die Empfindung, daſs es ins Raimundtheater gehört.« – Man kann übrigens weniger als je ans Raimundth. denken – es wird dort geſpielt wie an einem Provinztheater, wo die Leut eben zehn Proben haben, |ſtatt einer oder zwei. Aber dadurch kriegen die Herren Heding und Nerz u. ſ. w. nicht mehr Talent als ſie haben. – Burgtheaterverſuch muſs natürlich ſtrenges Geheimnis bleiben, da ich ja dann, wenn B. es reſusirt |beim Volkstheater einreichen will. –

Ich freue mich auf Ihre Rückkehr. –

Herzlichen Gruſs
Ihr
Arthur

Kommentar

Kritik ] Hermann Bahr: Burgtheater (»Die Schmetterlingsschlacht«. Komödie in vier Akten von Hermann Sudermann. Zum ersten Mal aufgeführt am 6. October 1894). In: Die Zeit, Bd. 1, H. 2, 13. 10. 1894, S. 26.

Implizite Erwähnung

Akt] Liebelei. Schauspiel in drei Akten

Versandweg

Versendet

20. 10. 1894
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

23. 10. 1894
Richard Beer-Hofmann
Neapel

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ: Brief

Beschreibung: 3 Blätter, 12 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Versand
Stempel 1: Wien 1/1, 20. 10. 94, 7-8N
Stempel 2: Napoli, 23 10-94, 3 S

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 232–233.

Druck 2

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 66–67.

Druck 3

Arthur Schnitzler: Briefe. In: Die Neue Rundschau, Bd. 68 (1957) Nr. 1, S. 88–89.

Druck 4

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L00392

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 26. 10. 1894

|Dr. Arthur Schnitzler, Wien, IX. Frankgaſſe 1.

Herrn Dr. Richard Beer Hofmann
Venedig
Hotel Bauer u. Grünwald
Italien

|26. 10. 94

Lieber Richard, ich denke, der Brief da trifft noch vor Ihnen in Venedig ein – ſo bin ich alſo aller peinvollen Gedanken ledig, die Sie mir für den Fall dſs etc profezeihen. – Heut hab ich Ihren Brief über Pompeji bekommen. »Ueber Pompeji« – d. h. wo Sie ſagen, daſs Sie ſich nach wirklichen römiſchen Bädern ſehnen. –

Von mir iſt nichts neues zu ſagen; nicht viel. – Sie wiſſen, dſs »Sterben« jetzt allmälig erſcheint, wiſſen auch, dſs ich große Angſt vor den Correctur|bogen hatte. Ich bin aber angenehm enttäuſcht; es ist einiges wirklich ſchöns↓e↓ drin. – Geben Sie nur Acht, was die Kritik ſagen wird. Ich bin feſt überzeugt, daſs man mich viel ſchlechter, d. h. frecher behandeln wird als zu Anatols Zeiten.

– Die »Liebelei« werd ich Anfang nächſter Woche einreichen (d. i. alſo vor 1. November.) –

Meine Stimmung iſt nicht ſehr gut. Ich ſpüre die Enge meiner Exiſtenz zuweilen ſchmerzlich. Und wenn man ſich über die Enge ſchon hinwegtäuſcht durch ehrliche Verſuche, wenigſtens mit des Geiſtes Flügeln (zu denen – ach ſo leicht kein körperlicher u. ſ. w.) allem davon-zu|flattern; da kommt plötzlich das gewiſſe Damoklesgefühl über einen. Sie wiſſen: die vielen, vielen Schwerter – aber ſie tödten nicht einmal alle gleich. –

Es wird gut ſein, wenn ich möglichſt bald wieder was großes zu ſchreiben anfange, was vielleicht weder gut noch groß ſein wird, was ein Wortſpiel iſt oder auch kein Wortſpiel oder doch ein Wortſpiel wie R. B.-H. ſchreiben würde, daſs A. S. ſchreiben würde –

Ich war bei der Première der Comödianten. Es iſt ein ſchlechtes Stück mit einigen gut angelegten Figuren, einer dramatiſch |vortrefflichen Scene, (– die ↓ſich↓ wie ein lebendiges Auge, das leuchtet, ausnimmt in einer Wachspuppe ausnimmt;) mit ein paar vortrefflichen Wendungen – aber↓ſogar↓ mit etwas Elan im Beginn; im ganzen aber doch nur ſpringende Epiſoden und keine ſchreitende Handlung. Was ſich als letztere ausgibt, ſtört geradezu. Es iſt der Holzſtab, der durch die verzuckerten Mandeln geſteckt wird – freilich fallen die Mandeln ohne das Holz auseinander; – aber gegeſſen werden doch nur die Mandeln – und das Holz – nun?? man leckt es ab, woran dieser Vergleich, ſcheint mir, |ſchmählich zu Grunde geht. –

Geſtern hab ich wieder einmal Kabale u Liebe geſehn. Es iſt unbegreiflich, daſs man einen ſo raffinirt guten und auch innerlich großartigen erſten und zweiten Akt – und einen ſo unſäglich dummen fünften Akt ſchreiben kann. – Und dann – die Liebe bei Schiller geht mir auf die Nerven. Ihre Bemerkung über »Lebt wohl, ihr Berge« – (ſind Sie geſchmeichelt?) läßt ſich auch da hundertmal machen. –

Kennen Sie den Komödiantenroman von Scarron? Eben leſe ich ihn mit viel Vergnügen. – Ich werde zum Nachtmahl |gerufen. Leben Sie wohl, kommen Sie bald zurück, und ſchämen Sie ſich nicht, daſs Sie ſich sogar – nach den Wiener Kaffeehausecken ſehnen. –

Herzlich der Ihre
Arthur.

Sie ſchreiben mir natürlich auch noch eine Zeile aus Venedig? –

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Versand | Stempel 1:
Ort: Wien 1/1
Datum: [26.] 10. 94

| Stempel 2:
Ort: Venezia
Datum: 28 10-94
Zeit: 7 N

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 68–69.

Kommentar

Première ] am 20. 10. 1894 am Deutschen Volkstheater

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 25. 10. [1894]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Beer-Hofmann an Schnitzler, 23. 10. 1894

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Fels an Schnitzler, 26. 10. 1894
Nächster Brief in der Korrespondenz:Beer-Hofmann an Schnitzler, 28. 10. 1894

Korrespondenzstück L00401

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, [12. 11. 1894]

|Lieber Doktor Schnitzler!

Da ich gerade ein paar Minuten Zeit habe, will ich Ihnen eine Unterredung berichten, die ich heute abend mit meinem Philister hatte; vielleicht haben Sie ein paar Sekunden Zeit, sie zu lesen.

Auf der Straſse las mich der Herr auf und begann, über schlechten Geschäftsgang zu reden, um mich zu fragen, wie eigentlich »mein Geschäft« gehe. Darauf erbot er sich, da er in der hiesigen Journalistik Beziehungen habe, meinetwegen anzufragen; jedenfalls werde er möglichst bald mit Jak. Herzog reden, dem Hrsg. der Montagsrevue, mit dem er sehr gut stehe.

Dann kamen wir auf die Korffsche Denunziation, wobei er mir mitteilte, in letzter Zeit sei niemand von der Polizei meinetwegen bei ihnen gewesen, doch drei Tage nach meinem Einzug, also vor fünf Wochen, sei ein Herr erschienen, habe sich seiner Schwägerin, die allein zu Hause gewesen, als Polizeikommissär (??!) vorgestellt und erklärt, er müſse sie vor mir warnen, da ich ein stadtbekannter Schwindler sei. Ihm↓n↓ (dem Philister) habe dieses Anzeige nicht bekümmert; weil er ihr nicht geglaubt habe.

Nun – so viel dürfte sicher sein: ein Kommiſsär war der Herr nicht, denn ein solcher geht nicht zu den Leuten, sondern läſst sie zu sich kommen; ein Detektiv auch nicht, denn der |hätte seinen Adler vorgezeigt und sich ausserdem nicht für einen Kommissär angegeben. Auſserdem, wenn die Polizei bereits seit 5 Wochen auf mich aufmerksam gemacht wäre, wäre es unerfindlich, weshalb ich jetzt erst zitiert worden bin. Es kann also nur eine Privatperson gewesen sein, die sich den Polizeititel angemasst hat. Wer sie aber war oder von wem sie geschickt worden ist, das ist mir kein Rätsel. Früh übt sich, wer ein Meister werden will.

Besten Gruſs

Fels

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 2 Seiten (auf Bürstenabzug)
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift datiert: »12/11 94« und nummeriert: »19« bzw. auf dem zweiten Blatt »19a«.
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 10. 11. 1894
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, 6. 11. 1894

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Beer-Hofmann an Schnitzler, 14. 11. 1894
Nächster Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, [26. 11. 1894]

Korrespondenzstück L00403

Arthur Schnitzler an Max Burckhard, 21. 11. 1894

|Schnitzler an Burckhard, 21. November 1894: »Sehr geehrter Herr Direktor, ſollte ſich mein Stück jetzt in Ihren Händen befinden, ſo würde ich bitten, es mir recht bald für einige Zeit – hoffentlich nicht für immer – ſenden zu wollen. Ich möchte es ſehr gern jemandem zeigen und kann die neue Abſchrift, die ich mir wieder nach meinem ſehr ſchlecht leſerlichen Manuſkript anfertigen laſſe, erſt im Laufe der nächſten Woche erhalten. Sollte ſich Frau Hohenfels intereſſieren, in günſtigem Sinne entſcheiden – um ſo beſſer. Wenn nicht, ſo werde ich mir jedenfalls erlauben, auf Ihren liebenswürdigen Vorſchlag in Betreff Frau Sorma zurückzukommen. Ich kann dieſe Gelegenheit nicht vorübergehen laſſen, ohne Ihnen wieder, mein ſehr verehrter Herr Direktor, für Ihre Freundlichkeit und Ihre Bemühungen aufs allerwärmſte zu danken. Ihr Entgegenkommen läßt mich noch immer an einen ſchließlichen Erfolg glauben. Ihr Sie aufrichtig hochſchätzender Arthur Schnitzler.«

Kommentar

jemandem] eventuell Adele Sandrock, der er am 1. 12. 1894 Liebelei vorliest.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 18. 11. 1894
Vorheriger Brief in der KorrespondenzBurckhard an Schnitzler, [4. 11. 1894]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeBurckhard an Schnitzler, [22. 11. 1894]
Nächster Brief in der KorrespondenzBurckhard an Schnitzler, [22. 11. 1894]

Korrespondenzstück L00410

Ferdinand von Saar an Arthur Schnitzler, 13. 12. 1894

|Raitz in Mähren, 13t Decbr. 1894.

Sehr geehrter Herr Doctor!

Haben Sie Dank für die freundlich auszeichnende Überſendung Ihrer neueſten Novelle, die ich nunmehr an zwei ſtillen Abenden geleſen. Bewunderungswürdig iſt die Kunſt – oder beſſer geſagt die Wahrheit, mit der Sie die Seelenqualen des hinſterbenden Felix, den allmäligen Loslöſungsprozeß der Geliebten ſchildern. Aber hätten Sie nicht dieſes pſychologiſche Duett (oder wenn Sie wollen Terzett) vielſtimmiger machen, nicht einige Handlung und Verwicklung dazu erfinden können? Gerade das wollte ich nicht! werden Sie ausrufen. Und dann haben Sie auch recht. Es muß, es darf ja nicht ein Werk wie das |andere ſein, und da Sie ſchon ſo viel Abwechſlungsvolles gebracht haben, ſo wird dieſes peinvolle Machtſtück in ſeiner knapp umrahmten Düſterkeit ↓auch↓ den richtigen Platz in der Reihe Ihrer Schriften finden, allwo es ſeine eigenthümliche Wirkung ganz und voll ausüben kann.

Ich ſelbſt bin jetzt auch beſchäftigt – und zwar mit allerlei. Wollen ſehen, was dabei herauskommt!

Es grüßt Sie herzlich und mit aufrichtiger Hochſchätzung
Ihr

Ferdinand von Saar

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 88
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift nummeriert: »3«

[L00411]

Jakob Julius David an Arthur Schnitzler, 23. 12. 1894

|23/12 94.

Werther Herr Doctor!

Ich habe Sterben bis nun zwei mal gelesen, und werde wohl noch darauf zurückkommen. Es ist eine höchst tüchtige und eine wirklich merkwürdige Arbeit; in der Analyse von wirksamster Feinheit und Tiefe. Bewundernswerth ist die Kunst, mit welcher Sie den zeitlich so knappen und doch für die Vorgänge fast zu weitgesteckten Rahmen mit Leben zu erfüllen wißen. Es ist ein vollkommen zielbewußtes Schlendern; was Abschweifung erscheinen könnte, führt nur desto sicherer zum letzten Ende. Manchmal möcht’ ich mir mehr Leidenschaftlichkeit verlangen; besonders am Schluße könnte ein stärkeres Temperament durchbrennen. Aber: Sie haben in dieser Arbeit einen mächtigen Ruck vorwärts gethan und will ich Ihnen sagen, in wie ferne mir Arbeit das Höchste dünkt: im Sinne der Arbeit an sich selbst. Da nun sind Sie tüchtig und ehrlich am Werke und darum rücken Sie vor in schönen Erfolgen und zu einer ersten Stellung, auf die Sie heute schon Anspruch haben.

Es grüßt und begrüßt Sie herzlichst
Ihr

David

Versandweg

Versendet

23. 12. 1894
David, Jakob Julius
Wien

Empfangen

[23. 12. 1894 – 27. 12. 1894?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 25

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 1 Seite

Handschrift] schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit rotem Buntstift beschriftet: »David« und der Buchtitel unterstrichen

Schnitzler
2) mit Bleistift nummeriert: »1.«

Druck 1

Josef Körner: Herman Groeneweg, J. J. David in seinem Verhältnis zur Heimat, Geschichte, Gesellschaft und Literatur. In: Literaturblatt für germanische und romanische Philologie, Jg. 52 (1931), Sp. 33.

Blättern in der Korrespondenz David >

[L00429]

Laura Marholm an Arthur Schnitzler, 16. 4. 1895

|Schliersee, Oberbaiern

16. April 95

Sehr geehrter Herr Professor

Ich erlaube mir Ihnen beifolgend mein »Buch der Frauen« zu übersenden, das in den Wiener Blättern viel besprochen worden ist und Ihnen daher vielleicht nicht als ganz unbekannter Gast in die Hand kommt. Ich hätte ↓dazu↓ – obgleich ich weiß, das Sie das, was lebendig und Lebensbeitrag in der Litteratur ist, mit aufmerksamen Blick verfolgen – doch nicht den Muth dazu gehabt, wenn mir nicht ein gelehrter Herr in Straßburg, Dr. Kraft von der Frauenklinik, neulich geschrieben hätte, »Das Buch der Frauen« sei ihm durch die Übereinstimmung der intuitiv erfaßten Ausgangspunkte mit den anthropologischen, psychologischen und physiologischen Ausgangspunkten in Havelock Ellis »Mann & Weib« merkwürdig und verheißner für die Sache |der Frauenkenntniß selber und das Weitere, was ich zu sagen hätte. Und ich habe ja allerdings noch kaum mit dem Heraussagen angefangen.

Ich bin ganz u. gar nicht eine gelehrte Frau und halte auch nichts davon für die wirkliche Entwicklung des Weibes. Ich habe das Leben mitgelebt und einen Mann gefunden, der alle meine Möglichkeiten als Weib frei macht und zur Entwicklung treibt. Das ist alles und doch etwas Seltenes. Und darum wage ich es, Ihnen dieses Buch zu übersenden mit der Bitte, es gelegentlich anzublättern. Das ist immer alles, worauf es ankommt. Spricht ein Buch nicht zu einem beim ersten Hineinblicken durch die Blutmale in seinem Satzbau, durch die Seelenschwingung in seinem Stil – dann ist nichts rechtes dran.

Aber spricht es zu Ihnen, verehrter Herr Doktor, dann würden Sie mich durch ein Zeichen der Mittheilung nicht nur sehr froh machen, sondern auch zu weiterer Selbstmittheilung in anderen Büchern ermuthigen.

Mit ausgezeichneter Hochachtung

Laura Hansson-Marholm

Versandweg

Versendet: |   | 16. 4. 1895
Marholm, Laura
Schliersee

Empfangen: |   | [17. 4. 1895 – 21. 4. 1895?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 69
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Marholm«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Blättern in der Korrespondenz Marholm >

[L00431]

Laura Marholm an Arthur Schnitzler, 24. 4. 1895

|Schliersee, Oberbaiern,
24 April 95.

Sehr geehrter Herr Doctor.

Wie ich Ihren Brief aufmachte, las ich erst: »mein Vater ist schon zwei Tage lang todt« und erschrak, – Sie hätten um ein Haar einen Condolenzbrief bekommen; da las ich ihn noch einmal, weil mir soviel Gutes drin gesagt wurde, was ich im Einzelnen auf seine Richtigkeit durchgehen wollte, – das, was Sie über die Hauptlinie sagen, machte mir eine besondere Freude, denn das meine ich selbst ist im Guten und Üblem der Punkt auf dem meine Anlage fußt. Nur beim zweiten Lesen sehe ich, daß es 2 Jahre sind und mir wurde ganz flau . . . sie haben mir so grundernsthaft geschrieben, Sie hätten auch ein bischen lachen können. Jetzt glaube ich, Sie thun es heimlich.

Natürlich bitte ich Sie, das häßliche Buch zu behalten, im Austausch von »Sterben« |das ich von Ihnen erhielt. Ich schrieb Ihnen damals über das Buch nichts – – wenn ich Ihnen den Grund sage, werden Sie es verstehen. Ola las es und fand es sehr gut und fein.

Aber ich konnte es nicht leiden – aus einem ganz subjectiven Grund . . . ich konnte mich damals keine Nacht zu Bett legen, ohne daß das kam, wovon das ganze Buch handelt. Sobald ich das Licht auslöschte und es ganz schwarz war, kam regelmäßig dies furchtbare Grauen vor dem Aufhören, nicht dem Sterben, aber dem Nichtmehrsein und nicht blos dem persönlichen Nichtmehrsein, sondern dem von meinen Liebsten, von dieser Weltkugel . . . . Ich betrachtete es gar nicht als etwas Krankhaftes, nur als einen Ausschlag von Vitalitätsgefühl, aber in der tiefen Schlierseer Einsamkeit, die mein Mann liebt, war es bei mir, Tag und Nacht, immer, und steigerte sich jedesmal beim Einschlafen zu einem unsagbaren Angstgefühl. Darum mochte ich Ihr Buch nicht, das ganz auf dieser einen Note gespielt wird, es potenzierte mein Eigenes zu stark . . . .

Jetzt ist es vorbei. Und an einem sehr schönen, duftenden, schwirrenden Tage will ich »Sterben« wieder lesen. Wenn ich fühle, daß |ich es kann.

Sie sind der einzige von allen Jungen, von dem ich etwas ganz Besonderes erwarten könnte, – dagegen bin ich nicht sicher, daß es Sie dauernd interessiren wird zu schreiben. Produciren ist doch auch nur eine Art von Stimulanz-Genuß . . . aber wieviele Stoffe können Naturen wie Sie stimuliren? Da Sie doch viel zu durchgebildet und von zu guter Herkunft sind als daß die äusserlichen Eitelkeits- und Erfolgsrücksichten viel für Sie bedeuten könnten.

Aber Ihr nächstes Buch schicken Sie mir wieder? nicht wahr?

Mit verbindlichem Gruß
Ihre ergebene

Laura Hansson-Marholm

Implizite Erwähnungen

Vater] Johann Schnitzler

Buch] Das Buch der Frauen

Versandweg

Versendet

24. 4. 1895
Laura Marholm
Schliersee

Empfangen

[25. 4. 1895 – 29. 4. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS Schn 3/65/1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

< Blättern in der Korrespondenz Marholm >

[L00447]

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, [1. Hälfte Juni 1895]

|Zürich I, Waldmannstraſse 10, III. St.

Lieber Dr. Schnitzler!

Verzeihen Sie, daſs ich Sie bis jetzt ohne Nachricht lieſs; aber einmal schrieb mir Magaziner, er habe Sie gesprochen und Ihnen von mir erzählt, und dann wünschten Sie Briefe und ↓ich↓ brachte es bisher nur zu Karten. Endlich aber – das können Sie sich denken – war ich in der ersten Zeit in trostloser Stimmung, und aus der heraus mochte ich Ihnen nicht schreiben, ich wollte wenigstens vorher erfahren, ob ich überhaupt noch werde leben können; wenn auch noch nicht, wie ich werde leben können. Der erste Tag hier brachte mir gleich Enttäuschungen: Spitteler ist nicht ↑dermehr↓ Feuilletonredakteur der Neuen Zürcher Zeitung, Widman wohnt z. Z. in Italien, der Bekannte, an den mich Magaziner empfahl, ist ein eckelhafter Lump, ein Reporterjüngling miserabelster Sorte. Dazu die Nachricht, daſs ich auch hier wahrscheinlich werde ausgewiesen werden. Nun zeigte es sich auch diesmal, daſs nichts so heiſs gegeſsen, wie gekocht wird. Die N. Z. Z. hat bereits ein Feuilleton von mir acceptiert und wird weitere acceptieren, mit Widman wird bei seiner Rückkehr auch etwas zu machen sein, und was die Hauptsache anlangt, so werde ich wahrscheinlich gegen Erlag einer Kaution von 1,500 frcs in monatlichen Raten à 20 frcs hier bleiben können. Freilich wird[s] mir in |der ersten Zeit miserabel gehen; denn das Leben hier ist furchtbar teuer, oder beſser gesagt das Existenzminimum liegt viel höher als in Wien. Mit 50 fl monatlich kann man einfach nicht leben. Ich muſs auf alle Weise zu verdienen suchen. Die Preſse hat seit 1 Monat ein Feuilleton von mir und druckt es nicht; obgleich es angenommen ist. Sie würden mich sehr verpflichten, wenn Sie deshalb mit Hirschfeld redeten oder, falls er schon abgereist ist, ihm wenigstens schrieben. Soll ich ihm auch schreiben? und wohin? und was? Auch Wengraf–Osten rühren sich nicht; ich habe, seit ich hier bin, kein Belegexemplar erhalten, obgleich sie meine Adreſse doch wiſsen.

Vom Zürcher literarischen Leben kann ich Ihnen noch nichts sagen; ich kenne noch niemanden. Henckell ist verreist, mit M. R. v. Stern verkehrt niemand; wird mir nichts übrig bleiben, als Ilse Frapan aufzusuchen und mir ihre Novellen vorlesen zu laſsen. Bölsche lebt wieder in Berlin, Halbe in München. Windberg hab ich getroffen und treff ich oft; er ist noch mein Trost. Auſserdem kann ich von anständigen Menschen hier den Schauspieler Néher, früher bei den Meiningern, und einen ungarischen Studenten; sonst besteht die Fremdenkolonie gröſstenteils aus Lumpenpack. Übrigens ist die Erfahrung zu machen, daſs die deutschen und österreichischen |Deserteure; deren hier eine Unmaſse lebt, viel anständiger sind als die in der Heimat nicht beanständigten, mit den wundervollsten Taſsen versehenen Fremden – wobei ich nicht pro domo rede. Mit den Zürchern läſst sich schwer was anfangen; man muſs viel überwinden. Übrigens muſs, will und werde ich mich angewöhnen und selbst ein ganzer Zürcher werden, Familie gründen etc, was dazu gehört. Halten Sie mir den Daumen, daſs mich das Mädel mag. Dann werd ich in zwei Jahren Bürger ↓sein↓ und heiraten.

Schreiben Sie mir einmal; auſser von Magaziner hab ich von niemandem Nachricht, und Sie wiſsen nicht, wie ich danach lechze.

Herzlichst
Ihr
dankbar ergebener

Fels

Bitte, grüſsen Sie Beer-Hofmann, Hofmannsthal, Salten.

Implizite Erwähnungen

Feuilleton] Zeichen der Zeit

Belegexemplar ] Ästhetische Zeitfragen

Belegexemplar] Neue Revue. Wiener Literatur-Zeitung

Versandweg

Versendet

[1. Hälfte Juni 1895]
Friedrich M. Fels
Zürich

Empfangen

Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift nummeriert: »23« und datiert: »↓Anfg ca Mitte Juni 95↓«

< Blättern in der Korrespondenz Fels >

Korrespondenzstück L00462

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 10. 7. 1895

|Marienbad 10/7 95.

Mein lieber Hugo,

ich bin in Prag geweſen, in Karlsbad und nun bin ich hier, wo ich wohl bis Ende der Woche oder Anfang der nächſten bleiben werde. Dann erſcheine ich in Iſchl, Pension Petter, wo ich hoffentlich eine Nachricht von Ihnen finden werde. Dieſe Zeilen werden in einer Dachkammer, nein, eigentlich in einem Dachſalon geſchrieben – zwei Fenſter mit eben ſovielen Ausſichten; beide ſtehen offen und alles papierne |auf dem Tiſch flattert und knittert. – Ich hab mich ſchon an manchem ſchönen freuen können und fühle mich im ganzen wohl, ohne in irgend einem Augenblick zu einem Hochgefühl gekommen zu ſein. In Prag das merkwürdigſte ein alter jüdiſcher Friedhof, der langſam verſinkt. Seit mehr als hundert Jahren begräbt man dort nicht mehr, und die Grabſteine u. Sarkophage werden langſam von der Erde eingeſchlürft. Einige ſind noch zur Hälfte über dem Boden, von andern ſieht man gerade noch die oberſten Ränder. Alle dicht aneinander, viele ſchief, manche gegen einander geneigt, ſich gegenſeitig |ſtützend. Darüber ſtille nicht ſehr hohe tiefgrüne Bäume, mit ſo dichtem Laub, als wenn ſie alle zuſammen ein Dach ſein wollten für dieſen Friedhof, der ſtirbt. – Die ethnographiſche Ausſtellung: viel intereſſante Stuben und Coſtüme. – Der Hradſchin, da hat mir ein Führer erzählt, daſs man im Volk in Prag den Kronprinzen Rudolf nicht für todt hält: ein Kutſcher hat ihn im Jahr 91 ſogar in die Ausſtellung geführt, ganz beſtimmt, er hat ihn erkannt. – Ein Hofbedienſteter, der ſehr gemeſſen und höflich erläutert, und der ſich, wenn ihm was unhöfiſches paſſirt, ſchnell wieder derfangt. Z. B. |wie er den Fenſterſturz berichtet: »Hier hat man die drei in den Graben hinuntergeſchmiſſen, reſpective hinuntergeworfen«.

– In Karlsbad Wirkung der Curgäſte als Maſſe, wie jeder das ſeine beiträgt zum Eindruck: Weltcurort; – aber man darf ſie nicht einzeln anſehn, wenn man das große ſpüren will – denn dann ſind’s Hochſtapler, Zuckerkranke, polniſche Juden, Gigerln, Besesny, Broda, Wilhelmine Sandrock – allerdings auch Sonnenthal (Uebergang,), einige wirklich elegante Menſchen und ein paar entzückend ſchöne Amerikanerinnen. – Ich bin aus K. |bald fort – man kann dort nur 2 Tage oder 4 Wochen bleiben. – Hier, in Marienbad, iſt es behaglicher, und die Leute, die hier ſind, ſind nicht ſo ſtolz darauf, daſs ſie da ſind, wie in Karlsbad. – Ein großer freundlicher Park, in dem hohe ſchöne Häuſer ſtehn, die lauter Hotels ſind, und ringsherum beſcheidene Hügel, die ſich freuen, weil man breite Wege zu ihnen hingeführt hat, und Wälder, die ſich freuen, weil ſo brave dicke Menſchen in ihnen ſpazieren gehn; auch die Wirthe und Kellner |und Dienſtmänner lächeln hier; während ſie in K. alle ſehr ernſt ſind und ihrer Würde nie vergeſſen können. – Hier hab ich Hänsel u Grethel im Theater geſehn, in K. den armen Jonathan, in Prag (böhmiſch) Dimitrij, Oper v. Dvorak u. (deutſch) – Attaché mit Hartmann u Kallina als Gäſten. –

Heut fahr ich nach Franzensbad hinüber.

Leben Sie wohl, ſagen Sie mir, wie Sie ſich befinden, ob Sie ſich immer mehr nach dem Herbſt ſehnen und ſchreiben Sie mir ſehr bald. Zum Arbeiten bin ich noch |nicht gekommen; Sie? – Aber ich freu mich darauf, und das iſt eigentlich viel beſſer.

Herzlichen Gruſs.Ihr
Arthur

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,58
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 54–56.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 264–265.

Kommentar

Gigerln] österreichisch Gigerl: Geck

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, [10. 7. 1895?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, [23. 6. 1895]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Bahr, 17. 7. 1895
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 17. [7. 1895]

[L00464]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 17. [7. 1895]

|Göding, 17ten 11 Uhr.

Salesianergasse 12

es macht mir eine merkwürdige Freude, dieſem Brief in Gedanken nachzugehen. Ich habe voriges Jahr ſehr glücklich vor mich hingelebt, von den Tagen in Salzburg bis in den September fühle ich im Zurückdenken das complexe Glück von Bewegung, Blick und Gedanken, ſich-Hergeben und ſich-Behalten, Mitleid, Verliebtheit und Einſamkeit, dunklen Gewittern am Abend und blaßgelben lautloſen Blitzen in der Nacht; am Anfang mehr die Melancholie der kleinen Eiſenbahn mit dem Roth vom Sonnenuntergang auf den Kupfernägeln der Bänke, mit den geſchminkten und lautredenden |Frauen in allen Stationen, mit dem plötzlichen Dunkel- und Kaltwerden in dem kleinen Tunnel und gleich darauf den harmloſen von nichts wiſſenden Bauernhäuſern und kleinen Gärten; am Ende mehr die ſtundenlangen Geſpräche in der Nacht im Regen, im Wald und auf der weißen naſſen Landſtraße mit Edgar und das ſo ſtarke aufgeregte Fühlen von ſein und meinem Leben wie in einem.

Als ein beſonders merkwürdiger Tag erſcheint mir der, wo wir mit Goldmann vor ſeiner Abreiſe zuerſt beim Leopold waren und dann ein großes Gewitter gekommen iſt. Ich kann aber nicht finden, warum.

|Heute nachmittag gehe ich auf Patrouille und bleib über Nacht aus. Morgen wenn ich zurückkomm und gebadet hab, wird der Pan daliegen, den mir der Salten geſchickt hat. An ſolchen kleinen Freuden bringe ich mich wie an Springſtöcken von Stein zu Stein über dieſe Öde hinüber.

Adieu, ſchreiben Sie und Richard mir doch bald.
Ihr

Hugo.

Kommentar

Tag] der 3. 9. 1894

Versandweg

Versendet

17. [7. 1895]
Hugo von Hofmannsthal
Hodonín

Empfangen

[18. 7. 1895 – 22. 7. 1895?]
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift Datum der Beantwortung vermerkt: »7 95« und nummeriert: »73«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 152–153.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 56.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L00467

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 28. 7. 1895

|Ischl, 28/7 95

Mein lieber Hugo, ich habe mich ſehr gefreut, gleich nachdem ich hier angekommen war, Nachricht von Ihnen zu bekommen, und will Sie heute vor Allem herzlich grüßen u Sie bitten, mir recht bald wieder ſo einen Stimmungsextract herzuſchicken, denn ſolch deutliche Zeichen eines In Verbindungbleibens tragen zum allgemeinen Lebensgefühl, bei mir wenigſtens, recht viel bei, und ſo ſollen |Ihre Briefe mit zum Sommer, zum »Erholen« und zu meiner guten Luft gehören. Treffen Sie dieſe Worte noch in Göding? Für alle Fälle ſchickt man Ihnen ja nach, denk’ ich. – Mir geht es hier, bis jetzt, ganz behaglich; ich fahre Bicycle, bade in Strobl, geh ins Theater, bin nicht wenig allein, leſe Chartreuse de Parme, weſtöſtl. Divan, Schopenhauerſche Briefe, habe was kleines geſchrieben und geh langſam an das neue Stück, wovon etwa ein halber Akt da iſt und das mir im Schreiben noch ſehr lieb werden wird.

|Vor den Schopenh. Briefen möcht ich beinahe warnen; ſie machen traurig – ich bin auf Seite 350 oder weiter und finde nichts als eine ſtete Beſchäftigung mit allem Kleinlichen, das um den »Ehrgeiz« herum iſt. Jede kleinſte Recenſion, die da oder dort über ihn erſchienen, wird erwähnt; – und alle Menſchen un[d] Dinge nur in Betracht gezogen, inſofern ſie ſich zu ſeiner Philoſophie, nein, vielmehr zu der Anerkennung ſeiner Philoſophie in Beziehung bringen laſſen. Es iſt nichts über das Leben, nichts über die Kunſt darin zu |finden; etwas ſo papierenes hab ich nie geleſen. Federkratzen, Knittern, Geruch von Büchern – es iſt als hätte die Welt, nachdem er ſie einmal in eine Formel gebracht, aufgehört für ihn zu exiſtiren, un[d] es handelte ſich nur mehr darum, dieſe Formel von der Menſchheit gekannt, bewundert u angebetet zu ſehn. – In dieſer ganzen Unheimlichkeit war die Eitelkeit noch nicht da – und ſo iſt vielleicht auch das wieder groſs? – Eine Stelle lautet ungefähr: »Ich werde geradezu melancholiſch, |wenn ich denke, daſs ich kaum ein Viertel von dem zu leſen bekomme, was ich über mich gedruckt wird.« Das iſt als Motto aufs Buch zu ſetzen. –

Goldmann werden wir heuer wohl wieder ſehn; es ſcheint, Anfang September, aber alles das, wie auch Kopenhagen iſt nicht ganz ſicher. Sehr wahrſcheinlich werde ich gegen Mitte Auguſt auf ein paar Tage nach Wien; und Sie? Kommen Sie auch noch einmal vor den großen Manövern nach Wien? Das |laſſen Sie mich für alle Fälle wiſſen. –

Leben Sie wohl und ſeien Sie vielmals gegrüßt.

Ihr
Arthur.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,44
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit rotem Buntstift von unbekannter Hand Vermerk: »X«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 57–58.

Kommentar

Ich … wird.] Mehrfach im Buch geäußerter Gedanke, obzwar für gewöhnlich »die Hälfte« entgeht. (Schopenhauer-Briefe. Sammlung meist ungedruckter oder schwer zugänglicher Briefer von, an und über Schopenhauer. Mit Anmerkungen und biographischen Analekten. Hg. Ludwig Schemann. Leipzig: Brockhaus 1893, S. 292, S. 324.) Denkbar wäre auch, dass er eine frühere Ausgabe von Briefen liest. An Julius Frauenstädt schreibt Schopenhauer: »Trotz Ihrer und meiner Vigilanz glaube ich, daß von Dem, was über mich gedruckt wird, etwan ¼ uns ganz entgeht.« (Arthur Schopenhauer. Von ihm. Über ihn. Ein Wort der Vertheidigung von Ernst Otto Lindner und Memorabilien, Briefe und Nachlassstücke von Julius Frauenstädt. Berlin: A. W. Hayn 1863, S. 584.)

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Goldmann an Schnitzler, 25. 7. [1895]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 17. [7. 1895]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Goldmann an Schnitzler, 29. 7. [1895]
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 9. 8. [1895]

[L00468]

Peter Altenberg an Arthur Schnitzler, [30. 7. 1895]

|Lieber Dr. Arthur Schnitzler.

Ich habe nach Wien geſchrieben in ihrer Angelegenheit, glaube aber, daß es mit Schwierigkeiten verbunden ſein dürfte. Jedenfalls benachrichtige ich Sie. Kommen Sie doch herüber. Sie ſind geſund u. mobil. Kommen Sie mit Richard Beer-Hofmann. Ich bin wie ſtets von Gmunden tief entzückt. Es iſt gleichſam für |mich geſchaffen. Und dann, es muß mir halt die Welten-Schönheit rp repräſentiren. Wenn die Leute am Strande hin u. hertrippeln, iſt es Oſtende, Sch↓e↓weningen, wenn die Muſik ſpielt u. Damen in Chiné-Seide erſcheinen, iſt es Karlsbad, Marienbad, wenn der Traunſtein ziegelroth wird, iſt es die Schweiz u. wenn der Abendfriede kommt, iſt d es die ? Welt, die Zukunft, ↓das Ende.↓ Glauben Sie mir, lieber Dr. Arthur, wir Armen ſind wie gewiſſe |Kranke. Gewiſſe Organe verfeinern ſich, erhöhen ihre Leiſtungsfähigkeiten, um den Ausfall anderer zu decken. So iſt es mit der Potenz in jeder Form. Ekonomiſche Kräfte, sexuelle Kräfte, werden durch erhöhte ſeeliſche ausgeglichen. Das Gehirn übernimmt gleichſam ihre Aufgabe u. macht ſich die Verkümmerung zu Nutze.

Sie werden ſagen: »Das iſt nicht Harmonie, mein Lieber – – –.« |Wenn Sie das aber nicht antworten, werde ich Sie noch höher ſchätzen, nach meinem berühmten↓!?↓ Ausſpruch: »Weiſe ſein heißt, h auch das noch verſtehen, was man nicht mehr verſteht!!«

Adieu, alſo kommen Sie doch herüber.

Ihr aufrichtig freundſchaftlicher

Richard Engländer.

Kommentar

Angelegenheit] Schnitzler dürfte um die Lieferung von Zigaretten gebeten haben. Vgl. Kommentar zum Brief in Die Selbsterfindung eines Dichters, S. 142.

herüber] Bereits am Folgetag radelte Schnitzler nach Gmunden.

Versandweg

Versendet

[30. 7. 1895]
Peter Altenberg
Gmunden

Empfangen

[31. 7. 1895 – 4. 8. 1895?]
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschrieben: »Gmunden 30/7 95« und nummeriert: »4«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »3«

Druck 1

Kurt Bergel: Arthur Schnitzlers unveröffentlichte Tragikomödie Das Wort. In: Studies in Arthur Schnitzler. Centennial Commemorative Volume. Hgg. Herbert W. Reichert und Herman Salinger. Chapel Hill: University of North Carolina Press 1963, S. 19–20 (UNC Studies in the Germanic Languages and Literatures, 42).

Druck 2

Arthur Schnitzler: Das Wort. Tragikomödie in fünf Akten. Fragment. Hg. Aus dem Nachlaß hg. und eingeleitet von Kurt Bergel. Frankfurt am Main: S. Fischer Verlag 1966, S. 7–8.

Druck 3

Peter Altenberg: Die Selbsterfindung eines Dichters. Briefe und Dokumente 1892–1896. Hg. und mit einem Nachwort von Leo A. Lensing. Göttingen: Wallstein 2009, S. 32.

< Blättern in der Korrespondenz Altenberg >

[L00471]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 9. 8. [1895]

|Göding 9. Auguſt

lieber Arthur

es iſt doch ſehr merkwürdig, ſo wider ſeine Natur zu leben, wie ich es jetzt thue, unter Menſchen, denen jeder Antheil ſchon faſt wie Affectation erſcheint. Ich bin begierig, wie ich das ſehen werde, wenn ich von dem unmittelbaren Zwang befreit bin. Euch vermuthe ich mit den däniſchen Buchten und der Münchener Bilderausſtellung in |Gedanken ſo ſpielend, wie mit Spielereien die noch in der Schachtel ſind. Es kränkt mich, daſs mir der Richard nicht ſchreibt. Seit 6 Wochen hat er mir einen Brief geſchrieben, obwohl er weiß, daſs ich eine kindiſche Freude über jeden Brief hab, und hier wirklich wenig habe was mir Freud macht. Sonntag iſt das Rennen. Wenn ich an die Bretterwand hinflieg und mir das Genick brech (unwahrſcheinlich, |aber möglich) ſollt Ihr meine vielen Notizen auf Zetteln herausgeben, in Gedankengruppen geordnet, mit einem ſehr einfachen, die Aſſociationen aufdeckenden Commentar. Denn meine Gedanken gehören alle zuſammen, weil ich von der Einheit der Welt ſehr ſtark durchdrungen bin. Ich glaub ſogar ein Dichter iſt eben ein Menſch, dem in guten Stunden die Gedanken »ausgehen« wie man beim Patiencelegen ſagt. – Am 15ten iſt Abmarſch |nach Znaim, dann Stockerau etc. etc. Bitte alſo Briefe vom 14ten an nach Wien richten, von wo ſie nachgeſchickt werden.

Auf Wiederſehen!

Hugo.

Bitte können Sie in Erfahrung bringen ob Dr Mamroth nicht mehr bei der Frankf. iſt, oder beurlaubt? und mir das ſchreiben?

Kommentar

Mamroth … Frankf.] siehe Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 19. 8. [1895]

Versandweg

Versendet

9. 8. [1895]
Hugo von Hofmannsthal
Hodonín

Empfangen

[10. 8. 1895 – 14. 8. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »95« und nummeriert: »74«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 164–165.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 58–59.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00474]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 17. 8. 1895

|Ischl, 17. 8. 95.

Mein Lieber Hugo, Ihren Brief habe ich beim Zurückkommen aus Wien gefunden. Dort bin ich 2 Tage geweſen und habe die Marionetten in Venedig u Hänsel u Grethel geſehen. An einzelne von dieſen Marionetten denke ich zurück wie an lebendige Schauſpieler, die ſich auch an mich erinnern müſſen. Im übrigen iſt Wien jetzt dumpf und übelriechend und es iſt gut, daſs ich wieder weg konnte. In Iſchl bleib ich nur noch bis Montag. Dann fahr ich per Rad nach Salzburg, mit Salten. |Auch Richard, dem ich Ihre Kränkung beſtellt habe, kommt wohl hin, und die Frau Lou wird ſchon dort ſein. Wenn Sie mir gleich zwei Zeilen ſchreiben, ſo kann ich ſie mir noch in Salzburg post restante abholen u hätte eine große Freude. Donnerſtag radle ich nämlich weiter, auf einem bisher noch nicht definitiv feſtgeſtellten Weg nach München, wo das Rendezvous mit Goldmann iſt. In M. bin ich mindeſtens bis 3. September (Briefe dahin auch post restante. Aber ich |werd Ihnen von meiner Radtour noch öfters ein paar Worte ſchreiben)

– Ich hab hier den erſten Akt zu Ende geſchrieben, und ein paar kleine Geſchichten, an denen mir vielleicht ſchon manches gelungen iſt. Sie wiſſen ja, meine große Sehnſucht: die ſehr einfache Geſchichte, die in ſich ſelbſt ganz fertig iſt. Eine Flaſche, die man ausgießt, ohne daſs es nachtröpfeln darf und ohne daſs was zurückbleibt. – Auch geht es mir heuer innerlich gut – es gelingt mir faſt jedesmal kleine Eitelkeiten und große |Hypochondrien davon zujagen, wenn ſie ſich melden wollen. Im ganzen fühl ich mich in dieſem Jahre um fünf Jahre jünger als im vorigen, was darin begründet iſt, daſs ich in weniger falſchen Verhältniſſen lebe als damals. Was Sie einmal von der Seele, die immer eine kindliche bleibt, ſagten, fällt mir ein. Es mag ſein, daſs Altwerden wirklich nur eine Schwäche iſt, von der man ſich befreien kann . . . . ſolang man eben doch eigentlich nur 33 Jahre alt iſt.

Leben Sie wohl, ſeien Sie herzlich gegrüßt. Und ſchreiben Sie eine Zeile nach Salzb.

Ihr
Arthur

Ich habe an Goldm. wegen Mamroth geſchrieben.

Kommentar

Ich … geſchrieben.] Das Postscript befindet sich neben der Ortsangabe auf der ersten Seite auf dem Kopf.

Implizite Erwähnungen

Akt] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Geſchichten] Die Frau des Weisen. Erzählung

Geſchichten] Ein Abschied

Versandweg

Versendet

17. 8. 1895
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Empfangen

[18. 8. 1895 – 22. 8. 1895?]
Hugo von Hofmannsthal
Hodonín

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,45

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 59–60.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00476]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 21. [8. 1895]

|Quartier zu Klein Teſſwitz bei Znaim,
Mittwoch 21ten

Es freut mich herzlich, Sie zufrieden zu wiſſen und von guten und geſcheiten Menſchen umgeben zu denken. Unſer Goldmann, der im Journalismus lebt und ſich ſo völlig vor mesquinerie bewahrt hat, und Frau Dr Salomé ſind ganz die Atmoſphäre, worin einem die Vermuthung von der Jugend der Seele glaubhaft wird. Ich bin, in gewiſſem Sinn, mutterſeelenallein, und |doch ſo montiert, daſs ich mich manchmal gewaltſam zwingen muſs, an die Realität zu glauben. Mir iſt, wie einem der in der tiefen ſtillen Kajüte eines Schiffes dem ſchönſten Land langſam zufährt.

Es ſind wundervolle Sommertage. Ich wohne in einem kühlen niedrigen Bauernzimmer, hinter einem großen Birnbaum. Gegenüber iſt ein zehnjähriges Mädel, die doch eine Frau iſt, und ihr eigenes Kind, ihre eigene Mutter iſt. Ich habe den »Faust« mit und die Wanderjahre. Ich weiß von meinem |wirklichen Leben und bin doch unendlich weit davon.

Die friſchen Birnen ſind ganz warm von der gedämpften Sonne, die im Wipfel des Birnbaums iſt. Von der Helena les’ ich dieſen Vers: »Wer ſie verſteht, der darf ſie nicht entbehren!« Heute abend werd ich nach Znaim hineinfahren, wo Muſik von den Deutſchmeiſtern iſt und in der kühlen ſternhellen Nacht zurückfahren, ein biſſel vom weißen Wein montiert, auf einem hohen Wagen, der ſehr |unſicher fährt, mit meinem Rittmeiſter und meinem hübſchen und indolent-graciöſen Lieutenant, die in der Nacht ſehr wenig und ſehr lieb reden werden. Begreifen Sie daſs ich zufrieden bin?

Leben Sie wohl und denken mit Ihren Freunden freundlich an mich. Adieu.

Der Ihre

Hugo.

Kommentar

mesquinerie] Knausrigkeit

Wer … entbehren!] richtig: »Wer sie erkennt der darf sie nicht entbehren.« (II. Teil, Ende des 1. Akts).

Versandweg

Versendet

21. [8. 1895]
Hugo von Hofmannsthal
Znojmo

Empfangen

[22. 8. 1895 – 26. 8. 1895?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift das Datum vervollständigt: »8. 95« und nummeriert: »75«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 174–175.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 60–61.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00479]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 1. 9. 1895

|Lieber Hugo. Von Salzburg aus, wo Richard, Salten u. die Salomé zuſammen waren, fuhren ich u. S. per Rad davon. Das war ſehr ſchön. Man hat ſchon ganz aufgehört, ſo mitten durch Dörfer und Flecken zu fahren, mitten dur[ch] das Leben und die Naivität eines Ortes. Von Stationen aus, wo ſich naturgemäß künſtliches ſammelt, ſieht man das alles ſchief. Auch die Landſtraßen werden wieder lebendig, wachen auf, und man gehört mit zu den Erweckenden. Auch Zufälle gibt es wieder, und, das beſte, man hält den Zug an, wo es beliebt. |Dagegen fällt das mancherlei unangenehme, dſs es regnen kann und daſs man naſs u kotig wird u ſtürzt, wenig ins Gewicht. Wir hatten darunter genug zu leiden, mußten ſogar in einem Zollhaus ſtundenlang ein beſſres Wetter abwarten. Amüſant war es, wie gerade an der bair-oeſterr Grenze, zwiſchen Reichenhall u Lofer, Burckhard auf einem Rad entgegenkam, der von Innsbruck nach Iſchl fuhr. Bei dieſem Menſchen iſt eine Miſchung von »reinem Thoren« und gefinkeltem Diplomaten ſehr intereſſant, welche mir immer zweifelloſer |wird. Sein perſönlicher Charme iſt vielleicht dieſes Durchleuchtetwerden eines verworrenen bunten ſelbſt trüben Äußern von innen her.

Worüber noch einiges zu ſagen wäre. Hier, in M. bin ich ſeit Donnerſtag mit Paul Gldm. zuſammen, der ſehr gut ausſieht, aber mit Schickſal und Ausſichten wenig zufrieden iſt und insbeſondere daran leidet, daſs er ſeine eigene Thätigkeit nicht genügend ſchätzt, weil ſie nicht in der wünſchenswerthen Weiſe anerkannt wird. Iſt übrigens wie immer voll Verſtand, Verſtändnis, Herzlichkeit, Freude am Schönen; wohlthuend in dem, was er bringt, und in |der Art wie er aufnimmt. Seit geſtern Abend iſt auch Richard da, und die Salomé ſoll am 3. od. 4. kommen. – Im Glaspalaſt iſt ſehr wenig gutes, viel mittelmäßiges und zu viel ſchlechtes. Viel mehr iſt in der Secession zu ſehn; manches, das weit über den Schweinen und weit über den Schnapsflaſchen des techniſch ausgezeichneten Heyden ſteht. Die Meiſterſinger hab ich ſchon einmal gehört, heute wieder. Neulich Triſtan, dem arger Schade zugefügt wird, indem man ſich einbildet, ihn ungekürzt geben zu können oder gar zu müſſen. An den Geſchwiſtern u am Clavigo hab ich mich trotz vieler Mängel der Darſtellung |neulich tief erfreut. Zum erſten Mal (in den Geſchwiſtern) die Conrad-Ramlo geſehn, die viel zu bedeuten ſcheint. – Heute wird Sedan gefeiert; Fahnen, Wimpeln, Feſtzeitungen, Feſtvorſtellungen, Menſchen auf der Straße hin u her, geſchmückte Stadt – wohl auch einige von Stolz und Begeiſterung geſchwellte Herzen, die man zum Glück nicht ſieht. Das andre aber iſt ein helles und freundliches Bild.

– Freitag den 6. werde ich wohl wieder in Wien ſein; ſchreiben Sie mir von den Manövern aus, wenn Sie Zeit haben, noch eine Zeile dahin. Sagen Sie, wie iſt denn eigentlich |Ihr Rennen ausgefallen? –

Von Paul u Richard, wie von mir die herzlichſten Grüße. Jetzt wollen wir, vor der Oper, nach Nymphenburg fahren.

Ihr
Arthur

München, 1. Sept. 95.

Versandweg

Versendet

1. 9. 1895
Arthur Schnitzler
München

Empfangen

[2. 9. 1895 – 6. 9. 1895?]
Hugo von Hofmannsthal
Hodonín

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,46

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 auf dem ersten Blatt datiert: »1/9 95«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »München«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 61–62.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 275–276.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00483]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 15. 9. 1895

|Herrn Dr. Richard Beer-Hofmann
Schönberg im Stubaithal
Tirol

|Sonntg 15. 9. 95.

Lieber Richard. Ich freue mich, daſs Sie in guter Stimmung ſind. Wahrscheinlich werden Sie bald südlicher gehn; kennen Sie Riva? Es iſt ſchön, war ↓mir↓ aber nicht ſympathiſch. Ich bin von dort nach Venedig gegangen; es iſt so nah. Sie haben mich falſch verſtanden; ich wußte, dſs Sie Ende Sept. in Wien ſein wollten. An dieſes Wien hab ich mich noch nicht ganz gewöhnt; empfinde gleich wieder, jetzt wo die alten Verhältniſſe sich aufdrängen, das vielfach unzulängliche, unter dem man zu leiden hat. Dünne Fäden, mit denen |man an mancherlei gebunden iſt – dünn, aber doch Fäden. Denken Sie, ſeit ich hier bin, bin ich bereits 2mal in der früh ↓(um 6 oder ½ 7)↓ geweckt worden – von Patienten, nicht vom Burgtheater. – Am Mittwoch 18. ſoll Leſeprobe ſein; wenigſtens ist sie angesetzt.

– Die S. verhält ſich ſtille; ihre Feindſeligkeit hat ſie vorläufig nur dadurch ausgedrückt, daſs ſie ihrer ruſſiſchen Freundin einen Brief ſchrieb, ſie dürfe mich nicht mehr als Arzt nehmen, wenn ſie mit ihr verkehren wolle. Die ruſſiſche Freundin kümmert ſich nicht drum |und läßt ſich mit Begeiſterung von mir behandeln. – Bckhrd ſprach neulich das erſte Mal von der Sache: »Ich hab ja nur zufällig durch den Bahr von der Sache erfahren . . aber ich werd ihr ſchon begreiflich machen, daſs das beim Burgtheater nicht geht – beſonders ſie . . . Freilich mit Ketten kann ich ſie nicht auf die Bühne zerren.« – Man war bei Besezny, ihm erzählen, wie dumm und ordinär mein Stück ſei. – Unser Freund J. J. David: Ich werde vielleicht durch|fallen, der Schnitzler aber doch ganz gewiſs. –

– Speidel zu Ebermann über die Liebelei – »Da werden die Wiener ſchaun!« – Iſt vom Anatol äußerst – (ich genire mich »entzückt« zu ſchreiben.) – Theater: Alte Wiener, ſchlechtes Stück von Anzengruber. Böſe Zungen, lächerliches Stück von Laube. –

Die Eltern Hugos neulich im Kaffeehaus. Hugo ritt durch Wien; ſie ſtanden beim Tegethoffmonument und ſchauten zu. Er war in Göding ſehr unglücklich; die Manöver ſollen |ihm enorm gefallen haben. Jetzt iſt er in Bruck. –Geſprochen: Salten oft, Schwarzkopf einige Mal, Gold ſelten, Bahr (Guten Tag, wie gehts dir denn?) Seine Frau heute ein Stück begleitet, mich dringlich zum Beſuche aufgefordert. Auch er fährt ſchon bicycle. –

– Gearbeitet noch gar nichts – ſchämen Sie ſich, daſs ich mich nicht vor Ihnen zu ſchämen brauche.

Die Brion ſoll über uns geäußert haben: Setzen ſich in die Proſceniumsloge – und |man kriegt kein Bracelet, nicht einmal eine Einladung zum Souper! – Quelle unlauter, nemlich Paul Horn. Dieſer tadelt an der kleinen Komödie die Unmöglichkeit, daſs ſich ein Menſch wirklich von den Seidenſtrümpfen und den grande marque Cocotten zu einem lieben Vorſtadtmädel hingezogen fühlen ſollte. –

Hier regnet es immer – und Sie? – Alles erkundigt ſich nach Ihnen; ſind Sie ſtolz? Leben Sie wohl, laſſen Sie ſchnell |wieder was von ſich hören, bringen Sie den fertigen Götterliebling und viel Luſt zu neuen Werken mit. Sagen Sie, wie hat denn die Lou das Alleinfahrenmüſſen aufgenommen? Hier ist es »bekannt geworden« daſs wir miteinander nicht über Literatur reden; man findet das höchſt anmaßend – »ſo groß ſind ſie nicht, daß ſie nicht mehr über Literatur reden müßten.« – Laßt uns lächeln.

Ihr
Arthur Sch mit vielen herzlichen Grüßen.

Kommentar

vielleicht durchfallen ] Ein Regentag; Uraufführung im Deutschen Volkstheater am 12. 10. 1895

neulich im Kaffeehaus] am 12. 9. 1895

Implizite Erwähnungen

Freundin] Olga von Golovin

Eltern] Hugo August von Hofmannsthal

Eltern] Anna von Hofmannsthal

Frau] Rosa Bahr

Götterliebling] Der Tod Georgs

Versandweg

Versendet

15. 9. 1895
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

16. 9. 95
Richard Beer-Hofmann
Schönberg im Stubaital

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ: Brief

Beschreibung: 2 Blätter, 7 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) Bleistift, deutsche Kurrentschrift

2) schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Adressierung )

Zufügungen:

Versand
Stempel 1: Wien 9/3, 16. 9. 95, 6–7 V
Stempel 2: |[Sch]önb[e]rg

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 277–278.

Druck 2

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 80–81.

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L00488

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, 19. 9. 1895

|Zürich, am 19. September 1895

Lieber Doktor Schnitzler!

Verzeihen Sie, daſs ich Ihnen auf Ihren Ischler Brief erst heute antworte. Ich hätte Ihnen gern Gutes von mir berichtet, doch es ist mir unmöglich. Es will scheinen, als ob ich gar nie zur Ruhe kommen könne. Die hiesigen Zeitungsverhältniſse sind traurig, sehr traurig, und es ist unglaublich, wie viel Mühe es kostet, etwas unterzubringen. Fast so viel oder vielleicht mehr als in Zürich↓Wien↓. Die Neue Zürcher Zeitung hat ein Doppelfeuilleton von mir gedruckt und mir auf einen zweiten Artikel einen Vorschuſs von 50 francs gewährt; jetzt allerdings hat sie eine größere Bestellung bei mir gemacht, eine Reihe von Aufsätzen, jeder 500–600 Druckzeilen, in denen ich die Entwickelung der modernen deutschen Literatur darlegen soll. Das Honorar freilich ist schlecht genug: pro Druckzeile 8 cent 4 Kr. Andere Blätter zahlen bloß 5 cent. So habe ich einen ganzen Monat Theaterreferate geschrieben und am Ende 10 francs eingeheimst – hübsch, na?!

|Gegenwärtig bin ich von einer neuen Kalamität heimgesucht worden. Ich bin nämlich zur Abwechslung von meiner Schweizer Wirtin (– weil ich ihr die Miete 5 Tage, nachdem sie fällig war, noch nicht entrichten konnte –) unter Zurückbehaltung meiner Sachen auf die Straſse gesetzt worden, und hause nun wieder so bei Bekannten. Ich bin Ihnen, so dreckig mir’s auch ging, in diesen letzten 3 Monaten gewiſs nicht mit Bitten zur Last gefallen; ich habe gedacht, überhaupt nicht mehr in eine solche Lage kommen zu können. Nun ist es doch eingetreten, und ich muſs wieder an Ihre Güte und Freundschaft appellieren. Wären Sie imstande, zusammen mit andern mir noch einmal 25 fl zu senden; seien Sie überzeugt, ich würde mich nicht an Sie wenden, wenn ich irgend einen Ausweg wüſste. Die Bekannten, die ich hier habe, sind alle entweder selbst vollständig auf dem Hund, oder sie sind z.Zt. in Ferien. Wenn es in Ihrer Macht steht, meine Bitte zu erfüllen, wollen Sie freundlichst einen rekommandierten Brief senden an

Dr. Friedr. M. Fels

per Adreſse Herrn Hugo Bettauer

Zürich I, Rämistraſse 2

|Sie haben wohl J. H. Mackay ſchon gesprochen. Er ist vor ein paar Tagen nach Wien abgereist, um dort eine Woche zu verweilen, und ich habe ihm viele, viele Grüſse an Sie aufgetragen. Pollandt wird diesen Winter ans hiesige Stadttheater kommen, dürfte wohl auch schon hier sein; doch hab ich ihn noch nicht gesehen. Am Volkstheater ſind auch Wiener: die Jenny Neuhut, die Sie wohl noch aus dem Griensteidl kennen (Salten kennt sie jedenfalls) und ein Frl. Josephine Sorger, ein ganz allerliebster Käfer.

Haben Sie in Wien auch so abscheuliches Wetter gehabt? Hier hatten wir 5 Wochen keinen Regen und im Schatten 37°, in der Sonne 47° Celsius. Es war zum aus der Haut fahren. Gottlob, es ists etwas kühler.

Was Sie vielleicht intereſsieren wird, ich werde jetzt anfangen, Stunden zu geben: Literaturgeschischte u. dgl. In ein paar Tagen werde ich meine ersten Schülerinnen erhalten: 2 Amerikanerinnen, denen ich Deutsch beibringen soll, damit sie den Vorlesungen beſser folgen können.

|Ihre Novelle in Briefen in der N. D. R. habe ich gelesen. Sie ist sehr hübsch, aber – Sie verzeihen mir – meines Erachtens auch nicht mehr. Illustrationen können ihr nicht schaden.

Also leben Sie wohl! verzeihen Sie meine Bitte und erfüllen Sie sie, falls Sie können! und auf jedenfall laſsen Sie wieder einmal etwas von Sich hören! Beer-Hofmann, Hofmannsthal, Salten etc. bitte ich zu grüſsen; vor allen aber seien Sie gegrüſst

von
Ihrem
dankbar ergebenen

Fels

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift nummeriert: »24«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 19. 9. 1895
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, [1. Hälfte Juni 1895]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 21. 9. 1895
Nächster Brief in der Korrespondenz:Fels an Schnitzler, 28. 9. 1895

Korrespondenzstück L00493

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 24. 9. 1895

|24. 9. 95.

Lieber Arthur! Dies schreib ich Ihnen, im Boote liegend, während man mich zu einer Insel rudert, auf der ein Jupitertempel stand, aus dem der heilige Franciscus von |Assisi – mein Franciscus – ein Kloster gemacht hat. Zugleich lese ich in einem Buch wunderschöne Sachen – wie das Buch aber heisst schreibe ich hier nicht, denn der Name könnte Ihnen entgleiten, und der B . . . mittelst 3–4 Ausschrotartikeln es einem ruinieren und verekeln, aber es ist sehr schön. Im dritten Jahrhundert vor Christi Geburt schreibt ein Herr Posidippus – ohne »Märchen« und »Elixire«-Schmerzen – heiter konstatirend:

»Wähne, Philänis, nicht mich durch lockende Thränen zu täuschen!
»Freilich, ich weiss ja, du liebst inniger keinen als mich,
»Keinen, – so lange du neben mir liegst. Doch hat dich ein andrer,
»Nun, so liebest du den inniger wieder als mich.«

Sollten Ihnen Paul Hörne die »kleine Comödie«, verheirathete Frauen mit dem Schmerz anständig zu sein, das »kleine Mädel« der »Liebelei« (um Gotteswillen, wie ist die Sandrock im ersten Akt?) und mir das Dienstmädchen im »Kind« (mit Unrecht, denn die schildere ich selbst ja nicht als hervorragend begehrenswert) vorwerfen, dann wer|den wir mit Ihnen sagen »lasst uns lächeln« und folgende schöne Verse zitieren:

Statt hoffärtiger Frauen erwählen wir lieber die Magd uns,
Welche den täuschenden Schein üppigen Tandes verschmäht.
Jene, die Haut umduftet von Salböl, schreitet mit Hochmuth
Prunkend einher; und Gefahr bringt es, ihr liebend zu nahn. (Liebelei)
Diese, geschmückt mit natürlichem Reiz und Farbe, versagt dir
Nimmer das Lager und heischt nimmer ein köstlich Geschenk.
Pyrrhus, ich ahme dir nach, du edler Sohn des Achilleus,
Der du Andromache nahmst an der Hermione Statt.«

Das ist von Rufinus. »Zur Bestimmung der Lebenszeit des Rufinus fehlt uns jeder Anhalt.« –

Ich war auf der Insel und wir fahren im Abendwind (man hat sechs geläutet) zurück. Die Insel ist herrlich. Seitdem ich Italien und solche Inseln wie die Borromäischen und die kenne, bewundere ich Boeklin weniger. Wie dumm waren nur die Anderen, dass sie mit solchen Augen solche Schönheiten nicht sahen. Ich will recht oft hieher, und in den Süden, man wird ein besserer Mensch hier, alles liegt so weit weg, als wenn wir es von grosser Höhe klein, und uns selbst fremd unter uns sehen würden. |Wie widerlich ist das Gesindel, das mit ungezieferhafter Unruhe uns zu Hause, in Wien wieder umwimmeln wird. Aber dies Jahr sollen die Recht behalten, die mich »arrogant« nennen. Ich will ihnen eine Arroganz »hinlegen« (so sagen doch die Herren, die Ihnen die Ehre erweisen Ihr Stück zu spielen), dass sie starr sein werden. Und meine Arroganz wird nur die sein allein zu sein »höflich und allein«. Auch ein Wahlspruch für den Verkehr mit Jenen. Ich denke mit vieler Freude auch an unser Beisammensein im Winter, und wenn wir dabei immer den Daumen in der hohlen Hand verbergen, »Tütü« machen, und »unberufen« sagen, und uns noch ängstigen tut uns vielleicht auch der Neid der Götter nichts. Heute macht die Tatsache, dass wir einander haben nur unser Leben schöner und wärmer, aber ich glaube, wenn wir einmal alt sein werden und sehr Vieles, an das wir jetzt glauben, weit weg von uns sein wird, werden wir einander noch viel mehr bedeuten. Aber das möcht ich gar nicht, dass es so kommt, |dass wir, wenn wir alt sind, nichts mehr haben als uns; wir sollen Greise sein mit wunderschönen hellen jungen Augen und seidenweichem weissen Haar, und sehr berühmt. So berühmt, dass sich Frauen rühmen, wenn ihre Mütter einmal unsere Geliebten waren, und junge Mädchen sich mühen sollen, um reizend zu erscheinen – und ich meine »reizend« wörtlich. Und weil wir Blumen lieb haben, und bis dahin auch den Wein lieben gelernt haben, kommen aus dem Süden täglich Körbe mit Obst und Wein und Blumen. Denn wer hinunterreist in den Süden wird an uns denken müssen, die wir, in einer Zeit, wo hässlich geschäftige Menschen lebten, die Reichtum und Anerkennung wollten und widerliche Literatur machten, die einzigen waren, die wussten, dass es Schönheit und Sonne und Liebe gibt, die nur genossen, und erkannt sein will, – nicht mehr. – Jetzt wird es aber ganz dunkel; gegen Riva zu liegt der See im Nebel, gegen Salò ist der Himmel noch rötlich, und gegen Cap Manerba steht im grünlichen Abendhimmel eine zarte silberne |Sichel. Der Ruderer setzt stark ein, weil die Nacht kommt und mit jedem Ruderschlag sprüht mirs feucht ins Gesicht. Unendlich schön ists, und es wäre mir sehr leid, wenn ich jetzt ertrinken müsste. – Adieu lieber Arthur und grüssen Sie mir auch die, die Sie lieb haben, und die ich nicht kenne. Und sie hat Sie wohl jetzt noch mehr lieb als sonst, wo Sie vielleicht am Thor des Berühmtseins stehen, und sie wird sehr viel Herzklopfen haben, wenn das Orchester die Schlusstakte spielen wird. Nicht wahr! – Herzlichst Ihr

R.

Es ist finster.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5713, S. 43–48
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( geringfügige Korrekturen von unbekannter Hand )
Zufügungen |
Zusatz | Original nicht nachweisbar, vgl. die handschriftliche Angabe von Heinrich Schnitzler auf der Mappe B 8 mit den restlichen Originalen der Briefe: »1 Brief (vom 24. 9. 1895) für Mutter entnommen. H. S.15. 8. 36.«
Editorischer Hinweis | Die Korrekturen wurden eingearbeitet.

Druck 1

| Literatur und Kunst. In: Neue Zürcher Zeitung, 2. 10. 1955, S. 4.

Druck 2

| Olga Schnitzler: Spiegelbild der Freundschaft. Salzburg: Residenz-Verlag 1962, S. 141–142.

Druck 3

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 86–88.

Kommentar

24. 9. 95 ] Am antwortet Schnitzler auf den ersten Brief vom , nicht aber auf diesen. Da er nicht im Original erhalten ist, ist die Möglichkeit gegeben, dass er zu einem anderen Zeitpunkt verfasst ist.

Buch ] Anthologie lyrischer und epigrammatischer Dichtungen der alten Griechen. Hg. Edmund Boesel. Stuttgart: Philipp Reclam jun. [1884].

konstatirend] Das Gedicht findet sich in Boesels Anthologie auf den S. 298–299.

Philänis] Die Abschrift hat »Philanis«, nach der gedruckten Zitatvorlage korrigiert.

Verse] Das Gedicht findet sich in Boesels Anthologie auf den S. 299–300.

Zur … Anhalt.] Zitat von S. 247

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Beer-Hofmann an Schnitzler, 24. 9. 1895
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Beer-Hofmann an Schnitzler, 24. 9. 1895

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 26. 9. 1895
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Beer-Hofmann, 26. 9. 1895

Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, 4. 10. 1895

|Zürich I, Schifflände 30, III. Stock
am 4. Oktober 1895

Lieber Doktor Schnitzler!

Wie Sie aus der Datierung ersehen, bin ich, dank Ihrer und Beer-Hofmanns Hilfe, wieder im Besitze einer eigenen Wohnung. Ich danke Ihnen herzlich. Ich wohne jetzt bei einer bekannten Familie, zusammen mit einem Freunde, einem alten Herrn, Wiener, Schwager von Dreher in Schwechat, der früher lange Jahre in Amerika und Deutschland ein groſser Fabrikant war, dann fallierte und nun in seinen alten Tagen als Reisender eines Papiergeschäfts mühsam sein Leben fristet. Wir haben zusammen ein groſses Wohnzimmer, ein Kabinet und einen Alkoven, wofür wir 50 francs zahlen – gewiſs billig. Na, der Teufel wird schon weiterhelfen.

Ich hätte noch eine Bitte. Wären Sie so freundlich, bei Beer-Hofmann nachzufragen, ob er vielleicht wieder einen |alten Anzug hat; das Porto kann ja nicht viel kosten. Und ich bin absolut auſserstande, mir selbst einen beizubringen. Seien Sie nicht böse, und besten Dank im vorhinein.

Ich schreibe wirklich einen Aufsatz für Wengraf und Osten und werde dann einen für die Preſse ſchreiben. Apropos Preſse: Dr. Hirschfeld muſs ja jetzt wieder in Wien ſein, und Sie könnten vielleicht bei Gelegenheit mit ihm sprechen, ob es sich nicht machen lieſse, daſs ich für das Blatt die Schweizer Korrespondenz, auch über Politik und Volkswirtschaft, übernähme. Ich haben begonnen, mich in die Verhältniſse einzuleben, und glaube, daſs ich genügen würde.

Daſs Mackay Ihnen gefallen hat, freut mich. Auch ich habe ihn gern. Er hat, bei viel Schlauheit und einiger Reserviertheit, viele liebenswürdige Seiten, vor allem eine sehr angenehme Naivetät. Naiv ist zwar auch Henckell, dabei aber entsetzlich langweilig und geistlos. Sie haben mich einen Antisemiten genannt, aber – mit Ariern verkehrt es sich wirklich zu schwer.

|Nehmen Sie mir meine neue Bitte nicht übel, grüßen Sie Beer-Hofmann, Loris, Hirschfeld etc von mir und seien Sie selbst herzlichst gegrüßt

von
Ihrem

Fels

Was sagen Sie zu Mackays neuestem Buch? Erscheint bald wieder etwas von Ihnen? Wie stehts mit der Aufführung? David kommt also am 12. daran; ich bin begierig.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift nummeriert: »26«

Kommentar

einen] nicht nachgewiesen

Korrespondenzstück L00518

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 26. 11. 1895

|26. 11. 95.

Lieber Hugo, eben hab ich den Kaufmannsſohn geleſen. Folgendes find ich: die Geſchichte hat nichts von der Wärme und dem Glanz eines Märchens, wohl aber in wunderbarer Weiſe das fahle Licht des Traums, deſſen räthſelhafte wie verwiſchte Uebergänge und das eigene Gemiſch von Deutlichkeit der geringen und Bläſſe der beſondern Dinge, das eben dem Traum zukommt. Sobald ich mir die Erlebniſſe des Kaufm.ſ. als Traum vorſtelle, werden ſie mir höchſt ergreifend; denn es gibt ſolche Träume, ſie ſind eigentlich auch Schickſale, und man könnte verſtehen, daſs ſich Menſchen, die von ſolchen Träumen geplagt |werden, aus Verzweiflung umbringen. Auch iſt nicht zu vergeſſen: die Empfindungen des Kaufmannsſohnes ſind wie im Traum geſchildert; die unſägliche Unheimlichkeit, die irgend ein Weg, ein Kindergeſicht, eine Thür annehmen kann, wenn man ſie träumt, finden kaum im wachen Leben ein Analogon. Ihre tiefere Bedeutung verliert die Geſchichte durchaus nicht, wenn der Kaufmannsſoh[n] aus ihr erwacht ſtatt aun ihr zu ſterben; ich würd ihn ſogar mehr beklagen; denn das tödtliche fühlen wir beſſer mit als den Tod. – Ich will mit alldem |nicht ſagen, daſs mir ↓nicht↓ auch ein Märchen desſelben Inhalts, ganz desſelben zurecht wäre; aber Sie haben die Geſchichte beſtimmt als Traum erzählt; – erinnere ich mich jetzt zurück, ſo ſehe ich den Kaufmannsſohn im Bett sich ſtöhnend ſich wälzen, und er thut mir ſehr leid. –

Damit wäre auch alles ××× ×××××××××↓zum Vorzug gewandelt↓, was ſonſt befremden müßte: eine ſeltſame Trockenheit, etwas hinſchleichendes im Stil – was die Stimmung des Traums unvergleichlich malt, der Märchenwirklichkeit aber zum Nachtheil iſt.

Viele herzliche Grüße. Es wird ſich noch manches ſagen laſſen.

Ihr
Arthur

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,47
Beschreibung |
Handschrift | Bleistift, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Hofmannsthal | mit rotem Buntstift mit einem »X« markiert

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 63–64.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeAndreas-Salomé an Schnitzler, [25. –26.? 11. 1895]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, 17. 10. [1895]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 29. 11. [1895]
Nächster Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, [20. 2. 1896]

[L00545]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 17. 5. [1896]

|Tłumacz bei Stanislau (Galizien)
K. u. K. 8tes Uhlanenregiment
Sonntag 17ten Mai.

lieber Arthur!

vor einer Woche hat mir meine Mutter geſchrieben, Sie hätten mit ihr geſprochen und ihr erzählt, daſs im Herbſt wieder ein ein Stück von Ihnen aufgeführt werden wird. Das hat mich, wie es der Zufall manchmal bringt, ſo »hiſtoriſch« berührt. Die ganze Zeit, ſeit wir uns kennen, iſt mir als ein ganzes eingefallen, wie eine Landſchaft, |aber viel merkwürdiger: als wenn man in einem Thal ſtünde und durch die Wände der Berge hindurch die andern Thäler gleichzeitig ſehen würde.

Auch der gute Goldmann ist mir ſehr ſtark eingefallen und ſein ſonderbares ſchmerzliches Leben. Es iſt merkwürdig, wie ſtark man an Vergangenes denken kann, wenn man ſo allein und abgeſchnitten lebt, wie ich hier. Mir iſt eingefallen, wie mir der Goldmann zum erſten Mal von Nietzſche und von Bahr erzählt hat, das ganze kleine Redactionszimmer und unſre |erſten Begegnungen, und alles kommt mir ſo unglaublich vergangen vor und ſo nett und altmodiſch wie eine Geſchichte aus der Jean Paul-Zeit. Wir haben doch in dieſen paar Jahren ſehr viele ſchöne Stunden gehabt. Wir haben ſehr oft das Leben reich und groß geſehen und waren im Stande, viele Dinge auf einander zu beziehen, und immer hat ſichs wieder verändert, das war das ſchönſte. Auch daſs wir voneinander nicht gar zu viel wiſſen und immer ein jeder |wie ein Neuer aus ſeinem Leben hervortritt und wieder hinein geht, ist ſehr ſchön.

Über meinen augenblicklichen Zuſtand will ich lieber nichts erzählen: die Station iſt von einer teufliſchen Häſslichkeit, die Menſchen nicht recht erfreulich, das Wetter fortwährend elend. Ich habe einige Bändchen Platon mit, auch den Pindar und den unerſchöpflichen erſten Band von Goethe: die Lieder, die Elegien, und die Sprüche. Ich freue mich im ſtillen (wenn auch mit Zweifeln) Ihr neues Stück noch im Juni bei der Tini zu hören.

Herzlich Ihr

Hugo.

Kommentar

Tłumacz ] Hugo von Hofmannsthal leistete im Mai 1896 seinen Militärdienst in Tłumacz ab.

Redactionszimmer ] Goldmann war bis 1890 Redakteur der Zeitschrift An der schönen blauen Donau, in der Schnitzler einige frühe Texte publizierte.

Implizite Erwähnungen

Mutter] Anna von Hofmannsthal

Stück] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Redactionszimmer] An der schönen blauen Donau

Versandweg

Versendet

17. 5. [1896]
Hugo von Hofmannsthal
Tlumatsch

Empfangen

[18. 5. 1896 – 22. 5. 1896?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: UK, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten (aufgeprägtes Wappen)

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »1«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal: Briefe. 1890–1901. Berlin: S. Fischer 1935, S. 192–193.

Druck 2

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 65–66.

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 121.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00564]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 16. 7. [1896]

|Fusch. 16. Juli.

mein lieber Arthur!

Über das Stück hab ich öfter nachgedacht, bin aber nicht über gewiſſe allgemeine Gedanken hinausgekommen. Ich fahre morgen nach Salzburg und bin dort 2, 3 Tage mit Richard zuſammen. Dann geht er nach Dänemark, ich nach Auſſee. Vielleicht finden wir zuſammen etwas Geſcheites.

|Der 2te Act muſs alles wirklich Dramatiſche enthalten, alle Wucht, alles Pathos, alle Grauſamkeit und alles innere Verſöhnung, dann ſind der erſte und dritte Act, die den Vorgang nur von außen zeigen und an denen ſich ohne Verderbnis nicht viel verinnerlichen läſst, gerechtfertigt und gerettet, wie japaniſche Laternen wenn man hinter ihren Bildern ein Licht anzündet. Es liegt |nun im Weſen ihrer Compoſition, daſs Ihnen gerade Wucht und das Schickſalmäßige, Unabwendbare ſchwer wird: (beſonders wenn nicht eine weibliche Figur das ganze trägt.) Deswegen muſs aber gerade hier die Frauenrolle ausgenützt werden (jetzt läuft ſie nutzlos, ja ſtörend dazwiſchen): der gehaltene Ton, den der Held allen Männern gegenüber hat, kann dem Mädchen gegenüber ſo völlig wegfallen wie etwa in einem Monolog: es liegt ſogar eine natürliche tiefe Coquetterie darin, |vor der geliebten Frau die Schwere und grauſame Sonderbarkeit einer Situation einzuſehen und einzugeſtehen. (Das entgegengeſetzte, viel dürftigere Motiv war das Verheimlichen in der »Liebelei«)

An ſich, von außen geſehen (ſo wie der erſte und dritte Act es bringt) ſind ja alle Tragödien des Lebens nur unangenehme Begebenheiten, die mit einem Unglücksfall enden. Die Tragik muß man (und darf man!!) in die Auffaſſung legen, welche die Hauptperſon von der durch ſie angeſtifteten |innerlich unrettbaren ↑PerſonSituation↓ plötzlich zu haben anfängt, dagegen ankämpft, und ſchließlich darein verſinkt wie ein Ertrinkender. Nun haben Sie einmal (beim Erfinden des Stoffes) die durch das verweigerte Duell für eine beſtimmte Art Menſchen ſich ergebende Situation als tragiſch, d. h. als einen tiefen unlösbaren inneren Widerſpruch in ſich tragend erkannt: |ſuchen Sie dieſe Stimmung wiederherzuſtellen. Sie war wahrſcheinlich rhetoriſch. Individualiſieren Sie dieſe Rhetorik und legen Sie ſie der Hauptperſon in den Mund, verſtärken und verdichten Sie ſie (reine Rhetorik iſt immer dünn) durch retardierende, menſchliche, zuſtändliche Motive (wie Sie in der Liebelei ein faſt-nichts von Vorgang aufgeſchwemmt haben und ihm Dichte gegeben) |und fürchten Sie ſich nicht vor Ihrem eigenen Feuer. Es wird nie nackt brennen, da immer die bunten Schirme des erſten und letzten Actes davorſtehen werden. Die Schwäche und Zaghaftigkeit im Ton des 2ten Actes (vergleichen Sie mit Shakeſpeare!) iſt nur entſtanden, weil der Held und das Mädel ſo furchtbar wenig individualiſiert ſind: in einem papierdünnen Herd kann man dann freilich kein großes Feuer anmachen. |Verſtärken ↓(d. h. determinieren)↓ Sie das Verhältnis zu dem Mädel, ſo wird es nicht nur ſich ſelbſt tragen ſondern die ganzen tragiſchen Eingeſtändniſſe und Irrläufe des Helden werden darauf ruhen können, und ganz ohne Künſtelei. Nur müſſen Sie ſich hüten, das Verhältnis übermäßig zu individualiſieren; ſo fern von der Anatol-manier als möglich.

Womöglich ſo behandelt und geſehen, wie Sie gewöhnlich Nebenfiguren ſehen: mit einer ſcheinbar geringeren Liebe, die aber zuträglicher iſt und mehr Leben giebt.Nächſtens etwas anderes.

Ihr
Hugo.

Implizite Erwähnung

Stück] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Versandweg

Versendet

16. 7. [1896]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Empfangen

23. 7. 1896
Arthur Schnitzler
Trondheim

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »96«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »78.1« und, am zweiten Blatt, »78.2«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 69–70.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00579]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 7. 8. 1896

|Skodsborg, 7. 8. 96

Lieber Hugo, ſeit Sonntag bin ich mit Richard (und Paula) zuſammen; ſeit vorgeſtern iſt auch Paul Goldmann da, und wir ſind in einem angenehmen Hotel, am Meer, hinter den Häuſern gleich ein wunderſchöner Wald mit Buchen und Tannen, im Wald kleine faſt verſteckte Teiche, und wenn man eine halbe Stunde weiter ↑läuftgeht↓, das freundliche Thal mit lieben kleinen Häuſern und Ort↑enſchaften↓ (wo wir aber noch nie geweſen ſind). Heute Vormittag ſind wir nach einer kleinen ſchwe|diſchen Inſel hinübergeſegelt, wo nicht viele Menſchen wohnen, ſind in dem netten Haus des Leuchtthurmwächters geweſen, und wie wir von dem niedern Thurm herunterſtiegen, fanden wir im Wohnzimmer ein leiſes Harmonium, eine freundliche Hausfrau und ↑eineim↓ Vorzimmer saſs die vierzehnjährige Tochter des Hauſes, regungslos in einer Ecke des Divans, ſah uns mit prachtvollen braunen Augen an, |ſtrickte und hatte nur einen Schuh an. Dafür war der andere Strumpf an den Zehen zerriſſen. Das war die junge Dame von Hven . . ↑DI↓m Zurückfahren gab es ſo hohe Wellen, daſs man die Oſtſee als Meer erkennen durfte; bisher war ſie immer ſo ſtill, daſs man ſich an einem See hätte glauben können. Paula iſt ſogar ſeekrank geweſen. – Wir werden hier wohl alle bis etwa zum 20. Auguſt bleiben. Nachmittags pflege ich zu arbeiten. Vorher bin ich |wenig dazugekommen; nur ein paar Regentage oder -ſtunden auf der Nordcaptour bin ich in meiner Kajüte geſeſſen und habe am 2. Akt allerlei verſucht. Immerhin ſcheint’s mir, als wenn ich theilweiſe in den Intentionen Ihres Briefs, den ich in Trondjhem bei meiner Rückkehr gefunden habe, verfahren wäre; denn vor allem hatte ich das Bedürfnis die Scene zwiſchen Ihm und Ihr mit mehr Leben anzufüllen. Ich weiſs noch nicht, ob mir das |und manches andre, das ich am 2. und in den letzten Tagen am 3. Akt gearbeitet habe, gelungen iſt; in ein paar Tagen les’ ich die ganze Sache dem Paul und dem Richard wieder vor. So wie ichs haben will, bring ichs doch wohl nie zuſammen. –

Richard hat mir von Ihrer Novelle erzählt; auch dſs er Ihnen gerathen, Sie drucken zu laſſen. Solange muſs ich wohl warten bis ich ſie zu leſen bekomme. Wohin werden Sie ſie geben? –

Meine Reiſe iſt im ganzen ſehr ſchön geweſen; vielleicht iſt die Zeit nur |etwas zu kurz geweſen, um ſoviel in ſich aufzunehmen.

Auf der See hab ich merkwürdg viel Kopfſchmerzen gehabt. Von Städten hat mir Gothenburg den ſtärkſten Eindruck gemacht; wahrſcheinlich weil ich dort ganz allein (auch nicht mit zufälligen Bekannten von der Reiſe) herumgegangen bin und am tiefſten geſpürt habe: Wie fremd – wie fern – und dann weil ich nur ein paar Stunden dort geweſen bin und bei jedem Haus, jedem Menſchen |wußte – dich ſeh ich zum letzten Mal.

– In Christ. hab ich Ibsen geſprochen, der mehr zuhörte als redete aber ſehr liebenswürdg war; in Kopenhagen ſind wir (Richard u ich) mit Nansen beim Frühſtück geſeſſen, den wir wohl noch ſehen werden. –

– Bis zum 20. treffen mich Nachrichten hier, Badehotel. Es möcht mich freuen, noch zwei Worte von Ihnen zu hören.

Leben Sie wohl! Mit vielen herzlichen Grüßen Ihr
ArthSch

Skodsborg 7/8 96.

Nach 20. (–25.) Berlin, aber ſchreiben Sie nach Wien.

Implizite Erwähnungen

Akt] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Novelle] Geschichte der beiden Liebespaare

Versandweg

Versendet

7. 8. 1896
Arthur Schnitzler
Skodsborg

Empfangen

[7. 8. 1896 – 11. 8. 1896?]
Hugo von Hofmannsthal

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,51

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 70–72.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 290–292.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L00580

Hugo von Hofmannsthal und Hermine Benedict an Arthur Schnitzler, 21. [8. 1896]

|Alt.auſſee 21ten

lieber Arthur!

[handschriftlich Hermine Benedict:] Ihre erſtaunten Augen beim Eröffnen dieſes Briefes
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] zu ſehen intereſſiert mich weniger als zu erfahren, wie Ihr vier Menſchen
[handschriftlich Hermine Benedict:] beſonders Richard und Paula, von der man nicht recht weiß,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] ob ſie außer der Seekrankheit noch etwas merkwürdiges in Dänemark erlebt hat
[handschriftlich Hermine Benedict:] (und ob das Mädchen mit dem Loch im Strumpf ſchon »die Epiſode« genannt werden darf
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] weiß man ja auch nicht) Euch befindet.

Von Paul hab ich immer die Empfindung, er
[handschriftlich Hermine Benedict:] erinnert ſich auch ſo gut an die Heroinenzeit beim »Leopold« in Ischl vor 2 Jahren

|[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] wie wir alle, aber gar nicht mehr ordentlich an mich und ich hab ihn wirklich
[handschriftlich Hermine Benedict:] nur einmal geſehen und kann da- her unmöglich ſo warm empfinden wie jener Dichter.

[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] Ich verlange mir ſehr zu wiſſen, ob das was wir einmal in der Nacht nach der Soirée
[handschriftlich Hermine Benedict:] beſprochen, auf Wahrheit beruht – mir will ſcheinen – nein – 3mal Nein!!
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] ich hoffe ja!: daſs Sie einmal für ein paar Wochen von allen inneren Gewöhnungen losgekommen,
[handschriftlich Hermine Benedict:] iſt für Sie wahrſcheinlich ſehr gut, aber ↓für↓ das, was Sie früher beſchäftigt, recht traurig.
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] Umſo beſſer! – Daſs Sie in dem zweiten Act dem Mädel mehr Leben gegeben haben, wird ſicher
[handschriftlich Hermine Benedict:] eine große Wirkung haben, denn wir haben ja ſchon oft beſprochen, daß die Christine davon nicht genug habe
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] und das Stück braucht Rührung, ſonſt wird es trocken und revoltierend. Meine
[handschriftlich Hermine Benedict:] Neugierde, es zu leſen, kennt keine Grenzen, denn wenn man Leute nicht oft ſieht, muſs man in ihren Zeilen leſen

|[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] und das iſt ſchwer, denn leider drücken immer nur einzelne kleine Sachen das Wirkliche aus,
[handschriftlich Hermine Benedict:] während große Thaten und große Züge, die darauf angelegt ſind, charakteriſtiſch zu wirken, eine ganze Welt von Mißverſtändniſſen hervorrufen.

[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] Werden wir heuer endlich theaterſpielen? ſind wir zu jung oder zu alt dazu? Oder zu ernſt, oder
[handschriftlich Hermine Benedict:] »zu alt, um nur zu ſpielen«? Jedenfalls müſste die weibliche Hauptrolle diesmal nicht von Ihnen geſchrieben ſein,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] (warum?). Meine Novelle werden Sie nie ſehen. Nie heißt nie. Weil ſie ſo ſchlecht iſt.
[handschriftlich Hermine Benedict:] Er zeigt nicht einmal die guten Sachen herzu. Doch müſste man ihn manchmal leſen, wenn die Perſon undeutlich wird.
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] Freilich haben meine Sachen wieder das Häßliche, daſs alles allzudeutlich geſagt iſt. Ob der Richard
[handschriftlich Hermine Benedict:] wieder etwas ſchreibt, iſt, wie ich reumüthig bekenne, für uns Altausseer ganz intereſſant,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] ich verſuche mir manchmal vor↓zu↓ſtellen wie es wäre, wenn Sie hier wären
[handschriftlich Hermine Benedict:] und ob wir alle Drei dabei nicht viel netter herauskämen, was ich ganz beſtimmt glaube; ſeien Sie

|[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] nicht bös, aber ich bin ſicher wir würden uns ſchrecklich nervös machen und beinahe ſtreiten, denn
[handschriftlich Hermine Benedict:] zwei noch ſo gute, gleichgeartete, männliche Naturen haben nicht die Größe nett neben einander einherzugehen
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] wenn zwiſchen ihnen etwas Halbwahres beunruhigend herumwimmelt. Deswegen
[handschriftlich Hermine Benedict:] werden Sie doch herkommen, ſchon allein um Jdieſe jugendliche Behauptung von »Halbwahr« zu widerlegen,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] wozu Sie ja durch Ihre oft beſprochene Überſchätzung der weiblichen »Individualitäten« ſo geeignet ſind.
[handschriftlich Hermine Benedict:] Glücklich der, welcher imſtande iſt, Geſtalten zu ſchaffen, an die er glaubt, drum laſſen Sie ſich nicht hetzen,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] ſondern glauben Sie ruhig weiter, auf das Wirkliche kommt’s nicht an, denn vielleicht exiſtiert es gar nicht.
[handschriftlich Hermine Benedict:] Ich glaube, wir brauchen Sie darüber nicht aufzuklären, Sie haben ein ſo ſtarkes Wahrheitsgefühl,
[handschriftlich Hugo von Hofmannsthal:] daſs Sie auch den dreifachen Sinn dieſes Briefes erkannt haben werden, worüber Sie nächſtens in Wien mir (nur hier) Auskunft geben können.

Herzlich Ihr

Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift Hugo von Hofmannsthal | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Handschrift Hermine Benedict | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift Monat und Jahr ergänzt: »Aug. 96«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »79«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 72–74.

Kommentar

Briefes] vgl. A. S.: Tagebuch, 26. 8. 1896

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeHerzfeld an Schnitzler, 7. 8. 1896
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 7. 8. 1896

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, [24. 8. 1896?]
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 2. 9. 1896

[L00612]

Peter Altenberg an Arthur Schnitzler, [30.? 10. 1896]

|Lieber Dr. Arthur Schnitzler:

Sie können ſich gar nicht vorſtellen, wie tief mich ihre wunderbare Aufmerkſamkeit ergriffen hat.

Sie haben einem Bankrottirer des Lebens zu ſeinen ſparſamen Augenblicken des Glückes einen heiligen Augenblick hinzugefügt.

Mögen Sie, edler Sieger im Leben, nicht ſich wundern, wenn Einer, der durch körperliche, ſeeliſche und ökonomiſche Leiden beſiegt und zerdrückt ↓iſt↓, manchesmal mit Verwunderung auf Jene blickt, |welchen das Schickſal freundlicher lächelt. Mögen Sie mir es verzeihen, der ich die »ewige Bewegung«, das »innere Stürmen« für das Schönſte halte, wenn ich mit Verwunderung auf ihren innigeren Freundeskreis blicke, in welchem uralte Greiſe wie Leo Ebermann und Gustav Schwarzkopf Stammſitze haben.

Merkwürdig, Sie waren der Erſte, der mir über meine Manuſkripte erlöſende Worte ſagte. Nun bringen Sie mir ein wundervolles Urtheil |von G. Hauptmann.

Sie haben ſich immer fein und zart gegen mich benommen.

Möge in kommender Zeit ein freundſchaftlichesres Zuſammenleben mir Gelegenheit geben, meine keimenden Neigungen auswachſsen zu laſſen. Das wünſche ich mir!

Schreiben Sie mir aus Berlin. Sie erleben dort gewiſs ſehr viel. Ich ſelbſt lebe in Sehnſucht nach meiner ſchwarzen Freundin Nahbadûh, dieſem »letzten Wahnſinne meiner Seele«!

Ihr
Peter Altenberg

Kommentar

Nahbadûh ] Dabei handelt es sich um eine der Schaustellerinnen des in Wien errichteten Afrika-Dorfes, das Altenberg frequentierte. Seine Liebe zu derselben kommt im Buch Ashantee (Berlin: S. Fischer1897) mehrfach zum Ausdruck. Es handelt sich dabei aber nicht um eine literarische Figur, sondern um die Literarisierung einer Leidenschaft, wie Georg Hirschfeld andeutet (Georg Hirschfeld: Wiener Erinnerungen. In: Neue Freie Presse, Nr. 24163, 20. 12. 1931, S. 31).

letzten … Seele] Sofern es als Zitat gemeint ist, könnte es auf Lord Byron (The Giaour: »The cherish’d madness of my heart«, deutsch »Geliebter Wahnsinn meiner Seele«, Lord Byron’s sämmtliche Werke. Nach den Anforderungen unserer Zeit neu übersetzt von Mehreren. Siebenter Band. Stuttgart: Hoffmann’sche Verlags-Buchhandlung 1839, S. 96) oder Friedrich Halm (»O Wahnsinn meiner Seele, / Der Wirklichkeit in leerem Traum vermengt!«, Griseldis. Dramatisches Gedicht von Friedrich Halm. Wien: Carl Gerold 1837, S. 109) zurückgehen.

Versandweg

Versendet

[30.? 10. 1896]
Peter Altenberg

Empfangen

[30. 10. 1896 – 3. 11. 1896?]
Arthur Schnitzler
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift auf das falsche Jahr datiert: »Nov 97«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »6«

Druck 1

Kurt Bergel: Arthur Schnitzlers unveröffentlichte Tragikomödie Das Wort. In: Studies in Arthur Schnitzler. Centennial Commemorative Volume. Hgg. Herbert W. Reichert und Herman Salinger. Chapel Hill: University of North Carolina Press 1963, S. 20 (UNC Studies in the Germanic Languages and Literatures, 42).

Druck 2

Arthur Schnitzler: Das Wort. Tragikomödie in fünf Akten. Fragment. Hg. Aus dem Nachlaß hg. und eingel. von Kurt Bergel. Frankfurt am Main: S. Fischer 1966, S. 8–9.

Druck 3

Peter Altenberg: Die Selbsterfindung eines Dichters. Briefe und Dokumente 1892–1896. Hg. und mit einem Nachwort von Leo A. Lensing. Göttingen: Wallstein 2009, S. 77.

< Blättern in der Korrespondenz Altenberg >

[L00636]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 11. 1. 1897

|Wien, 11. 1. 97.

Verehrteſter Herr Brandes,

in dieſem Briefe finden Sie mein neues Stück »Freiwild« eingeſchloſſen. Nicht »weil ich Ihrer vergeſſen« – muſs ich das wirklich ſagen – ? ſende ich es erſt heute ab! Wie Sie ſehen, ist das Stück noch Manuscript; |ich habe mich bisher nicht entſchließen können, es als Buch erſcheinen zu laſſen. Auf dem Theater macht es ja ſeine Wirkung; in der Lecture ſcheint es dürr und unangenehm. Ich empfinde das umſo verdrießlicher, als ich glaube, dſs mir die Komödie in glücklicherer Stimmung hätte gelingen müſſen. |Der Stoff iſt mir lang nachgegangen, und obwohl man heute den Eindruck gewinnen mag, das ganze ſei einer Theſe zu Liebe geſchrieben, ſo iſt es mir ſeinerzeit doch aus dem Leben empor- und entgegengequollen. Und vielleicht kommt auch das Misglücken ſelbſt wieder aus etwas ſehr lebendigem |her. Die weibliche Hauptfigur hat namlich gerade in der Zeit, da der Stoff in mir reif wurde, einen Sprung bekommen, der ſich dann, wie in einem an einer Stelle eingedrückten Spiegel nach allen Seiten fortgeſetzt hat. Ich habe das Stück ein paar Mal geſchrieben; es iſt techniſch reinlicher, aber innerlich |nicht beſſer geworden. Ich habe alſo auf ein Schickſalswort gewartet, um Ihnen das Stück zu ſenden. Vielleicht wäre es auch eine Art von Unaufrichtigkeit geweſen, Ihnen, dem ich bisher ſchon ſo wunderbare Worte freundlicher Theilnahme verdanke, dieſes Stück, das ich ja nun doch einmal |gemacht habe und ſogar habe aufführen laſſen, zu unterſchlagen.

Hier iſt es alſo, und mit ihm die herzlichſten und verehrungsvollſten Grüße Ihres treu ergebnen

ArthurSchnitzler.

Kommentar

Buch erſcheinen] Es erschien erst im Folgejahr, rechtzeitig zur Wiener Premiere, im Februar 1898 bei S. Fischer.

ſeine Wirkung] Die Uraufführung hatte am 3. 11. 1896 im Deutschen Theater in Berlin stattgefunden.

Versandweg

Versendet

11. 1. 1897
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[12. 1. 1897 – 16. 1. 1897?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand Vermerk auf der ersten Seite: »Schnitzler« und nummeriert: »6«, das zweite Blatt mit »11/1 97« datiert

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 59.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 311.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00639]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 16. 1. 1897

|Kopenhagen, 16. Jän. 1897

Liebster Herr Schnitzler.

Sie wissen: Alles was Sie schreiben interessiert mich, deshalb war ich auf Ihr Stück gespannt und natürlich es hat meine Erwartungen nicht getäuscht. Es interessiert lebhaft, es spannt und hält in Atem bis zum letzten Wort.

Es mag sein wie Sie sagen, dass es etwas trocken wirkt, d. h. etwas knapp, thesenartig, wenn es auch nicht so gefühlt ist. Ich verstehe Sie recht wohl wenn Sie sagen, dass die weibliche Hauptfigur einen »Sprung« bekam. Der Ausdruck war mir neu, aber die Sache ist mir bekannt. Das ist sogar auch mir einmal geschehen und es macht immerhin einen unangenehmen Eindruck, kann auch der Produktion schädlich sein. Ibsen sagte mir einmal: Ich kenne zuletzt die Personen, die ich darstellen werden, so genau, dass ich bei meinem Mann sogar die zwei Knöpfe sehe hinten an seinem Rock, die er selbst nicht sieht . . . so lange haben Sie sich mit diesen Personen nicht beschäftigt, dass Sie diese zwei Knöpfe gesehen haben. Deshalb sind die Gestalten vielleicht nicht rund, nicht stereoskopisch genug. Die Liebe zwischen Paul und Anna ist zu knapp behandelt, nicht individuell genug, nur indiciert. Auch scheint es mir gewissermassen ein Fehler, dass die vielen so schön und lebendig gezeichneten Nebenpersonen – meisterhaft sind sie, und mit so viel Kenntnis und Erfahrung hervorgebracht – dass diese also ganz und gar nicht in die Handlung eingreifen. Das ist mangelhafte Technik, nicht wahr?

Alle diese Einwendungen mache ich um mein Renomée als Kritiker nicht ganz preiszugeben, denn mein Vergnügen ist nur Sie zu loben. Wir werden alle dümmer, wenn man uns lobt, aber wir werden es ohnehin, und es gibt keine angenehmere Weise, dümmer zu werden. Deshalb liebe ich selbst so sehr gelobt zu werden. Als ich noch meine beiden kleinen Mädchen hatte – |ich habe eins durch den Tod verloren – lernte ich sie auf die Frage: »Wo wird man jeden Tag dümmer?« zu antworten den Markt und die Nummer, wo ich damals wohnte, und sie thaten das mit Bravour. Jetzt werde ich jeden Tag dümmer in Havnegade, obwohl ich mehr geschimpft werde als gelobt. Sonderbar, ich hatte Sie mir nach »Anatol« ganz anders vorgestellt, leichtsinnig, frivol, leichtlebig. Sie sind es kaum je gewesen, glaub ich jetzt. Sie sind ja sehr, sehr ernst, für einen Wiener sogar unglaublich ernst.

Ich habe eine demütige Bitte an Sie. Lesen Sie einmal mein fürchterlich dickes Buch über Shakespeare – in dieser grässlichen deutschen Uebersetzung, wo alle Musik der Sprache fort ist und der Sinn nur annähernd wiedergegeben und sagen Sie zum Vergelt mir Ihre Meinung darüber. Ich habe dort ein Stück Psychologie kühner Art versucht und die ganze deutsche Kritik hat sich mir überlegen gefühlt; ich verachte aber diese Kritik mehr als sie mich verachtet, und das heisst etwas.

Ich war sehr glücklich, heute von Herrn Beer Hofmann Brief zu bekommen, werde ihm sehr schnell schreiben, liebe ihn sehr. Sie und er und Goldmann sind staunenswerth, unerhört, Freunde. Dass es noch so etwas gibt! Was ich derartiges hatte ist längst todt, und ich glaube nicht mehr daran.

Ihr

Georg Brandes

Kommentar

Erwartungen] Tippfehler: »Erwqrtungen«

Implizite Erwähnungen

Stück] Freiwild. Schauspiel in 3 Akten

Mädchen] Edith Philipp

Mädchen] Astrid Brandes

Buch] William Shakespeare

Versandweg

Versendet

16. 1. 1897
Georg Brandes

Empfangen

[16. 1. 1897 – 20. 1. 1897?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Zufügungen:

Ordnung
Zusammen mit acht anderen gehört der Brief zu den als »Several originals missing« bezeichneten, die durch einen Zettel in der Mappe ausgewiesen sind (nur zwei sind tatsächlich verschollen).

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 60–61.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L00643

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 3. 2. 1897

|Wien, 3. Feber 1897.

Verehrteſter Herr Brandes,

Sie haben mir einen ſo herzlichen Brief geſchrieben, das freut mich ſehr. Es gehört wohl zu den angenehmſten Erfahrungen, einen Menſchen, der einem längſt viel bedeutet hat, ſich auch menſchlich nah zu fühlen. Laſſen Sie mich das weiter glauben.

Die Milde, mit der Sie mein Stück beurtheilen kommt zum großen Theil wohl daher, dſs Sie merken, ich ſelbſt ſchätze es richtig. |Ich meine, man ſchätzt ſich und, was man macht beinah immer richtig, wenn man nur überhaupt auf einem gewiſſen Niveau ſteht (Wo iſt nur dieſes Niveau? Da ſteckt die Schwierigkeit!) Man kennt ſich ſelbſt, und das Streben, nur halb unbewußt, geht dahin, ſich ↓ſelbſt↓ miszuverſtehn, was ja freilich nicht angenehmer iſt als ſich zu kennen. Das Leben will im allgemeinen doch, daſs wir zur Klarheit über uns gelangen.

Wie kommt es nur, dſs Sie mich nach dem Anatol |für leichtſinnig hielten, jetzt für ernſt? Und doch iſt vielleicht beides richtig. Ich bin leichtſinnig in der Art wie ich in Erlebniſſe ſtürze und ſchwerlebig durch die Art, wie ſie ſich dann meiner bemächtigen. Ich glaube, jeder Menſch hat einen großen Lebensfehler, der ihn abhält, ſein Weſen zur möglichen Vollendung zu bringen; meine Sünde mag ſein, dſs ich nicht verſtehe, was zu Ende zu leben. Daher befinde ich mich meiſt in einem Zuſtand beträchtlicher innerer Schlamperei; Dinge, in denen ich eben ſtehe, ſind in Wirklichkeit |vorbei; andre, die lang zu Ende gelebt ſind, haben ihren Duft zurückgelaſſen – und der Duft von todten Sachen iſt nie ſchön, die Blumen auf den Gräbern ſind eine traurige Ausflucht. Ich glaube mit dieſer unreinlichen ja faſt unmoraliſchen Art inneren Lebens hängt es auch zuſammen, daſs ich beinah in jedem Einzelfall gedanklich mit allen Möglichkeiten einer Weiterentwicklung fertig bin – und daſs ich den Ereigniſſen ſelbſt meiſtens als ein verblüffter gegenüberſteh.

|Jetzt eben hab ich manche Verdrießlichkeiten durchzumachen, die mich im Arbeiten ja ſogar im ordentlichen Leſen ſtören. Aber bis zum Frühjahr muſs manches in Ordnung kommen, und ich will ein bischen fortreiſen. Da nehme ich mir Ihren »Shakespeare« mit worauf man ſich freut, das ſoll man in Ruhe zu durchleben ſuchen; auch Bücher. Wenn mir was einfällt während der Lecture, werde ichs Ihnen ſagen, da Sie mir das ſo freundlich erlauben. Daſs |mir Ihr Buch gefallen wird, iſt ſicher; nicht einfach deshalb weil ich weiſs, dſs alles was Sie ſchreiben ſchön iſt ſondern weil alles was Sie ſchreiben, Sie ſind. Und das iſt viel, das iſt alles beinah. Sie ſelbſt haben das heuer in einer dieſer wunderbaren Kopenhagner Stunden ſo einfach geſagt: »Was einer ſchreibt und ob er ſchreibt, iſt eigentlich gleichgiltig, es kommt drauf an, wer ſchreibt –« Sie ſagten es anders, beſſer, aber der Sinn |war es.

Ihre Briefe haben faſt alle etwas Wehmuth; Sehnſucht nach Einſamkeit und Schmerz über Einſamkeit liegt darin, beides. Im übrigen gibts denn etwas, was traurig macht oder luſtig macht? Ich meine, was die tiefere Trauer und die echte Heiterkeit gibt? Wir ſind wie wir ſind und das Leben hat faſt ſo wenig Macht über uns wie wir über das Leben – Nun aber fange ich an das Gegentheil von dem zu behaupten, |was am Anfang dieſes Briefes ſteht. Das läßt einen Verdacht gegen mich ſelbſt in mir neu erwachen; daſs ich nemlich nicht klug, ſondern »geiſtreich« bin. Es ſind wohl nur Anfälle.

Richard Beer-Hofmann bittet mich, Sie herzlichſt zu grüßen.

Was ich zunächſt ſchreiben möchte, iſt eine Komödie, ſehr geſund, ſehr frech, und wo einer ſiegt. Denn bis jetzt ſind meine Leute immer recht ſchäbig zu Grunde gegangen – und ſelten war es ein ſchöner Kampf.

– Für heute, mein verehrter Herr Brandes, ſag ich Ihnen einen herzlichen Gruſs, vielen innigen Dank und bin Ihr treu ergebener
Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 8 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert mit »7. Schnitzler « und das zweite Blatt datiert mit »3/2 97«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 61–63.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 312–313.

Kommentar

ſchwerlebig] darüber in Bleistift eine lateinische Entzifferung vermerkt: »schwerblickig«.

ſehr … ſiegt] Zu dieser Zeit war er mit der Abfassung des Reigen beschäftigt, doch es dürfte sich eher um den Stoff der »Entrüsteten« handeln, aus dem sich im Laufe der Zeit Der Weg ins Freie herausschält. Vgl. den Brief an Otto Brahm vom 13. 5. 1897.

Gruſs, … Schnitzler] den restlichen Teil der Grußformel und die Unterschrift am unteren Ende der fünften Seite geschrieben

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 27. 1. [1897]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Brandes an Schnitzler, 16. 1. 1897

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 9. 2. 1897
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 9. 7. 1897

Korrespondenzstück L00671

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 26. 4. 1897

|5 rue ↓de↓ Maubeuge
Paris. 27↓6↓. 4. 97.

Mein lieber Hugo. Seien Sie mir herzlich gegrüßt. Ich lebe im Innerſten der Stadt, wie ich in Wien um keinen Preis leben möchte; an der Kreuzung vieler Straßen, mitten im Lärm der Geſchäfte u des Verkehrs. Der Zufall hat es gefügt, daſs ich gerade hier die Wohnung gefunden habe, wie ich ſie brauche, und günſtige Verbindungen von Goldmann haben ſie mir verſchafft. Ich ſage mir, obwohl das nicht ganz richtig iſt. Aber ich habe mein Zimmer allein u ſo viel Freiheit, als unter den bekannten Umſtänden möglich iſt. Manchmal möcht ich wohl lieber ganz allein ſein; aber vielleicht iſt |es nur die Sehnſucht nach der ich mich ſehne. Ich bin nemlich bisher wirklich noch nie von Wien fortgeweſen, ohne dort irgendwen zurück zu laſſen, um den ich mehr oder weniger »zittern« mußte; das geht mir vielleicht ab. Im ganzen aber fühl ich mich, wie Sie ſagen würden »eher« wohl; insbeſondere tritt das ſonderbare ein, was ſich immer beinah einſtellt, wenn ich auf Reiſen, beſſer: wenn ich nicht daheim bin; ich bin beinah gänzlich erlöſt von den Bangigkeiten und Hypochondrien, die mir das Leben zu Hauſe oft ſo heftig ſtören. Aber ↓auch↓ daſs ich gerade hier bin, freut mich. Es iſt mir oft, als wenn ich hier lieber leben möchte als in Wien; aber das iſt wahrſchein|lich ein Irrtum. Von allem, was ich hier ſchon geſehn, möchte ich Ihnen lieber erſt in Wien erzählen; denn ich frage mich vergeblich, was ich herausſuchen ſollte. Das ſchönſte hat mir bisher die Schauſpielerei geboten; es iſt einfach was andres als die Deutſchen haben; nicht immer was beſſres vielleicht – aber dem Weſen der Stücke, die ſie ſpielen, wunderbar verwandt, was ja ſchließlich doch das wichtigſte iſt. Dramen ſcheinen sie ja hier (wo denn???) auch nicht mehr zu ſchreiben; ich habe loi de l’homme, (Hervieu); Douloureuse (Donnay), – Carrière (Hermant); – Snob (Guiche) – geſehen – es iſt ein vollkommener Sieg des Feuilletons auf dem Theater. Ich habe |wohl auch ein bischen das Gefühl des »Menſchenfreunds« aus dem Raimund’ſchen Märchen gehabt, – aber können wir wirklichen Menſchen uns auch »beſſern«? Mit Bewußtſein entwickeln – das müßte wohl möglich ſein! –

– Sagen Sie mir ein Wort, wie es Ihnen und andren Leuten, von denen Sie gerade erzählen wollen (was mir jedenfalls erwünſcht wäre) geht. – Ich werde Ende Mai, ſpäteſtens Anfang Juni wieder in Wien ſein. Das Wetter iſt nicht ſchön; noch kenn ich eigentlich den Pariſer Frühling nicht.

Grüßen Sie alle, die wir beide gern haben.

Herzlich grüßt Sie Ihr
Arthur.

Auch Ihren Eltern, bitte, empfehlen Sie mich freundlich.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,56
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 81–82.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 319–320.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, 26. 4. 1897
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 24. 4. [1897]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Salten, 26. 4. 1897
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Hofmannsthal, 28. 4. 1897

[L00673]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 2. 5. [1897]

|hvH

Sonntag 2ten Mai

lieber Arthur,

wie komiſch man eigentlich iſt: es hat mich einen Moment ganz ſtark geärgert zu hören, daſs Sie wieder gemiſchtes Hausbrot eſſen. Ich hätte ſo gern gehört, daſs Sie auf einmal etwas ganz anderes eſſen! Aber das iſt natürlich eine Kinderei.

Hier iſt es jetzt ſehr ſchön. (Nur gerade heute regnet es zufällig.) Der Frühling war |durch eine lange kühle Zeit zurückgehalten und dann war er auf einmal da und ſo warm und ſo farbig, daſs die Farben der Blumenbeete, der Baumwipfel und des Himmels mit ihren Contouren auszutreten und die Luft zu überſchwemmen ſchienen. Das Radfahren macht mir eine große Freude: es iſt wunderſchön, ein biſſel ermüdet und erhitzt ſich irgendwo ſtill hinzuſetzen |und über die Sträuche, die Wieſen und die Hügel hinzuſchauen, und abends iſt es ſogar wunderſchön, in den Straßen der Vorſtädte zu fahren.

Schreiben Sie mir doch ein paar ſchöne kleine Ausflüge, an die ↑sS↓ie ſich erinnern. Ich war erſt in Weidling am Bach, und in Heiligenkreuz.

Ihre Bemerkungen über das franzöſiſche Theater verſtehe ich ſehr gut, weil jetzt gerade |eine franzöſiſche Truppe im Carltheater war und lauter ſolche Vie-parisienne Stücke geſpielt hat. Vergeſſen Sie doch nicht, die Delna als Orpheus zu hören.

Ich arbeite noch immer nichts, lerne nur fleißig an meinen romaniſchen Texten. Aber ich fühle mich doch nun recht viel freier und weniger verworren und bin viel zufriedener.

Ich freue mich recht auf Ihre Rückkehr. »Götterliebling« dürfte bald fertig ſein, auch das Stück vom Hirſchfeld.

Ihr
Hugo.

Kommentar

hvH] gedrucktes Monogramm mit Krone in roter Farbe

Implizite Erwähnungen

Orpheus] Orpheus und Eurydike

Stück] Agnes Jordan. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

2. 5. [1897]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[3. 5. 1897 – 7. 5. 1897?]
Arthur Schnitzler
Paris

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »97«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »89«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 83–84.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L00674]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 6. 5. 1897

|Mein lieber Hugo, Fiſcher hat den Satz von Mimi auf meinen Wunſch bereits ablegen laſſen, und ſo iſt die letzte Gefahr geſchwunden. Ich hoffe, Sie haben meinen vorigen, zweiten Brief, in dem ich Ihnen auf Ihr diesbezügliches Erſuchen geantwortet, erhalten? – Iſt es ruhig geworden im Hauſe Loeb? – Wie geht es der geſchädigten Verfaſſerin der Scenen aus einem Mädchenleben?

– Die Delna hab ich ſchon gehört; gerade am Abend bevor Ihr Brief kam, als Orpheus. Sie hat eine |mächtige, nicht immer edle Stimme; eine beſondre Höhe der Darſtellung und des Geſangs erreicht ſie am Schluſs; da bin ich tief ergriffen geweſen – bis dahin hatt’ ich die Papier nicht vergeſſen können. –

Jetzt eben komme ich von einer Matinée im Français, wo man den Misanthropen gegeben hat. Um hier der abſoluten Größe inne zu werden, muſs man ſich doch erſt hiſtoriſch montieren, was weder bei Sophokles noch bei Shakespeare notwendig iſt. Erſt im letzten Akt, |wo nicht mehr le misanthrope, ſondern un misanthrope vor einem ſteht, ſpürt man was ewig menſchliches. Es liegt wohl daran, daſs alles, was in dieſem Stück vorgeht, einfach die Anſicht des Helden beſtätigt; er erfährt nichts neues, denn ſchon im erſten Auftritt weiſs er, was die Menſchen für ein Geſindel ſind. Erſt ſein Entſchluſs, in die Einſamkeit ſich zurückzuziehen, bewegt uns; wahrſcheinlich weil wir wiſſen, daſs ſeine ganze Menſchenfeindſchaft nichts |iſt als Sehnſucht nach guten Menſchen, die er jetzt ein für alle Mal ſelbſt zu etwas unerfüllbarem macht; denn er wird niemanden mehr kennen lernen. –

Tröſten Sie ſich wegen des gemiſchten Hausbrotes: Wochenlang hab ich ein weißes trocknes gegeſſen (wer nie ſein Brod mit Thränen aſs– !); und auch jetzt nehm ich meine Mahlzeiten in einer ſtockfranzöſiſchen Familie ein, wo keine heimatlichen |Gulyasdüfte aufſteigen. Sie ahnen nicht, wie viel »ganz andres« ich eſſe. Die hieſige Einteilung 12 Uhr Dejeuner, 7 Diner, 9 Theater, behagt mir außerordentlich.

Schöne Radpartien? Z. B. fahren Sie von der Tini aus über Heiligenkreuz – Alland – Neuhaus (bei Nöſtach) – Pottenſtein – Vöslau. Oder: Rohrerhütte – Königſtetten (ſehr bergig, ſchieben!) – Tulln, dann an der Donau zurück nach Kloſterneuburg. – Sehr hübſch auch die kleine Tour Tulln – Stockerau. |Oder: Rekawinkel – Hütteldorf (Weſtbahnſtrecke.) Od: Wiener Neuſtadt – Reichenau. – Ich freue mich ſehr, wenn wir zuſammen fahren werden.

Wie lang bleiben Sie denn in Wien? Und wie wird heuer der Sommer werden? Ich möchte ſo gern zum Arbeiten kommen; hier ſpiele ich höchſtens mit Plänen; aber möglicherweiſe iſt ↑mehrmir↓ durch ein merkwürdiges Zuſammenfließen zweier Pläne, worunter einer der mit der Minni, etwas gutes |eingefallen. –

Den Götterliebling hoff ich ganz fertig anzutreffen. Bei dem Stück von Hirſchf. zweifle ich gar nicht daran. – Iſt bei Ben. nach mir gefragt worden? –

Paul Goldmann hat unglaublich viel zu thun, u. wenn ich ihn nicht gerade auf ſeinen Excurſionen zwiſchen Bureau u. Telegraphenamt begleite, wie z. B. geſtern, wo das Brandunglück im Bazar de la Charité den Zeitungen ſo |viel zu thun gab, hab ich eigentlich wenig von ihm. Aber ſein Weſen macht mir ſehr viel Freude; und er gehört zu den wenigen, an denen ich mich erhole, von denen aus mir der Weg zu mir ſelbſt am freieſten und klarſten daliegt.

Herzlich der Ihre

Arth

Paris 6. 5. 97.

Kommentar

Zuſammenfließen … Pläne] Am 30. 4. 1897 überlegte Schnitzler, die Stoffe »Die Entrüsteten« und »Rettung« zusammenzufügen. Ersteres handelte vom Zusammenleben ohne zu heiraten (in Anlehnung an sein Leben mit Marie Reinhard), sodass der zweite in Beziehung mit Hermine Benedict steht. Aus dem Projekt, das in diesem Stadium noch als Stück gedacht war, entwickelte sich im nächsten Jahrzehnt der Roman Der Weg ins Freie.

Implizite Erwähnungen

Verfaſſerin] Clara Katharina Pollaczek

Orpheus] Orpheus und Eurydike

Stück] Agnes Jordan. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

6. 5. 1897
Arthur Schnitzler
Paris

Empfangen

[7. 5. 1897 – 11. 5. 1897?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,13

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 auf dem ersten und zweiten Blatt datiert: »6/5 97«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 84–85.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 12. 5. 1897

|Ischl. 12/V 97

Lieber Arthur!
Ich habe einen recht starken Luftröhrenkatarrh gehabt (war auch bei Ihrem Schwager) und bin deshalb, (Luftveränderung) und auch um für P. Wohnung zu suchen am 7/V hieher gereist; übermorgen fahre ich wieder nach Wien zurück. Anfangs Juni komme |ich dann wieder mit Papa hieher – in unsere alte Wohnung im Egelmoos. P. wohnt schon hier in einem kleinen Zimmer, in einem kleinen Haus und ist recht lieb und gut. – (Sie werden jetzt lächeln und dieselbe Zärtlichkeit bei sich suchen und finden – außer Sie sind ein gottverlassenes |Scheusaal)^1 Über Ihr und Goldmanns Schicksaal B bei dem Brandunglück hab ich mir keine Sorgen gemacht. Von Goldmann wußte ich daß er noch nicht in Paris war, – ich sprach am selben |Tag telefonisch mit Ihrer Mama, und daß Sie nicht zu dergleichen Dingen gehen war mir bekannt.

– Wahrscheinlich sind Ihnen aber bei diesem Anlasse alte (»Ihrige«) oder auch neue Novellenstoffe von Hinterbliebenen eingefallen; auch |die Notwendigkeit des Testaments machen wird sehr deutlich. –

Paul Goldmann wird – da er ja immer aus allen Ereignissen wie die Biene den Honig saugt – aus der Tatsache daß ich Ihnen schreibe, irgendwelche Schlüße auf mein Verhältniß zu ihm ziehen, und erklären |»Siehst Du, Dir schreibt er«! Dann folgt Ihr Beruhigungsversuch; dann sagt Paul sehr großartig resignirt: »Laß das Kinderl – ich weiß ja– –! Ja – ja!« Sollte er aber die Gemeinheit der Gesinnung soweit treiben, daß er sich vor Aufregung |auf den eigenen Fuß tritt, – »Pardon« ruft und ein Erdbeben markirt, – dann schimpfen Sie ihn gehörig in meinem Namen zusammen. –

Wann kommen Sie? –

Was macht Paul im Sommer?

Herzlichst

Richard

»Deutlicher schreiben!«

Fußnote

^1
die 2 a im letzten Worte sind ein orthographischer Irrthum – keine Feinheit

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Beschreibung | Brief, 2 Blätter, 7 Seiten
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »95«

Korrespondenzstück L00677

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 17. 5. [1897]

|Wien 17ten Mai.

Mein lieber Arthur

ich höre mit großer Freude von verſchiedenen, daſs es Ihnen ſehr gut G geht und hoffe, dieſer Brief trifft Sie noch vor der Abreiſe nach London. Mir ginge es auch recht gut (beſſer als lange) wenn nicht dieſes unglaubliche Wetter wäre. Man muß das Wetter erwähnen, es iſt |zu wichtig. Seit den erſten Tagen Mai iſt ein finſterer Himmel wie im Februar, ſtundenlange Regengüſſe, 3–5 Grad, manchmal in einer Woche kein Stück blauer Himmel. Und da ſchon vorher ein paar ſehr ſchöne Tage waren, ſo ſehnt man ſich umſomehr, wie nach einem unterbrochenen Traum. Ich war die ganze Zeit faſt nur zuhaus und habe meine Grammatika gelernt |und alte Texte geleſen. Ich freue mich mehr als ich ſagen kann, darauf wieder aufs Land zu können, das drängt alles andere zurück.

Vom Sommer weiß ich noch nicht viel beſtimmtes. Jedenfalls bin ich bis zum 20ten Juni in Wien. Einen Abend, dann noch einen und einen kalten unfreundlichen Tag am Land (Dornbach, Neuwaldegg) hab ich mit Brahm verbracht, jedesmal |nur mit ihm und Hirſchfeld. Brahm iſt ein überaus guter und angenehmer Menſch; es muſs von ſolchen Menſchen wohl gar nicht ſo wenige geben und wir ſind manchmal zu ſehr geneigt, diejenigen, die wir zufällig nicht kennen, abzuleugnen. Wir ſind überhaupt ſehr vorlaut. Wir haben aber vielleicht doch ein bischen Talent.

Leben Sie weiter wohl und erfreuen uns bald durch merkwürdige Erzählungen.

Ihr
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »97«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »90a«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 86.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeBlumenthal an Schnitzler, 12. 5. 1897
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 6. 5. 1897

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 20. 5. 1897
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 20. 5. 1897

[L00678]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 20. 5. 1897

|Mr Dr Richard Beer-Hofmann
Wien
I. Wollzeile 15
Autriche

|20. 5. 97
Paris.

Lieber Richard, die Pariſer Tage – ſie werden wahrſcheinlich bald »ſehr ſchön geweſen« ſein – nahen ihrem Ende; Montag fahre ich nach London und bin in den ersten Junitagen in Wien. Sie aber fahren bereits in den ſelben erſten Junitagen nach Iſchl?

Ich werde Sie doch hoffentlich noch in Wien finden? Beruhigen |Sie mich darüber, indem Sie mir eine Zeile nach London ſchreiben. Meine Adreſſe ist sehr complicirt: bei Felix Markbreiter London S E. Honor Oak, Woodville Hall. –

Paul behauptet, ſo oft ich irgend ein Entzücken oder eine Befriedigung über irgend was hier äußere – und es wimmelt von ſolchen Gelegenheiten, dſs Sie einmal ge|äußert, Paris hätte Ihnen nichts zu ſagen. Sie werden das einmal beſchämt zurücknehmen. Sie ahnen nicht, was Ihnen Paris alles zu ſagen hätte und wie viel Sie gerne antworten möchten. Dieſe Stadt dampft von Cultur, und ich hab mich kaum über einen Menſchen ärgern können, der mir zufällig heute grad ſagte, er ſei in Wien geweſen, |denke gern dran zurück: c’est une gentille petite ville. Man ſpürt auch etwas wahres in dieſer Phraſe: dſs eigentlich die ganze Welt in Paris enthalten ſei; man hat eine Ahnung von Unendlichkeit, in der man beinah so einſam ſein könnte wie in der Wüſte. Wiſſen Sie, was mir eine große Freude ſein würde? einmal mit Ihnen hieher zu kommen – nicht |ohne Ihnen das Verſprechen abgenommen zu haben, nicht bei jeder Auslage stehn zu bleiben. Ich würde Sie aber nie an die Seine führen, wo an den Quais auf den Steinbrüſtungen Millionen Bücher liegen – Sie würden dazu allein zwanzig Jahre brauchen. Dort findet man, wie Sie gleich ſehen werden, alle Bücher der Welt; |um mir eine Emotion zu verſchaffen, hab ich mit einer Verkäuferin um ein Exemplar von »Mourir« »gefeilſcht« – das Luder hat’s mir für 60 centimes gelaſſen – unaufgeſchnitten! (das Buch mein ich.)

– Mit Ihr bin ich ſehr zufrieden; ſanft, lieb, ein bischen rührend. Ich hab ſie wahrſcheinlich viel lieber, als wenn ich ſie lieb hätte. – Wir . . . na, wir reden ja in Wien darüber. –

|Der Graf, dem Sie die Empfehlung an Richard Paul mitgegeben, iſt, losgelöſt von den Leuten, unter denen er noch einer der anſtändigſten iſt, ein ganz widerliches Subjekt; verlogen und verlottert. Moralſchule Altenberg, Beobachtungsſchule Bahr.

Sie ſitzt, während ich Ihnen ſchreibe, im Nebenzimmer und lieſt eben die Scene zwiſchen dem |Dichter (Biebitz) und der Schauſpielerin, die ich übrigens geändert habe, ſo dſs man ſagen kann: Biebitz bleibt Biebitz! – Aber ſonſt haben Sie hoffentlich mehr gearbeitet als ich. Nach dieſen zwei Dingen ſehn ich mich unbeſchreiblich: nach dem Schreiben und nach dem Bicycle! – Können Sie’s endlich? (Bicycle natürlich. –)

Seien Sie herzlich gegrüßt. Ihr

Arthur.

Kommentar

Graf ] Max Graf

Versandweg

Versendet

20. 5. 1897
Schnitzler, Arthur
Paris

Empfangen

22. 5. 1897
Beer-Hofmann, Richard
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ] Brief

Beschreibung] 2 Blätter, 8 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift Arthur Schnitzler
1) schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

2) schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Adresse )

Zufügungen

Versand
Stempel 1]

Ort
Paris 2 B. Milton
Datum
20 Mai 97
Zeit
7E

Stempel 2]

Ort
Wien 1/1
Datum
22 5. 97
Zeit
9–10½V.
Vorgang
Bestellt

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 322–323.

Druck 2

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 104–105.

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L00686

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 13. 6. 1897

|Ischl13/VI 97

Lieber Arthur, ich weiß noch gar nichts wegen Bayreuth, und will mich nicht entschließen.

Ihr Brief ist wieder so unleserlich! An was arbeiten Sie? An einem Stück – da Sie von Scenen sprechen aber soll das »Unleser|liche »Revolutionsstück« heißen?

Ob mich’s mit »ahnungsvoller Gegenwart ängstigt«? fragen Sie? In mir wird so Vieles jetzt Anders als es bis her war daß ich nicht weiß wie viel auf Rech|nung »davon« zu setzen ist. Manchmal hab ich die Empfindung als würde ich im Herbst nicht »Vater« sondern »Großvater« wenn ich sehe wie kindisch und jung noch Paula ist, und dann muß ich wieder |über mich lachen mit meiner Neigung die Dinge zu leicht oder zu schwer zu nehmen. Augenblicklich sitzen wir – das ist Paula, und ich, und die kommende Generation und Flirt der bald sechs Jahre |alt wird – es gibt Hunde die achtzehn werden – in einem kleinen Lusthaus das man eigens für uns zurechtgezimmert hat. Unter uns sehen wir die Strasse, und dann die Bahn, und dann die Traun und drüben wieder die Straße.

Ich scheine recht nervös |zu sein, oder sonst was, so sehr impressioniren mich jetzt gleichgiltige Dinge. Ich glaube manchmal daß ganz alte gute Leute, die bald sterben müßen diese leichte Rührung und Zärtlichkeit bei todten Dingen – wie Bäumen und |Straßen, und Flüßen haben; wie ich dazu komme weiß ich nicht. Oder ist am Ende doch daran schuld daß ich weiß, daß jetzt das im Werden ist was uns – oder mich – überleben und begraben soll. |Am Ende fängt mit jedem Kinderhaben doch ein unbewußtes Abdanken und Resigniren an; oder spüren wir daß wir nun überflüssig sind nachdem etwas von uns in |Anderem weiter lebt.

Wann müßen Sie eigentlich wieder nach Wien zurück? Ich muß wol zwischen 15 & 20 Aug. auf einige Tage nach Wien »deswegen«. Wo werden Sie um diese Zeit sein? Wann kommt voraussichtlich Paul hieher? Grüßen |Sie Schwarzkopf und Hugo von mir und schreiben Sie mir bald.

Ihr

Richard

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Beschreibung |
Handschrift | blauer Buntstift, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »99«

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 109–110.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 12. 6. 1897
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Beer-Hofmann, 12. 6. 1897

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [13. 6. 1897]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Beer-Hofmann an Schnitzler, 22. 6. 1897

[L00694]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 8. 7. 1897

|Ischl 8. 7. 97

Mein lieber Hugo, geſtern iſt Ihr Brief aus der Fuſch gekommen. Ich freue mich ſehr, dſs es Ihnen gut geht und weiſs dſs manche von den Verſen die Sie »verſuchen«, Ihnen gelingen werden. Glauben Sie das nicht ſelbſt? Ich ſelbſt ſchreibe an einem Stück, deſſen zweiten Akt ich heute begonnen habe. Es iſt nicht das, was ich mir vorgenommen habe, ſondern ein andres, das mir als Einfall bereits vor ein paar Monaten in Wien gekommen und mir plötzlich, in den zwei erſten Tagen meines Iſchler |Aufenthalts mit großer Lebendigkeit, Scene für Scene klar geworden iſt. Ich habe den erſten Akt mit viel Liebe geſchrieben, bin gegen den Schluſs mistrauiſch geworden und fand ihn beim Durchleſen vorgeſtern blaſs. Aus verschiedenen Gründen iſt die ganze Stimmung wieder ins dunklere hineingerathen, aber die Hoffnung, dſs es wieder beſſer wird, darf beſtehn. Ich werde weiter arbeiten, wie man unter drohenden Wolken weiterfährt; (was doch eigentlich ein recht ſtupider Vergleich iſt.) ((Ich hätt ihn doch ausſtreichen können, ganz einfach?))

|Ich muſs vielleicht bald nach Wien, da ich in der Wohnungsfrage in der bekannten, noch mancherlei oder vielmehr alles zu ordnen habe. Das urſprünglich geplante Häuschen im Gebirg ist mir weggeſchnappt worden. Es iſt ſehr ärgerlich. Natürlich bleibt es trotzdem bei unſerm Salzburg, und ich freu mich ſehr darauf. Sagen Sie mir nur gleich das genaue Datum, da ich mit den Tagen haushalten muſs.

Morgen ſchicke ich Ihnen den 2. Band Mozart. – Richard arbeitet wirklich; er ſcheint im dritten Capitel zu ſein. |Wenigſtens hat er kaum zu was anderm Zeit und ist eine Radelraunzen wie ein kleines Kind.

Neulich bin ich nach Unterach zu Stri’s geradelt; ſonſt mach ich nur ganz kleine Spazierfahrten, und plaudre mit einer merkwürdig geſcheiten Frau ſehr viel, die Humor hat, und ich verſuche mich zu erinnern, ob ich ſchon je eine Frau mit Humor gekannt habe. –

Schreiben Sie mir bald.

Ich leſe noch immer Tolstoi u Brandes.

Herzlich der Ihre

Arthur.

Implizite Erwähnungen

Stück] Das Vermächtnis. Schauspiel in drei Akten

2. Band Mozart ] W. A. Mozart

Capitel] Der Tod Georgs

Frau] Rosa Freudenthal

Tolstoi ] Krieg und Frieden

Brandes ] William Shakespeare

Versandweg

Versendet

8. 7. 1897
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Empfangen

[9. 7. 1897 – 13. 7. 1897?]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,59

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 88–89.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 334–335.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L00701

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, [13. 7. 1897]

|Lieber und verehrter Herr Schnitzler!

Ich kann leider nicht mit eigener Hand Ihren liebenswürdigen Brief beantworten. Seit Ende April bin ich krank, habe eine heftige Aderentzündung, die mich zwingt ganz still zu liegen, und habe im Juni eine schwere Lungenentzündung durchgemacht, die mich dem Tode nah brachte. Jetzt ist die Lunge einigermassen heil, doch in der eigentlichen Krankheit ist noch keine Konvalescenz eingetreten. Ich werde voraussichtlich noch mehr als einen Monat im Bette bleiben müssen. Mein ganzer Sommer ist dahin. Ich habe grosse Schmerzen ausgestanden und bin noch sehr leidend.

Es freut mich sehr, dass Sie etwas in |meinem Buch über Shakespeare gefunden haben. Ich lese in dieser Zeit die Korrekturbogen der zweiten deutschen Ausgabe und bin über die fürchterliche Sprache ganz erschreckt. Es wimmelt von den plumpsten Misverständnischen meines dänischen Textes; ich schreibe um und verbessere ins unendliche.

Ich bitte Sie Ihre Freunde sehr herzlich von mir zu grüssen. Hr Goldmann verstummte mir gegenüber plötzlich. Sie sind mir aber alle drei gleich lieb.

Ihr ganz ergebener

[handschriftlich Georg Brandes:] Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung |
Handschrift | blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift
Handschrift Georg Brandes | blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Unterschrift )
Zufügungen |
Schnitzler | mit schwarzer Tinte datiert: »etwa 13. Juli 97« und mit Bleistift nummeriert: »6«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 63–64.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, [12.? 7. 1897]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Brandes, 9. 7. 1897

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeGoldmann an Schnitzler, 13. 7. [1897]
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Brandes, 18. 7. 1897

[L00705]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 18. 7. 1897

|Ischl, 18. 7. 97.

Verehrteſter Herr Brandes,

Ich danke Ihnen herzlich, dſs Sie mir ſo ſchnell eine Nachricht haben zugehen laſſen. Vor allem entnehme ich ihr, daſs jede Gefahr vorüber iſt, und das iſt ja das weſentliche. Auch ſcheint es, dſs Sie ſchon wieder arbeiten dürfen – und ſogar ſich aergern – wenn das mit aerztlicher |Erlaubnis geſchieht? Aber mir ſcheint wirklich, Sie ſind mit den deutſchen Überſetzungen ein bischen gar zu ſtreng – die Leute, die nicht das Glück haben, Überſetzungen Ihrer Bücher mit dem Urtext vergleichen zu können, finden auch in dieſen Überſetzungen irgend was und ſogar ſehr viel, das ↓ihnen↓ trotz Misverſtändniſſen u Flüchtigkeiten (die ja uns ↓großentheils↓ entgehen) der ganze Georg Brandes zu ſein ſcheint. |Freilich ahnt man oft, daſs hier ein Zauber verloren gegangen iſt, der unwiederbringlich iſt; – aber glauben Sie mir, es bleibt noch immer ſo viel Zauber übrig, daſs die meiſten gar nicht dazu kommen, den fehlenden zu vermiſſen. Ich gehöre ja leider auch zu denen, die nicht däniſch verſtehn – und Sie haben mir noch jedesmal, durch die ſchwächſten Übertragungen hindurch, wahrhaftig |viel gegeben!

Ich wuſste nicht, dſs Paul Goldmann Ihnen ſchon lange Zeit nicht geſchrieben hat. Aber Sie können kaum ahnen, was dieſer Mann zu thun hat. Ich bin im Frühjahr in Paris geweſen, und habe manche Tage mit ihm verbracht; er kommt überhaupt kaum je eine Viertelſtunde zur Ruhe. Allerdings hat er etwas zu viel Gewiſſen und opfert meiner An|ſicht nach der Frankf. Zeitg mehr von dem beſten ſeines Lebens auf, als ſie ihm je danken wird. Da der Gruſs an meine Freunde wohl ihm und Dr. Beer-Hofmann gilt, hab ich ihn beiden mitgetheilt. Dr B. H. iſt hier und dankt Ihnen vielmals; er verbindet ſeine beſten Wünſche für Ihre baldige vollkommene Geneſung mit den meinen.

|Eine Frage an Sie hatte ich mir ſchon neulich vorgenommen: Haben Sie die Skizzen von Altenberg geleſen? (Es iſt ein Buch: »Wie ich es ſehe,« der Autor hat es Ihnen wohl geſchickt.)

Ich ſchreibe jetzt, nach einigen kleinern Erzählungen, wieder ein Stück und habe mehr Freude daran als von meinem letzten. Ob es beſſer wird, f weiſs ich freilich |noch nicht. Aber das Freudhaben iſt ja doch das wichtigere. –

In wenigen Tagen fahre ich wieder nach Wien zurück; vielleicht erfreuen Sie mich bald wieder durch ein Wort; und wär es auch nur das eine »Geſundheit.«

Ich grüße Sie, hochverehrter Herr Brandes, in herzlichſter Ergebenheit.
ArthurSchnitzler

Versandweg

Versendet

18. 7. 1897
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Empfangen

[19. 7. 1897 – 23. 7. 1897?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »9. Schnitzler«, das zweite Blatt mit »18/7 97« gekennzeichnet

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 64–65.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L00740

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 1[4?]. 11. 1897

|Lieber Hermann, deine Anſicht betreffs dieſer weitgehenden Rechte des Regiſſeurs und des Vorleſers – nach Belieben zu ſtreichen u zu ändern! – theile ich durchaus nicht. In Hinſicht auf »Regiſſeur« und auf »ſtreichen« könnte man ↓ja↓ manches zugeben; beim Theater handelt es ſich nicht nur um einen Abend und das Mislingen des erſten kann natürlich die ſchwerſten Folgen haben. Auch verſteht |der Regiſſeur manchmal beſſer als der Autor, was des letztern Vortheil iſt. Der Vorleſer hat dieſe Entſchuldigungen nicht für ſich. Er hat einfach die Pflicht, die Dinge ſo zu leſen wie ſie geſchrieben ſind. Ich will ihm noch etwas zugeſtehn: findet er das betreffende Werk zu lang und iſt der Autor unerreichbar für ihn – z. B. dadurch daſs er geſtorben iſt oder irgend einen andern Ausflug in |beſondere Fernen gemacht hat, – ſo mag er kürzen. Kann er aber den Autor finden, ſo überlaſſe er ihm die Kürzungen oder lege ihm mindeſtens die ſeinigen (die des Vorleſers) vor. Aenderungen ſind abſolut unſtatthaft, wenn ſie nicht vom Autor ſelbſt oder mit Zuſtimmung des Autors gemacht ſind, wobei noch zu bedenken iſt, dſs auch gewiſſe Streichungen in ihrem Effekt nur dem |Sinne nach als Aenderun[gen] zu gelten haben. Würdeſt du beiſpielſweise, um etwas naheliegendes zu citiren, den Schluſs von »Die Todten ſchweigen« ſtreichen, ſo würdest du auch aendern. – Wohin käme man ↓alſo↓, wenn deine Idee über die Souveränität des Vorleſers zu Recht beſtände!

– In meiner Nov. die du vorleſen willſt, bitte ich dich zwei Lapsus’ zu corrigiren: Auf der vierten Seite, Zeile 22 iſt der Satz zu ſtreichen: »Die Scheiben klirren nur ſo ſtark, weil der Sturm –« (der Wagen ist nemlich offen, hat keine |Scheiben, die aus einer früheren f↓F↓aſſung ſtehen geblieben ſind.) Auf der 16. Seite, Zeile 14, ſteht einmal Wohnzimmerthür ſtatt »Wohnungsthür«. –

– Daſs ich nicht dabei ſein kann, wenn Du die Geſchichte lieſt, bedaure ich wirklich. Du wirſt ſie gewiſs zu ſtarker Wirkung bringen.

Herzlichen Gruſs, dein

ArthSch

Wien, 14. 11. 97

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23326 Ba
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 5 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) Lochung
| 2) von unbekannter Hand das erste Blatt mit Bleistift datiert: »18. 11. 97« und beide Blätter nummeriert mit: »I« bzw. »II«

Druck 1

| 18. 11. 1897. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 62–63 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 343–344.

Druck 3

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 156–157.

Kommentar

zwei … corrigiren] Beide sind in der Erstausgabe Die Frau des Weisen (1898) behoben.

früheren f F aſſung] Diese Fassung findet sich in A. S.: Die Toten schweigen. Historisch-kritische Ausgabe. Hg. Martin Anton Müller, Mitarbeit von Ingo Börner, Anna Lindner und Isabella Schwentner. Berlin, Boston: de Gruyter 2015 (Werke in historisch-kritischen Ausgaben, hg. Konstanze Fliedl), H 24,5–6 und H 100,4.

14. 11. ] Bislang wurde der Brief auf den 18. 11. 1897 datiert. Das diesbezügliche Zeichen setzt sich aus einem geschwungenen Teil, bei dem die Tinte zerronnen ist, und einem leicht schrägen Strich zusammen. Mehrere inhaltliche Gründe sprechen gegen die Lesart »18«, vor allem die (nicht thematisierte) lange Dauer der Antwort, obwohl Schnitzler sich – ohne besondere Vorkommnisse – in Wien aufhält, und dass Bahrs Schreiben vom übergangen wird.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 12. 11. [1897]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Bahr an Schnitzler, 12. 11. [1897]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [15. 11. 1897]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Bahr an Schnitzler, 16. 11. 1897

Korrespondenzstück L00784

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 16. 3. 1898

|Taormina (Sicilia) Hotel Timeo
16 März 98

Liebster Dr. Schnitzler

Ich fühle mich Ihnen und Herrn Dr. Beer-Hofmann gegenüber wirklich wie ein Schweinehund. Ich nehme in Wien Ihre Zeit in Anspruch; Sie sehen täglich, wie es mir geht, Sie beide sind die letzten, die mich in Wien besuchen; ich reise fort und lasse nicht von mir hören, danke Ihnen nicht einmal. Nur hoffe ich dass Sie einen stummen Gruss von mir bekommen haben, da ich meine Tochter bat, Ihnen einige alten Drucksachen zu senden.

Der Anfang meiner Reise in Italien war durch die Krankheit meiner Mutter sehr |verdüstert. Indes, sie lebt. Sie liegt zwar noch zu Bette aber es geht ihr besser; sie kann täglich eine Stunde aus dem Bette sein.

Ich las irgendwo, in Florenz glaub’ ich, etwas über die Aufführung Ihres Stückes in einem deutschen Blatt, konnte aber nicht daraus klug werden. Sind Sie mit dem Resultat zufrieden gewesen?

Ich ging von Florenz nach Rom, wo die Studenten der philosophischen Fakultät artig genug waren mich mit einer sehr netten Adresse zu begrüssen. Es war dort bald kalt, bald warm, doch trocken, aber in Neapel wurde ich von argem Regenwetter verfolgt. Dort sah ich curios genug die ganze Aristokratie, da man mich |viel in diesen Kreisen einlud, obwohl ich nicht einmal Empfehlungsschreiben hatte.

Hier in diesem gesegneten und verhungernden Land hatte ich wieder fast immer Regen. Ich bin schon mehr als 14 Tage hier. Aber wenn es bisweilen schön ist, dann ist es hier am Fusse des Etna in der starken herrlichen Wärme am Ufer des Meeres wahrlich sehr schön. Hier hat jeder Fleck ihre Geschichte, hier haben Araber und Normannen usw. Spuren hinterlassen, hier hat Heine’s Platen gelebt, und noch giebt es hier in Taormina nicht wenige deutsche Herren mit seinen Leidenschaften.

Ich lebe hier gesellig am Tage, einsam |von 5 Uhr ab, lese und schreibe viel, oder so viel ich vermag, denn alt und dumm bin ich.

Ich danke Herrn Beer Hofmann viel für das Buch von d’Annunzio, das ich zwischen Wien und Florenz las; es war mir eigentlich zuwider, und ich mag auch das Uebrige von d’Annunzio nur wenig. Uebrigens war die Uebersetzung sehr stark gekürzt, als ich sie mit dem Original verglich. Grüssen Sie mir sehr herzlich den weisen Mann, Wollzeile 15, I

Ich bitte Sie mich auch Ihrer Frau Mutter bestens zu empfehlen.

Ihr ergebener

Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »9«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 66–67.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 12. 3. 1898
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Brandes an Schnitzler, 25. 1. 1898

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Goldmann an Schnitzler, 16. 3. [1898]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 27. 3. 1898

[L00787]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 27. 3. 1898

|Wien, 27. 3. 98

Verehrteſter Herr Brandes,

es war wirklich nicht nothwendig uns für etwas zu danken, was uns ſelbſt ſo viel Freude gemacht hat wie die Möglichkeit während Ihres Wiener Aufenthalts einige Stunden mit Ihnen zu verbringen; jedenfalls aber freut mich Ihre liebe Nachricht aus Sicilien, die mir von Ihrem Wohlbefinden ſo ange|nehme Kunde gibt. Über Ihre Aufnahme in Rom hatte ich ſchon irgendwo geleſen; der ungeſtörte Fortgang Ihrer Reiſe ließ mich auch vermuthen, daſs Sie von Hauſe günſtige Mittheilungen erhielten, was mir nun durch Ihren Brief erfreulich beſtätigt wird. Wir haben auch aus Kopenhagen Ihre Bücher geſchickt bekommen; herzlichen Dank dafür. Den Band aus den Hauptſtrömungen hab ich ſchon gekannt, in der früheren |Ausgabe; dagegen habe ich Ihre Rede über das Nationalgefühl zum erſten Mal geleſen. Ich glaube dſs ſie als ein wahres Muſter ihrer Gattung gelten kann, da ſie ſchwungvoll und ſachlich zugleich iſt.

Die Aufnahme des »Freiwild«, nach der Sie ſich erkundigen, war hier am erſten Abend eine ſehr gute; die Kritik war im ganzen wenig wohlwollend. Sie wiſſen, daſs ich ſelbſt |eine geringe Meinung von dem künſtleriſchen Werth dieſes Stücks habe; aber davon war wenig die Rede. Dagegen flo iſt bei der Beſprechung der angeblichen Tendenz ſo viel Bornirtheit und Verlogenheit aufgeflogen – wie Staubwolken, wenn ein galoppirendes Roſs über die Landſtraße jagt. Insbeſondre die antiſemitiſchen Blätter leiſteten unglaubliches in Denunziationen. Es iſt ſchließlich ſo weit gekommen, daſs die Direktion |des Theaters nach ſieben Vorſtellungen »auf einen Wink von oben«, (über den man mir ſelbſt nur unter 4 Augen Aufſchluß geben wollte, was ich nicht annahm) das Stück abſetzte. –

Mein neues Schauspiel kommt im Herbſt in der Burg dran (wenn die Hofcensur nichts dawider hat); jetzt habe ich ein paar einaktige Sachen geſchrieben und möchte bald wieder an was größeres gehen. Bei dem neuen Schauſpiel iſt mir ſtärker als je ein Grundmangel |meines Schaffens zum Bewußtſein gekommen. Ich finde nemlich, daſs mir die Nebenfiguren meiſtens nicht übel gelingen; hingegen iſt meine Hauptperson meiſtens immer irgend wer, dem was ſehr trauriges paſſirt – und nicht viel mehr. Sie holt ihre Bedeutung aus ihrem Schickſal, nicht aus ihrem Weſen.

Die »Luſt« von d’Annuncio, die Sie auf der Reiſe geleſen haben, war mir auch nicht ſympathiſch. Vor allem ſchien mir einiger Snobismus |drin zu ſtecken; auch Bildungssnobismus. Dagegen wäre möglicherweiſe nichts einzuwenden, wenn nicht gewiſſe künſtleriſche Schwächen daraus hervorgingen. Ein Dichter hat gewiſs das Recht zu ſagen: Sie ſah aus wie die Madonna von Rafael in Dresden oder er erinnerte mich an ein Portrait von Rembrandt; – aber er darf nicht verlangen, daſs ich mir was vorſtellen ſoll, wenn er ſchildert: Sie hat Hände wie die |Dame auf dem Bild eines unbekannten Malers das in einer unbekannten Galerie in einer ganz kleinen italieniſchen Stadt hängt. Derartiges findet ſich in der »Luſt« nicht gerade ſelten. – Was ich aber ſonſt von d’Annuncio kenne, hat mich mit Bewunderung erfüllt. Ich meine den »Triumph des Todes« und die »Unſchuldige.« –

Wie lange bleiben Sie noch in Italien? Werden wir bald wieder von |Ihnen hören? Ich brauche die »Wir« nicht näher zu bezeichnen. Paul Goldmann geht auf etwa ein halbes Jahr nach China und Japan, im Auftrag ſeines Blattes; er ſchifft ſich am 5. April in Genua ein. Ich will in der Charwoche per Rad vom Brenner aus durchs Ampezzothal nach Venedig.

Von meiner Mama und Beer-Hofmann habe ich Ihnen die beſten Grüße zu ſagen; |mögen Sie, verehrteſter Herr Brandes, angenehmes denken und angenehmes erleben und uns, wenn Sie ſich auf der Rückreiſe wieder in Wien aufhalten (was dringend gewünſcht wird) mancherlei davon erzählen.

Herzlichſt ergeben
Ihr
ArthurSchnitzler

Kommentar

Band] 1897 erschien von Die Hauptströmungen der Literatur des neunzehnten Jahrhunderts im Verlag Barsdorf eine »fünfte, gänzlich neu bearbeitete und bedeutend vermehrte Auflage« in 27 Lieferungen.

Aufnahme] Freiwild wurde vom 4. 2. 1898 bis zum 26. 2. 1898 am Carl-Theater in Wien gegeben.

Nebenfiguren … paſſirt] vgl. A. S.: Tagebuch, 21. 2. 1898

Implizite Erwähnungen

Rede über das Nationalgefühl] Nationalgefühl

Schauspiel] Das Vermächtnis. Schauspiel in drei Akten

Sachen] Der grüne Kakadu – Paracelsus – Die Gefährtin. Drei Einakter

Blattes] Frankfurter Zeitung

Mama] Louise Schnitzler

Versandweg

Versendet

27. 3. 1898
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[27. 3. 1898 – 31. 3. 1898?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »11. Schnitzler« sowie das Datum unterhalb der Datierung wiederholt: »27–3–98«; auf dem zweiten und dritten Blatt ebenfalls mit Bleistift: »27/3 98«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 67–69.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 348–350.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00824]

Anna von Hofmannsthal und Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, [19. 7. 1898]

|Fusch den 19/7.

Mein lieber kleiner Hugi!

Heute ein prachtvoller Sommertag! der gute Papa iſt mit Arthur, der geſtern nach unſerem Souper angefahren kam, nämlich Dr Schnitzler iſt dieſer Arthur in Ferleithen von wo ſie ↑nachvor↓ Tiſch zurück kehren wollen. Die liebe kleine Dora, die einer Erkältung wegen mit ihrer Familie die auch nach Ferleithen iſt nicht mit konnte, ſitzt neben mir auf der Veranda und kocht mit den 2 Flatſcherkindern. Papa hat ein ſehr hübſches Flanellhemd und ſeinen ſchwarzen Gürtel angezogen, eine affectirte ſchottiſche Kappe aufgeſetzt, und iſt mit der »Liebelei« die ich nicht ſah, weil ich noch im Bette lag, friſchen Muthes um ½ 8 Uhr früh ab.

Seit es ſchön iſt, fühlt ſich Papa unberufen ſehr wohl, iſt luſtig und zieht ſich ſehr gepflegt an. Über Alles das ſind wir froh, nicht wahr lieber Hugi.

|Sehr ſtolz bin ich darauf, daß Du mit meinem Brief ſo zufrieden biſt!

Amusantes kann ich Dir eigentlich nichts ſchreiben, aber von alldem was hier vorgeht, und wie uns zu Muthe iſt, davon weißt Du immer! –

Geſtern war ich faſt den ganzen Nachmittag im Wald oben, und habe ſo recht nach Herzensluſt mit den Speyermädeln geplauſcht. Dann bin ich mit Papa auf der Anna Bank gemüthlich geſeßen, und bei Arthur’s Souper assistirten wir auch. Wir ſind mit ihm unter den Bäumen vor dem Fliegensalon geſeßen. Alſo 12 Stunden in der beſten Luft, die es überhaupt giebt. Ich ſeh ſchon, wie Du jetzt lachſt, daß ich die Fusch ſchon wieder ſo lobe! –

Während ich mit Dir plaudere, kommt abwechſelnd die kleine Nani und der Martin, und zeigen mir die ſchönen Sachen, die ſie am Tiſch neben an, in dem Geſchirrl das |wir ihnen mitbrachten, kochten. Sie ſind wirklich liebe Fratzen, und machen mir viel Spaß, und komme ich mir um Vieles jünger vor wenn ich mit Kindern oder jungen Mädeln bin. Du weißt, daß mich die Frauen in meinem Alter nur mäßig anregen. Eigentlich verſtimmen ſie mich mehr, und fühle ich dann mein Alter! es iſt das eine Schwäche von mir deren ich mich aufrichtig geſagt aber nicht ſchäme.

Abends wollen wir heute wieder zu Weilguni gehen, ſchöne Muſick hören. ich freue mich ſehr darauf, denn das iſt mir ein großer Genuß für mich.

Damit die Schreiberei noch animirter wird, werfen die Kinder über unter und neben mich den Ballen. Unglaublich, was ſie heute treiben, aber mich ſtört es nicht und ſpiele ich immer wieder ſelbſt mit ihnen.

|[handschriftlich Arthur Schnitzler:] mein lieber Hugo, aus Ferleiten haben Sie ſchon meinen gedruckten Gruſs bekommen, nehmen Sie noch einen geſchriebnen aus der Fuſch. Ich freue mich ſehr hiehergekommen zu ſein; vor zwanzig Jahren oder mehr bin ich zum letzten Mal hier geweſen. Jetzt eben komm ich mit Ihrem Papa aus Ferleiten zurück und Ihre Mama offerirt mir dieſe leere Seite. So werd ich mit Liebenswürdigkeiten überſchüttet.

Auf Wiederſehen!

Von Herzen Ihr
Arthur.

Implizite Erwähnungen

Papa ] Hugo August von Hofmannsthal

Liebelei ] Liebelei. Schauspiel in drei Akten

Versandweg

Versendet

[19. 7. 1898]
Anna von Hofmannsthal
Arthur Schnitzler
Fusch an der Großglocknerstraße

Empfangen

[20. 7. 1898 – 24. 7. 1898?]
Hugo von Hofmannsthal
Tschortkiw

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hofmannsthal, M8

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift Anna von Hofmannsthal:
schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Handschrift Arthur Schnitzler:
schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 351.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L00848

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, nicht abgesandt, 22. 9. 1898

(nicht abgeſand[t]

|Verehrteſter Herr Brandes,

ich ſchicke Ihnen heute das Stück, welches nächſtens aufgeführt wird; es iſt das Bühnenmanuscript; als Buch hab ich es noch nicht drucken laſſen, weil ich hoffe, daſs mir bei den Proben noch manches einfallen wird, um den zweiten und den Beginn des 3. Aktes höher zu bringen; und das erſcheint mir recht nothwendig. –

– Heut hab ich eine Zeitſchrift »Das neue Jahrhundert« zugeſchickt erhalten, mit Ihrem Artikel über die Marni. |Zu dieſem Artikel ſteht auch eine unendlich liebenswürdige Bemerkung über mein erſtes Buch. Und doch wärs mir lieber geweſen, Sie hätten geſchrieben, jenes Buch iſt nicht viel werth, aber ſein Autor hat ſpäter beſſeres gemacht. Sie werden gleich wiſſen, warum ich das ſagen darf. Nach dem Anatol hab’ ich Ihnen das Märchen geſchickt und da haben Sie mir geſchrieben: »Sie haben hier eine viel höhere Stufe erreicht als in Ihrem früheren Buch« – und ebenſo ſchienen Sie – in einem Brief an mich, wie in einer Bemerkung |in »Politiken« die »Liebelei« höher zu ſchätzen als die frühern Sachen. – Und heute ſteht in Ihrem Artikel – »Sch. hat die Fähigkeit, die er hier ↓(Anatol)↓ bewieſen, nicht weiterentwickelt.« – Ich glaube nicht, daſs es dumme Empfindlichkeit iſt wenn mich dieſe Bemerkung ein bischen verſtimmt hat – denn von Menſchen, deren Urtheil uns hoch ſteht, möchten wir alles hören – nur nicht; daſs ſie uns ſtehen bleiben oder gar herunter ſteigen ſehen. Es ist ja wirklich das↓nicht↓ weſentlicher, daſs wir gelegentlich was anſtändges ſchreiben, ſondern |daſs wir uns in ſteter Entwicklung befinden – und, wie Sie ſehen, hatte ich nicht Urſache zu glauben, daſs Sie gerade das bei mir zu bemerken meinen – und ich bin vielleicht ein wenig ſtolz darauf geweſen.

Darum, mein verehrter Herr Brandes, müſſen Sie mir verzeihen, daſs ich Ihnen heute dieſen möglicherweiſe kindiſchen Brief ſchreibe; ich werde mich wahrſcheinlich morgen ſchon ſeiner ſchämen.

Seien Sie in herzlicher Ergebenheit gegrüßt von Ihrem
ArthurSchnitzler

Wien 22. 9. 98.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.440
Beschreibung |
Handschrift Arthur Schnitzler | 1) schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| 2) Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Ergänzung: »(nicht abgesand[t]« )
| 3) roter Buntstift ( eine Unterstreichung )

Kommentar

Artikel ] Georg Brandes: Jeanne Marni. In: Das neue Jahrhundert, Jg. 1, H. 1, 1. 10. 1898, S. 14–19.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Großmann an Schnitzler, 16. 9. 1898
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Brandes, 27. 3. 1898

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Salten, 24. 9. 1898
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Brandes, 4. 1. 1899

Korrespondenzstück L00876

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 7. 1. 1899

|Kopenhagen 7 Jan. 99

Lieber Dr. Schnitzler, sehr guter Freund

Haben Sie Dank für Ihre Zeilen. Was habe ich nicht alles erlebt seit ich Sie sah. Jetzt liege ich wieder zu Bett; die Venenentzündung ist zurückgekehrt.

Ich blieb ein halbes Jahr in Italien, kam zurück, gab hier zwei Bücher aus, einen Band meiner Gedichte (staunen Sie?) und ein Buch über einen verstorbenen Freund, das hier einen sehr grossen Erfolg gehabt hat –, in 8 Tagen ausverkauft. Reiste wieder aus, wurde zwei Mal zurückgerufen durch Depeschen, |weil meine Mutter krank war. Das letzte Mal war ich in Polen, wo ich wegen meines Buches über Polen (das deutsch und polnisch übersetzt worden) eingeladen und komisch vergöttert wurde.

Zurück in einem Zug aus Lemberg. Sah meine Mutter 14 Tage dann selbst krank, konnte meine Mutter nicht sehen in der letzten Woche ihres Lebens und nicht an ihrer Beerdigung dasein. Ich habe nie einen einzigen Tag in Kopenhagen versäumt meine Mutter zu besuchen.

Und jetzt liege ich in Streit mit den Deutschen wegen der Austreibung der Dänen aus Schleswig. Gibt es etwas widerlicheres als |Preussen? Nicht Frankreich einmal.

Mit ruhiger geniessender Freude las ich Ihr Vermächtnis. Es ist ein völlig originales Ding, sehr discret und vornehm, tief pessimistisch und human. (Kennen Sie zufällig eine kleine Erzählung von Huysmans Un dilemme die behandelt ein ähnliches Thema, nur viel gröber oder richtiger ganz anders, aber es ist da ein bischen Verwandtschaft).

Es ist nur Schade, dass das Stück so ganz und gar traurig ist, dann wird es nicht so viel Bühnenerfolg haben können, |wie ich es wünschte. Der Vater ist wunderbar gezeichnet. Aber überhaupt ich hab Ihr Talent so lieb. Etwas freut mich schon, weil es von Ihnen ist.

Warum lässt doch unser Freund Beer Hofmann nie von sich hören? Ist er ein bischen faul? Er ist doch ein so feiner Mensch.

Denken Sie, was es heisst für einen Mann von meinem Temperament still zu liegen, Geduld haben zu sollen und wieder, nachdem ich Ein Mal ein halbes Jahr so verlor.

Behalten Sie mich lieb

Ihr ergebener

Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »11«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 69–70.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 5. 1. 1899
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 4. 1. 1899

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [10. 1. 1899]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 12. 1. 1899

[L00880]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 12. 1. 1899

|Verehrter Herr Brandes,

geſtern hab ich Ihren Brief bekommen und aus dem erfahren, dſs Sie wieder zu Bette liegen. Abends ſtand es in einer Berliner Zeitung zu leſen, mit dem Beiſatz, dſs Sie ſich ſchon auf dem Weg der Beſſerung befinden. Ich hoffe, daſs es ſich ſo verhält und daſs Sie bald ganz geſund ↑iſtſind↓. Meine innigſten Wünſche ſind bei Ihnen, |das wiſſen Sie. Auch von Ihrem Streit mit den Deutſchen hab ich durch die Zeitung erfahren; Sie ſollen irgend einen Vortrag abgeſagt haben, im Verein »Berliner Preſſe«, aus »polit. Gründen«. Fügen Sie Ihren Antipathien gegen DePreußen und Frankreich nur getroſt ↓die↓ gegen Oeſterreich bei. Leſen Sie manchmal Wiener Zeitungen, Parlaments- und Gemeinderathsberichte? Es iſt ſtaunenswerth, unter was für Schweinen wir hier leben; – und |ich denke immer, ſelbſt Antiſemiten müßte es doch auffallen, daſs der Antiſemitismus – von allem andern abgeſehen – jedenfalls die ſonderbare Kraft hat, die verlogenſten Gemeinheiten der menſchlichen Natur zu Tage zu fördern und ſie aufs höchſte auszubilden. Wie merkwürdig, daſs ſogar die offenbaren Mängel, Fehler, meinetwegen Verbrechen der Judenpreſſe, die man als ſo ſpezifiſch jüdiſch hinſtellen wollte, von der Antiſemiten|preſſe ins ungeheuerliche ausgebildet worden ſind. Aber wir wollen über dieſe widerlichen Dinge lieber gar nicht reden.

Ich freue mich, dſs das »Vermächtnis« einigen Beifall bei Ihnen gefunden hat. Mir ſelbſt iſt nur der erſte Akt lieb; dann gewiſſe Partien des letzten. Solange die Hauptperſon auf der Scene iſt, hab ich das Stück nicht gern. Die iſt ganz unperſönlich geblieben find ich. Während der Proben fiel mir mancherlei ein, wodurch ich das Stück hätte höher bringen können; vor allem hätt ich das Kind |müſſen am Leben laſſen; – aber es ſcheint ich bin nicht anſtändig genug, um ein Stück noch auf der Probe zurückzuziehn, ſelbſt wenn ich weiſs, wie es beſſer zu machen wäre. Es hat in Berlin und Wien bei der Erſtaufführung viel Erfolg gehabt; in Berlin verſchwand es bald; hier ſcheint es ſich zu halten. Irgend eine Zukunft hat es gewiſs nicht – und wahrhaftig nicht nur wegen ſeiner Traurigkeit –! – Nun hab ich was geſchrieben, das mir lieber iſt; drei kleine Stücke, von denen das |eine »Der grüne Kakadu«, das beſte, großen Schwierigkeiten begegnet. In Berlin haben ſie es verboten; – hier will die Hofcenſur die unmöglichſten Aenderungen. Es ſpielt am Abend der Baſtillenerſtürmung zu Paris – aber ich ſoll den »Blutgeruch« herausſtreichen. Auch daſs ein Herzog umgebracht wird, will den Leuten nicht gefallen. Ich freu mich Ihnen das Ding bald zu ſchicken; es wird Sie wahrſcheinlich amuſiren.

Und jetzt bin ich mit einer ganz phantaſtiſchen |fünfactigen Sache beſchäftigt; mir ſcheint überhaupt als käme ich jetzt in andere Gegenden. Wer weiſs, ob alles bisherige nicht doch nur Tagebuch war; wenigſtens von einer gewiſſen Zeit an. (Denn früher einmal, von meinem 9. bis zu meinem 20. Jahr hab ich geſchrieben, »wie der Vogel ſingt« – ich muſs damals ſehr glücklich geweſen ſein; denn ich erinnere mich gar nicht, wie ichs eigentlich gemacht habe. Ich habe noch manches; Trauerſpiele und Faſtnachtsſpiele und |komiſche Romane; nahezu durchaus blödſinnig; aber ich habe ſelbſt zu der Zeit, da ich dieſe Dinge ſchrieb, nie das Bedürfnis gehabt, es irgend wem zu zeigen. So wird man zudringlicher, niedriger und unfröhlicher von Jahr zu Jahr. –)

Hoffentlich ſchwingt ſich Beer-Hofmann auf, Ihnen ſelbſt zu ſchreiben; faul iſt er allerdings enorm. Sie wiſſen wahrſcheinlich nicht einmal, dſs er geheiratet hat, Paula, die Sie kennen |auch hat er ſchon zwei Töchter, die Mirjam und Naëmie heißen. Aber ſeine neue Novelle (was ich davon kenne iſt wunderſchön) iſt noch nicht fertig.

Iſt Ihnen ein Roman bekannt, die Juden von Zirndorf, von Waſſermann? Ich glaube, das iſt derjenige Menſch, der den ↓deutſchen↓ Roman vom Anfang des nächſten Jahrhunderts ſchreiben wird. Sind Ihnen die Novelletten zugekommen, die ich Ihnen im Frühjahr ſchickte? |(»Frau des Weiſen«. –)

Von Ihrem Ausflug nach Polen und Ihrem Empfang haben wir hier geleſen; dagegen hab ich von Ihren Gedichten abſolut nichts gewußt↑?.↓ Werden Sie ſie überſetzen laſſen? Sind ſie ſchön? Haben Sie ſie gern? Wie viele Stunden hat Ihr Tag! Zu allem haben Sie Zeit. Und alles bewahren Sie auf, das iſt das Bewunderungswürdige, und darum |ſind Sie ſo reich.

Ich wünſchte, Sie würden gleich geſund, reiſten wieder nach Italien, und blieben wieder ein paar Tage in Wien. Ein Wort von Ihnen, wie’s Ihnen geht, brächte mir jedenfalls viel Freude.

Herzlich grüßt Sie Ihr Ihnen
treuergebener

ArthurSchnitzler

Wien 12. 1. 99.

Kommentar

in … leſen] Vgl. V. A.: Bei Georg Brandes. In: Berliner Tageblatt, Jg. 28, Nr. 16, 9. 1. 1899, Abend-Ausgabe, S. 3: »Aus Kopenhagen schreibt uns unser dortiger Korrespondent: Dr. Georg Brandes muß leider wieder das Bett hüten und zwar wegen seines alten Leidens: Venenentzündung. Ich besuchte gestern den berühmten Autor. [ . . . ] ›Und jetzt liege ich hier seit drei Wochen auf meinem Schmerzenslager,‹ sagte Brandes mit einem matten Lächeln; ›wann und wie die Aerzte mir wieder auf die Beine helfen können, wissen sie ja selber nicht.‹ / [ . . . ] Eine Besserung ist jedoch augenscheinlich eingetreten, welche hoffentlich fortschreiten wird.«.

Deutſchen … Zeitung] Vgl. [O. V.]: Köllers Erfolge. In: Berliner Tageblatt, Jg. 28, Nr. 9, 5. 1. 1899, Abend-Ausgabe, S. 2: »Georg Brandes, der vom ›Verein Berliner Presse‹ aufgefordert worden war, nach Berlin zu kommen, um einen Vortrag zum Besten der Hilfskasse des genannten Vereins zu halten, hat geantwortet, daß ein dänischer Autor während der gegenwärtigen Verhältnisse in Nordschleswig unmöglich Vorträge in Berlin halten könne.«

geheiratet] Die Hochzeit hatte am 14. 5. 1898 in einer Synagoge in Wien stattgefunden.

geleſen] Die Wiener Zeitungen hatten mehrfach über den Besuch Brandes in Lemberg berichtet, so etwa die Neue Freie Presse in der ungezeichneten Meldung Georg Brandes in Lemberg ([O. V.], Nr. 12300, 19. 11. 1898, Morgenausgabe, S. 4) »Georg Brandes, der einer Einladung nach Lemberg zu der am 20. November stattfindenden Enthüllung des Sobiesky-Denkmals Folge gegeben hat, wurde bei seiner Ankunft dasselbst von einer Deputation feierlich empfangen. Die Spitzen der Gesellschaft wetteifern in dem Bestreben, sich dem großen dänischen Schriftsteller für die in seinem ebenaso geistvollen als anregenden Werke ›Polen‹ zum Ausdrucke gebrachten Sympathien erkenntlich zu zeigen.«

überſetzen] Eine deutsche Übersetzung der Jugendgedichte erschien nicht.

Implizite Erwähnungen

Stücke] Die Gefährtin. Schauspiel in einem Akt

Stücke] Paracelsus. Versspiel in einem Akt

Sache] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Novelle] Der Tod Georgs

Gedichten] Ungdomsvers [Jugendgedichte]

Versandweg

Versendet

12. 1. 1899
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[13. 1. 1899 – 17. 1. 1899?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »Schnitzler 12. 1.99.« und mit Bleistift nummeriert »13.«, das zweite Blatt mit »2« versehen und auf dieses und das dritte erneut das Datum vermerkt: »12/1 99«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 70–72.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 366–368.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00905]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 10. 3. 1899

|Kopenhagen 10 März 99

Liebster Dr. Schnitzler

Ich bin leider noch im Bett; bald sind jetzt 3 Monate so vergangen. Ich schreibe Ihnen nur heute weil ich Jemand gestern eine Karte für Sie gab und nicht will, dass Sie sich dadurch im Geringsten verpflichtet glauben sollen. Es war mir nicht möglich Nein zu sagen. Es ist der dänische Schriftsteller Karl Larsen, ein talentvoller Mensch, gewissenhafter Psycholog, sehr feinhörig in allem Sprachlichen, ein wahrer Phonograph, aber langweilig, weil er immer nur von sich spricht, immer nur an seinen litterarischen Vortheil denkt und Kritiken und öffentliches Lob haben will. Sie kennen den Typus.

Aber er kann Ihnen jedenfalls einen |Gruss aus Kopenhagen bringen.

So entzückt ich war über Ihr letztes grösseres Schaupiel – ich entsinne mich des Titels nicht – wo der junge Mann im ersten Akt stirbt – so fremd ist mir der kl. Einakter den Sie mir kürzlich schickten. Ich weiss ja nicht ob irgend eine historische Notiz zu Grunde liegt, sonst aber kommt die Idee mir sonderbar vor, dass vornehme Leute – seien sie auch noch so abgespannt – eine Kneipe besuchen sollten um sich von Schauspielern revolutionäre Scenen vorspielen zu lassen. Es ist so verdammt künstlich, so »ausklamüstirt«, wie die Norddeutschen sagen.

Sonst wissen Sie, dass ich in Sie verliebt bin und alles was Sie machen |gut finde und jede Gelegenheit ergreife Sie mündlich und schriftlich zu preisen.

Ist es nicht sonderbar? Mein so ruhiges und würdiges Manifest an die Deutschen haben sowohl die Neue freie Presse wie die Frankfurter Zeitung abgewiesen. Nun versuche ich mein Glück bei Barth’s Die Nation. Ich lasse es in allen Sprachen sonst erscheinen. Es ist ein Bogen gross über die schleswigsche Sache.

Ich habe sonst wenig arbeiten können. Nur Annie Vivanti aus dem Italiänischen in dänische Verse gebracht.

Sie liebenswürdiger fragten mich einmal in einem Brief: Wie sind Ihre Verse, sind sie gut? Nansen findet sie akademisch, ein Urtheil, das ich ein bischen komisch finde, denn sie |sind sehr persönlich, aber als Verse sind sie gut. Das Einzige auf der Welt was ich kann ist dänisch schreiben.

Ich drücke Ihre Hände. Kürzlich erfuhr ich, dass Goldmann wieder in Europa ist. Das freut mich.

Ihr ganz ergebener

Georg Brandes

Man fängt in nächster Woche hier an, meine Gesammelte Schriften (!) herauszugeben und glaubt an einen Erfolg.

Kommentar

ausklamüstirt] ausklamüsern: (zu sehr) im Detail ausgedacht

Manifest ] Es erschien zuerst als Danskheden i Sønderjylland In: Tilskueren, Jg. 16, März 1899, S. 185–199, dann als Das Dänenthum in Südjütland. In: Die Zukunft, Bd. 27, 8. 4. 1899, S. 58–71.

dänische Verse ] Georg Brandes: Annie Vivanti. In: Tilskueren, Jg. 16, Februar 1899, S. 107–124.

Implizite Erwähnungen

Schaupiel] Das Vermächtnis. Schauspiel in drei Akten

Einakter] Der grüne Kakadu. Groteske in einem Akt

Verse] [Gedichte]

Verse] Ungdomsvers [Jugendgedichte]

Versandweg

Versendet

10. 3. 1899
Georg Brandes

Empfangen

[10. 3. 1899 – 14. 3. 1899?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »14«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 73–74.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00913]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 28. 4. 1899

|Spittal a. d. Drau
28/IV 99

Lieber Arthur, ich bin hier um Wohnung zu suchen, und lese soeben daß eine junge Dame zum Theil auch deshalb weil man ihr die Rolle der Christine weggenommen hat, sich vergiften wollte. Es steht das in einer Kärntner Zeitung, in einer Skizze von Elsbeth |Meyer-Förster. Sie werden also auch hier durch Litteratur in der Litteratur – man könnte dies mit dem Quadratzeichen ausdrücken – berühmt. Morgen wenn man Ihre Stücke gibt, werde ich hier in der Wirtsstube sitzen und so wie heute die Glocken sieben |läuten hören. Wenn ich bis dahin nicht todt bin; man soll überhaupt nicht »ich werde« sagen, es ist immer eine Provokation des Schicksals, und wenn ich morgen todt bin meint dann das dumme Schicksal es habe einen glänzenden Witz gemacht.

|Ich wohne Zimmer Nro II. So steht über der Thür, das Schlüsselbrett und das Stubenmädchen haben mir verrathen daß II früher 13 hieß – Freitag ist auch noch gerade heute. Jetzt weiß ich nicht: Bleib ich auf Nro 13, so wird das vielleicht als Provocation aufgefasst; |wechsle ich das Zimmer, so heißt es: Damit entkommt man mir nicht. Auch daß ich das so niederschreibe, wird vielleicht als fauler Ausweg durchschaut. Finden Sie nicht, daß es schwer ist sich zu benehmen? Grüßen Sie mir Brahm, und wenn Sie ihn |sehen auch Kerr; den letzteren kenne ich zwar nur flüchtig aber ich laß ihn grüßen wegen des schönen Artikels über Sudermann etc.

Längstens Mittwoch bin ich wieder in Wien, – womit ich aber nichts unbescheidenes gesagt haben will –.

Herzlichst
Ihr
Richard

Kommentar

Kärntner … Skizze] nicht nachweisbar; inhaltliche Bedenken an der Angabe bestehen, wenn man die zwei Äußerungen der in Berlin lebenden Meyer-Förster über ihre Freundin Juliane Déry als Orientierung nimmt. In einem Leserbrief unmittelbar nach dem Suizid spricht sie deutlich von »tieferem menschlichem Leiden« als Motiv (Zu dem tragischen Hingang von Juliane Dery. In: Berliner Tageblatt, Jg. 28, Nr. 168, 2. 4. 1899, S. 3). In einem längeren Beitrag (Juliane Déry. Ein Nachruf. In: Wiener Rundschau, Jg. 3, Nr. 11, 15. 4. 1899, S. 265–267) erwähnt sie ebenfalls neuerliche Theaterambitionen der Toten.

Morgen … Stücke] Berliner Premiere von Der grüne Kakadu – Paracelsus – Die Gefährtin.

Artikels ] Alfred Kerr: Hirschfeld, Halbe, Sudermann. In: Neue Deutsche Rundschau, Jg. 10, H. 4, April 1899, S. 439–446.

Implizite Erwähnung

Christine] Liebelei. Schauspiel in drei Akten

Versandweg

Versendet

28. 4. 1899
Richard Beer-Hofmann
Spittal an der Drau

Empfangen

[29. 4. 1899 – 3. 5. 1899?]
Arthur Schnitzler
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »127«

Druck 1

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 127.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L00915

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 8. 5. 1899

|Lieber und verehrter Herr Brandes,

zugleich mit dieſem Brief geht ein neues Buch an Sie ab, das 3 Einakter von mir enthält. Sie werden ſchon ziemlich viel gegeben und insbeſondere der »Kakadu« amüſirt die Leute ſehr. –

– Weiter kann ich Ihnen heute kaum was ſagen. Vor ſieben Wochen iſt das Geſchöpf begraben worden, das ich von allen |Menſchen der Erde am liebſten gehabt habe, meine Geliebte, Freundin und Braut – die durch mehr als vier Jahre meinem Leben ſeinen ganzen Sinn und ſeine ganze Freude gegeben hat, – und ſeither dämmere ich hin, aber exiſtire kaum mehr. Aus der Fülle der Geſundheit und Jugend hat ſie eine blödſinnige und tückiſche Krankheit innerhalb zweier Tage ins Grab geriſſen, und ich habe ſie ſterben geſehen, bei vollem Bewußt|ſein ſterben geſehn. Bitte ſagen Sie mir kein Wort darüber. Ich mußte es Ihnen aber ſagen. –

Jener däniſche Schriftſteller hat ſich bei mir nicht blicken laſſen. Allerdings war ich einige Male von Wien abweſend. Laſſen Sie mich recht bald hören wie es Ihnen geht, ob Sie endgiltig geſund ſind und wie Sie mit Ihren Plänen für den Sommer ſtehn. –

Paul Goldmann iſt wieder in Frankfurt und reiſt viel für ſein Blatt.

|Richard Beer Hofmann hat zwei Kinder, Mirjam und Naemie, und befindet ſich wohl.

Ich grüße Sie von Herzen als Ihr
treuergebener
ArthSchnitzler

Wien 8. 5. 99.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »15« und datiert: »8/5 99« und nummeriert: »15.«

[L00916]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 11. 5. 1899

|Kopenhagen 11 Mai 99

LiebsterSie haben mich sehr geehrt, indem Sie mir Ihren Schmerz gesagt haben. Sie wünschen, dass ich darüber nichts sage, ich antworte denn nur: ich habe selbst viel erfahren, Verluste gelitten, bisweilen recht Hartes ausgestanden; Sie sind jung, ich ↓bin↓ alt, deich wage deshalb sonst keinen Vergleich, ich glaube aber, wir haben eEins gemeinsam, den inneren Born, den unversiegbaren Lebenstrieb, dem das Leben immer wieder werth wird.

Ich kann dies sagen, denn meine Lage scheint meine Worte zu verspotten. Seit 5 Monaten liege ich zu Bett. Ich heile nicht. Eine Entzündung der Venen folgt bei mir immer der anderen, bisweilen bricht die Entzündung auf ein Mal an drei Stellen aus. 5 Monate im Gefängnis machen eine lange öde Zeit. Ich erhalte mir das Leben |durch Lesen und Schreiben, erhalte auch bisweilen Besuche. Man hat hier eine Volksausgabe meiner Schriften angefangen (Peter Nansen Ihr guter Bekannter ist der Urheber) und sie scheint Erfolg zu haben. Man hat circa 5000 Subscribenten und druckt 6000 Exemplare. Es erscheinen alle 14 Tage 10 Bogen, und es wird etwas über 3 Jahre dauern. Dennoch gehören einige meiner grösseren Schriften nicht diesem Verlag. So viel Papier habe ich armer geschwärzt.

Madame Marni, die ich übrigens nie gesehen habe, schrieb mir, dass Goldmann bei ihr gewesen war und sich mit Freundschaft meiner erinnert hatte, was mich erfreute. Richard Beer Hofmann gibt mir nie |ein Lebenszeichen.

Wie gut dass Sie nicht von jenem Schriftsteller heimgesucht wurden! Lasen Sie den kl. Aufsatz pro patria den ich in der Zukunft vom 7 April hatte? Neue fr. Presse und Die Zeit verweigerten, ihn zu drucken. Die Oesterreicher sind preussischer als die Preussen. Das arme Skandinavien, man peinigt im Süden die Schleswiger, im Norden die Finnländer.

Ich erhalte Gottlob täglich von den meisten Gegenden Europas Briefe und Bücher, sonst wäre ich in meinem Elend zu Grunde gegangen. Ich lese stetig L’Aurore und Le Siècle, folge so von Tag zu Tag dem Verlauf der Begebenheiten in Frankreich. Welches Stück Seelenlehre! Ich habe in meinem |Leben wenig so Lehrreiches gelesen.

Ihr Buch habe ich noch nicht erhalten; ich werde es mit derselben ernsten Aufmerksamkeit lesen, womit ich Ihnen immer folge. Ich las kürzlich das Vermächtnis wieder; es verdient, dass man dazu zurückkehrt. Ein kleiner dummer schwedischer Journalist hatte Sie vor einigen Tagen in einem Stockholmerblatt, das mir zugeschickt wird, angegriffen; es brannte mir die Finger, dagegen zu schreiben, habe es nicht gethan, weil ich ein wenig müde bin und soviele Correcturen täglich zu besorgen habe, thue es vielleicht noch. Doch ich kann Ihnen vielleicht einmal auf bessere Weise nützlich sein.

Ich drücke Ihnen die Hand.

Ihr
Georg Brandes

Kommentar

angegriffen ] Adolf Paul: Från Berlins teatrar. In: Svensk Dagbladet, Nr. 142, 8. 5. 1899, S. 2.

Implizite Erwähnungen

Volksausgabe] Samlede Skrifter [Gesammelte Werke]

Aufsatz] Das Dänentum in Südjütland

Buch] Der grüne Kakadu – Paracelsus – Die Gefährtin. Drei Einakter

Stockholmerblatt] Svensk Dagbladet

Versandweg

Versendet

11. 5. 1899
Georg Brandes

Empfangen

[11. 5. 1899 – 15. 5. 1899?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »15«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 75–76.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L00917]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 19. 5. 1899

|Lieber und verehrter Herr Brandes,

innigen Dank für Ihre herzlichen Worte. Es iſt etwas erquickendes in der Art, wie Sie einem Worte ſagen, die von einem andern ausgeſprochen, eben nichts als Worte wären. Ich bin jung, ſagen Sie? Nun, wenn es ſelbſt ſo wäre – unter gewiſſen Umſtänden ſind Jugend, Frühling, Sonne ſo traurige Dinge, daſs man in ihrem Bewußtſein zuſammenſchauert ſtatt ſich zu |freun. Dieſe Abende, die ich jetzt manchmal auf dem Land draußen verbringe, die Orte wo ich hinkomme, alles das dampft von Erinnerungen; – ahnt man denn, wie tief manche Gräber ſind! –

Verzeihen Sie daſs ich ſchon wieder davon rede; während Sie ſelbſt ohnedies nicht in der glücklichſten Stimmung ſind. Ich wußte abſolut nicht, dſs Sie noch immer bettläge|rig ↑ſindwaren↓; wie gern möcht ich endlich hören, dſs Sie ganz geneſen ſind. Dabei iſt doch ſehr erfreulich, dſs die Sache völlig unbedenklich iſt und daſs Sie dabei arbeiten und ſich über den Zuſammenfluſs von Büchern und Briefen auf Ihre↑mr↓ Bettdecke freuen. Der Erfolg Ihrer Geſammtausgabe iſt ja ſelbſtverſtändlich. Ludwig Fulda, auf deſſen Schreibtiſch ich vor ein paar Wochen |Ihre Gedichte liegen ſah, hab ich ein wenig um ſein däniſch können beneidet. Die Zukunftsnummer vom 7. April hab ich noch nicht geſehen, laſſe ſie mir durch meine Buchhandlung kommen.

Ich will in dieſem Frühjahr noch einige kleine Touren (mit dem Rade zumeiſt) in der Umgegend von Wien machen; immer neues entdeckt man in dieſem wunderſchönen aber vertrottelten Niederoeſterreich.

|Leben Sie wohl, mein verehrter Herr Brandes und ſeien vielmals gegrüßt.

Ihr
ArthurSchnitzler

19. 5. 99.

Implizite Erwähnungen

Geſatausgabe] Samlede Skrifter [Gesammelte Werke]

Gedichte] Ungdomsvers [Jugendgedichte]

Versandweg

Versendet

19. 5. 1899
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[20. 5. 1899 – 24. 5. 1899?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert und datiert: »16. Schnitzler 19/5 99« und auf der sechsten Seite: »Schnitzler«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 77.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L00926

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 16. [6.] 1899

|Seeboden 16/VII 1899.

Lieber Arthur! ich schreibe Ihnen an einem jener »Abende am Wasser« die Sie so fürchten, und die ich nicht sehr liebe. Auf den Bergen liegt neuer Schnee, tagsüber hat’s geregnet und in der Villa nebenan spielen 4 junge Mäd|chen bei offenem Fenster Clavier, singen »ich bin eine Wittwe« und tollen mit einer empörenden Lustigkeit umher die alles nur nicht jung und unbefangen ist.

Ich wollte mit meiner Antwort warten bis ich in besserer Stimmung wäre; aber wann |wird das sein? Ich bin recht verstimmt und traurig; aus vielen Gründen; aus solchen ke die ich kenne und aus vielen anderen die ich nicht kenne, die aber sicher vorhanden sind und gegen die man noch machtloser |ist als gegen die anderen. Von Mayer hatte ich dieser Tage Brief; er wollte näheres von mir hören wann wir unsere Fußpartie machen würden.

Am selben Tag habe ich einen Brief aus Wien erhalten daß Professor Fuchs |bei meinem Vater (– Dr Beer –) grauen Staar diagnosticirte. Ich erhielt die Nachricht indirekt und wußte daher absolut nicht wie oder wo ich meinen Sommer verbringen würde. Habe daher an Mayer nur kurz geschrieben |daß ich momentan nicht über meine Zeit disponiren könne.

Inzwischen habe ich bessere Nachrichten von meinem Vater; es hat noch 1–2 Jahre eventuell Zeit mit einer Operation u sein moralischer Zustand ist kein schlechter. |Sollten Sie Mayer sehen so besprechen Sie mit ihm das Nötige wegen einer Fußtour; ich schließe mich an.

Wann wollen Sie hieher kommen? Schreiben Sie mir früher damit ich Zimmer etc. versorge. Vielleicht hole ich Sie an irgend einer Bahnstation ab.

|Bitte wie ist Pauls Adresse in Frankfurt? Grüßen Sie Schwarzkopf und Hugo. Von Herzen

Ihr
Richard

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Beschreibung |
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift die Monatszahl »VII« zu »6« korrigiert
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »129«

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 129–130.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Brandes, 15. 6. 1899
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Beer-Hofmann, 1. 6. 1899

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, 16. 6. 1899
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Beer-Hofmann, 21. 6. 1899

[L00943]

Arthur Schnitzler an Gerhart Hauptmann, 15. 7. 1899

|Verehrteſter Herr Hauptmann,

die Redaction der Zeit, Singer, wendet ſich mit einem Erſuchen an mich. Bahr verläßt im October d. J. das Blatt, und nun ſoll es nach verſchiedenen Richtungen hin reorganiſirt werden. So wollen die Herausgeber z. B. daſs Hof|mannsthal, Burckhard und ich als ſtändig Mitwirkende ſich nicht nur betheiligen ſondern ſich in dieſer Eigenſchaft auch aufs Blatt ſetzen laſſen. Wir hätten Oeſterreich zu vertreten. Was nun Deutſchland anbelangt, ſo hätte Prof. Singer keinen lebhaftern Wunſch, als Sie |in gleicher Weiſe wie uns zu gewinnen. Er wäre glücklich, bei irgd einer Gelegenheit etwas von Ihnen zur Veröffentlichung zu bekommen – und wenn Sie nun gar die Erlaubnis gäben, Ihren Namen neben die unſern als den eines Mitwirkenden zu ſetzen, ſo glaubt er, daſs damit das Weſen und der Geiſt ſeiner Zeitung ſtärker |ausgedrückt werden könnte, als mit jedem Programm. Er hat mich gebeten, Ihnen das zu ſagen; in der Hoffnung, daſs Ihnen perſönliche Bekanntſchaft das Antworten zu einer minder läſtigen Verpflichtung macht. Man wird ſich vorläufig an keinen andern Dichter oder Schriftſteller Deutſch|lands wenden, da man im Falle einer Zuſage Ihrerſeits jedenfalls auf Ihre Zuſtimmung ev. auch auf Ihre Rathſchläge reflectiren möchte. –

Hiemit endet mein Auftrag. Perſönlich ſetze ich lieber nichts hinzu; – daſs Sie in keiner ſchlechten Geſellschaft wären, ſehen Sie ja – und gebunden ſind |Sie in keiner Weiſe.

Ich ſende dieſen Brief an Brahm zu freundlicher Beförderung, da ich nicht weiſs, wo Sie ſind. Wo immer: ich hoffe Sie wohlgeſtimmt und eben daran, neues zu ſchaffen.

Von mir kann ich gleiches nicht ſagen; vielleicht daſs der Sommer noch gute Tage verbringt.

|– Sie hätten hier eine große Freude gehabt, wie die Leute Ihr Friedensfeſt aufgenommen haben. Beſonders der Schluſs des zweiten Aktes hat mächtig eingeſchlagen. Bekämen wir doch hier einmal die Weber zu ſehn.

Herzlich grüßt Sie Ihr Ihnen
wärmſtens ergebner

Arthur Schnitzler

15. 7. 99.
IX. Frankgaſſe 1.

Versandweg

Versendet: |   | 15. 7. 1899
Schnitzler, Arthur
Wien

Weitergeleitet: |   | Brahm, Otto
Berlin

Empfangen: |   | [16. 7. 1899 – 20. 7. 1899?]
Hauptmann, Gerhart
Szklarska Poręba

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Berlin, Staatsbibliothek Berlin – Preußischer Kulturbesitz, GHBrBl A:Schnitzler (4)
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 7 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 372–373.

Druck 2

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 171.

Blättern in der Korrespondenz Hauptmann >

[L00990]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 8. 10. 1899

|Berlin, 8. 10. 99.

mein lieber Hugo, geſtern Abend hab ich die Beatrice dem Brahm vorgeleſen; mir ſcheint, ſie hat auf ihn gewirkt, eigentlich hatte er keine Einwendungen, und jedenfalls kam ihm die Sache fertiger vor als mir, der ich ſie keinesfalls vorläufig aus der Hand gebe. Ich weiſs ſehr genau was noch daran zu machen iſt; und einiges wird auch gelingen. Die entſchiedenſte |Einwendg von Brahm war eigentlich der Monolog oder beſſer die Anrede des Andrea – das einzige Stückl, das Sie kennen, – das er ganz hinaus haben möchte. Ich las, mit einer Souper Unterbrechung von 7–12; ſo lang würde die Sache ungeſtrichen mindeſtens ſpielen!

Ich werde wahrſcheinlich Donnerſtag in Wien ſein; Paul Goldmann kommt auch und wird etwa acht |Tage bei mir wohnen. Wann ſind Sie wieder in Wien? Es wäre ſchön, wenn G. Sie noch zu ſehen bekäme. –

Über das äußere Leben hier lieber mündlich. –

Ich weiſs nicht, ob Sie dieſes Anfangsfeuilleton von Bahr geleſen haben. Ich schicks Ihnen hier. Er iſt gewiſs nicht nur ein Aff, ſondern auch ein boshafter Aff. –

Wie geht’s Ihnen? Fließt die Arbeit |munter fort? – Daſs Ihnen das Stück ſich verſagen könnte, iſt ganz unmöglich; es geht in ſo reiner Linie vorwärts, daſs es nur mehr auf die rechte Stimmung ankommt. Am Ende bringen Sie’s ſchon vollendet nach Wien? –

Das Deutſche Theater braucht ungeheuer notwendig ein oder mehrere Stücke. Br. hat ſo gut wie gar nichts. Meines will ich in jedem Fall zuerſt in Wien ſpielen laſſen; aber es eilt nicht. Ich habe viel vor und möchte wohler, möchte ganz geſund ſein.

Von Herzen Ihr
Arthur

Kommentar

Anfangsfeuilleton ] Die Entdeckung der Provinz ist Bahrs erstes Feuilleton für das Neue Wiener Tagblatt.

Implizite Erwähnung

Stück] Das Bergwerk zu Falun

Versandweg

Versendet

8. 10. 1899
Arthur Schnitzler
Berlin

Empfangen

[9. 10. 1899 – 13. 10. 1899?]
Hugo von Hofmannsthal
Venedig

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,88

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 132–133.

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 172.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01016]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 22. 2. 1900

|Sanremo 22/II 1900

Mein lieber Arthur! »Beneiden«! Mein Gott! Wissen Sie was »beneiden« heißt? »Das Andere nicht wissen.« Im übrigen, dieser demonstrative »Süden« mit »Nachtkastel-Palmen«, der um 5 Uhr Abends die Maske abwirft, ist recht traurig. Überhaupt versagt Italien zum erstenmal bei mir; vielleicht wirds in Florenz besser. Ich vertrage es offenbar nicht irgendwohin direkt des schönen Wetters halber zu gehen. Sofort fang ich an aufs Wetter aufzupassen, bemerke wenn es blufft, und finde schließlich daß es, wie alle Dinge wenn man ihnen auf die Finger sieht, auch »in seinem Fach ein Esel« ist, und gar nicht weiß wie schönes Wetter eigentlich sein soll. Man darf gar nichts genau ansehen wollen; |Vielleicht heisst das große Geheimniß eines erträglichen Daseins: Oberflächlichkeit. Unsereiner, der einmal zu graben begonnen hat, kann freilich nicht mehr zurück; aber vielleicht geht es an so tief zu graben bis man auf der anderen Seite wieder herauskommt; das ist dann unsere »Oberflächlichkeit«. Der nächste Weg ist das nicht! »Pollak wo hast Du Dein linkes Ohr?«

Meine Frau hat sich bisher nicht erholt, ich habe hier einen Husten bekommen, die Einzige die sich wol fühlt ist Mirjam; bis sie größer sein wird, wirds schon besser werden. Frau Professor Döppler habe ich hier getroffen und mir von ihr vortratschen lassen, was sie amüsant und eifrig hat; Ideenassociation: Elly H. hat sich richtig, wie ich herzloser Weise schon vorher zu Meyer sagte, mit ihrer Krankheit eine |Position bei uns gemacht; man kann nicht sagen daß es mit wenig Einsatz geschehen ist. Wenn ihr Mann jetzt noch kein Geld verdienen würde, wäre er ein Dichter – für uns – nur um nicht roh zu sein. Frau Professor D. hat ihn – sie findet ihn überschätzt – mit dem Zeichner Allers verglichen; wer von H.s Freunden ihr das beigebracht haben mag? Auf ihrem eigenen Mist ist das nicht gewachsen; ich glaube übrigens sie hat überhaupt keinen eigenen Mist. Daß Sie sich die Lektüre von Georgs Tod für einen Frühlingstag auf dem Land aufheben ist sicher für das Buch gut; ob auch für den Tag? Wenn Sie mir durchaus das Buch des »dampfenden Jünglings« schicken wollen, schicken Sie es nach Florenz, poste |restante. Nicht vielleicht deshalb weil ich hier bin, sondern weil ich am 27. dort sein will.

Ich arbeite natürlich nichts. Von Hugo habe ich keinerlei Nachricht. An Brandes habe ich heute mein Buch geschickt Ich glaube nicht, daß er was damit anfangen kann. Auch Robert Hirschfeld der mich vor meiner Abreise becomplimentirte scheint keine Ahnung zu haben was der Inhalt des Buches ist. Was macht Gustav; während ich seinen Vornamen niederschreibe werde ich so verlegen, als sähe ich sein ungläubiges Lächeln zu dieser Intimität. Grüßen Sie ihn, dann à discretion die Übrigen, aber in gemessenen Distanzen.

Wie ich meinen Brief überlese, finde ich daß er »witzig« ist. »Gott sei Dank er wird witzig«! Aber der Hofmarschall Kalb, der das sagt weiß nicht daß das für den Ferdinand ein schlechtes Symptom ist. Für mich auch.

Von HerzenIhr

Richard

Kommentar

Pollak … Ohr?] Stehende Redewendung für den Griff mit der rechten Hand über den Kopf zum linken Ohr. Ein (jüdischer) Junge, der vom Lehrer gefragt wurde, wo er sein linkes Ohr habe, soll diese umständliche Geste gemacht haben. Vgl. Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 15. 10. 1894

Döppler ] Berta Doepler ist am 25. 7. 1895 auf der Kurliste von Bad Ischl verzeichnet, wodurch eine frühere Bekanntschaft anzunehmen ist.

Implizite Erwähnungen

Frau] Paula Beer-Hofmann

Buch] Wiener Bummelgeschichten

dampfenden Jünglings] Max Messer

Gott sei Dank er wird witzig] Kabale und Liebe

Versandweg

Versendet

22. 2. 1900
Richard Beer-Hofmann
Sanremo

Empfangen

[23. 2. 1900 – 27. 2. 1900?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »151«

Druck 1

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 142–143.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L01017]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 2. 3. 1900

|Edlacher Hof,

2. März 1900.

mein lieber Richard, vorgeſtern Abend bin ich hier angekommen, ich wollte dem Frühling entgegenfahren – und ſeit geſtern ſchneit und friert es. Immerhin iſt es in den Mittagſtunden ſchön. Heut ſowohl als geſtern bin ich nahezu 6 Stunden ſpazieren gegangen. Weniger lang |ſchrieb ich an der Novelle, für die ich keinen Namen habe.

Ihre hab’ ich in 2 Etappen geleſen, die erſten 2 Capitel in der Eiſenbahn, die letzten 2 geſtern Abend auf meinem Zimmer (3. außer 4. im Bett) Also glauben Sie mir: es iſt ein wundervolles Buch. Man hat allerdings das Gefühl, als wenn die aneinandergereihten Edelſteine nicht auf einer Schnur, |ſondern auf einem Zwirnsfaden – oder gar nur in der Luft aneinandergereiht wären – aber man muſs nicht alles als Kette um den Hals tragen können. Im vierten Kapitel ſteckt übrigens irgend wo ein frecher Schwindel – das dürfte Ihnen nicht unbekannt ſein. Sie ſetzen ſich ſozuſagen plötzlich an eine andre Orgel, die auch herrlich klingt – |aber das beweiſt nichts. – Nicht überall ſcheint es mir geglückt, daſs gegenwärtiges und erinnertes ſich gegeneinander abhebt, wie es ſoll; daſs man das Bedürfnis hat, das Buch wieder zu leſen dagegen iſt ja ſehr ſchön; aber dſs man es entschieden 2–3 Mal lesen muſs, iſt vielleicht ein Fehler. Ihre Bilderpracht ſchreit nach Jamben |und nach Drama. Ja es verlangt mich geradezu, einige von Ihren Vergleichen in Ihren Stücken wiederzufinden und ſie auf der Bühne ſprechen zu hören. – Wunderbar iſt, wie ſcheinbar belangloſe Details zu ihrer Zeit ausgenützt und nachträglich voll Belang erſcheinen. Das gibt den gewiſſen Schauer. Überhaupt: meiner |Empfindg nach ſteckt viel mehr Dichteriſches in dem Buch als, wie gewiſs vielfach behauptet werden wird, Verſtand. Sie wiſſen wie ich das meine. So geſcheidt iſt bald einer – aber die Dinge ſo sagen – ! Um Goethe zu variiren: Alles gescheidte iſt ſchon einmal geſagt worden: man muſs nur verſuchen, es – ganz anders zu sagen. |Und »ma foi« das haben Sie gethan. –

Während ich dieſes ſchreibe ſitze ich allein im Speiſeſaal, abends 9 Uhr. Außer mir lebt hier nemlich nur ein (noch) älterer Herr. Montag fahr ich wohl wieder nach Wien. Ich ſehn mich nach niemandem – niemand ſehnt ſich nach mir. Das iſt nicht ſenti|mental – ſondern das iſt eben ſo. Heut vor einem Jahr war alles noch ſo anders – und doch ſchwebte es ſchon über uns . . Ja ja, es ſchwebt immer . . . »Zeit iſt nur ein Wort —« Könnte von Ihnen, von Hugo und von mir ↓(und etlichen andern)↓ ſein. Zufällig ſagt es Beatrice. –

Wie lang denken Sie noch auf Reiſen zu ſein? Ich ſchicke |dieſen Brief nach Florenz, wo ich Sie, glücklicher und wenn Sie wünſchen weniger witzig als in Sanremo vermuthe. – Mirjam hoff ich ſo luſtig als ſie war und Ihre Frau ſo erholt, als man es von italieniſcher Luft erwarten sollte. –

Von Hugo weiſs ich noch immer nichts, und Gustav |hab ich von Ihnen gegrüßt. Thun Sie das gleiche von mir an Mayer, wenn er ſchon mit Ihnen zuſammengeſtoßen iſt (– was hoffentlich nicht weh gethan hat.)

Leben Sie wohl!

Ihr
Arthur

Kommentar

– ganz anders zu sagen.] Bei Goethe endet es: »es noch einmal zu denken.«

ma foi ] französisch: meiner Treu

ſchwebte … uns] der Tod Marie Reinhards

Implizite Erwähnungen

Novelle] Frau Bertha Garlan. Roman

Ihre] Der Tod Georgs

Alles gescheidte iſt ſchon einmal geſagt worden: man muſs nur verſuchen, es – ganz anders zu sagen.Bei Goethe endet es: »es noch einmal zu denken.« ] Wilhelm Meisters Wanderjahre

Zeit iſt nur ein Wort —] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Frau] Paula Beer-Hofmann

Versandweg

Versendet

2. 3. 1900
Arthur Schnitzler
Reichenau an der Rax

Empfangen

[3. 3. 1900 – 7. 3. 1900?]
Richard Beer-Hofmann
Florenz

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 380–382.

Druck 2

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 144–145.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

Korrespondenzstück L01021

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 15. 3. [1900]

|15 März.192 Bd Haussmann

Paris

mein lieber Arthur

es geht einem hier merkwürdig: ohne einzelnen Menſchen übermäßig nahe zu treten, iſt man doch von einem ſolchen Gewirr von Menſchen und Beſtrebungen umgeben, daſs einem zuhauſe und Deutſchland ungeheuer weit weg vorkommt. Für mich hat eine ſolche Suggeſtion etwas ſehr gutes: ſchon lang hab ich mich nicht ſo frei gefühlt, mich |nicht ſo zuſammenfaſſen können. Es fällt mir manchmal mehr ein als ich aufſchreiben kann: kleinere und größere Stücke, Erzählungen und anderes Phantaſtiſches. Ich hoffe, daſs ich wol halbwegs Abgeſchloſſenes fertig bringe.

Die Stadt und das bois ſind noch nicht ſehr hübſch; man freut ſich hier doppelt auf das Frühjahr, das Licht und die Blätter.

Anatole France zu ſehen, iſt recht intereſſant; es kommen |viel junge Leute zu ihm, das Geſpräch iſt faſt ausſchließlich politiſch, die Färbung ſocialiſtiſch. (Die »Geſellſchaft« iſt faſt vollſtändig nationaliſtiſch, zum Theil in einer widerwärtigen bornierten Weise).

Eine große Freude iſt es, Rodin in ſeinem Atelier zu beſuchen. Da iſt man in einer ganz andern, ſehr großen Welt. Er ſelbſt iſt von einer merkwürdigen Güte und Freundlichkeit. Ich |werde ihn nächſtens auch nach Meudon zu ihm hinausfahren.

Wie heißt der kleine Ort am Waſſer, wo Sie einen ſo ſchönen und traurigen Abend verbracht haben? Ich denke ſehr oft daran.

Ich beſchäftige mich mit Ihnen in Gedanken in einer ſehr lebhaften ſonderbaren Weiſe. Mir iſt unter andern ein ganz incommenſurables kleines groteſkes Stück eingefallen, in welchem Sie und Paracelsus (der wirkliche, von dem ich ganz |außerordentliche Bücher hier, überſetzt, auszugsweise, mithabe) die Hauptfiguren ſind. Es iſt ein Stoff der mich merkwürdig aufregt. Wenn ich es fertig bringe, müſsten wir es beim Richard ſpielen. Ich ſpüre dabei ſehr ſtark, daſs mir an dem Verkehr mit Ihnen gar nichts unfruchtbar iſt; auch nicht die kleinſte Sache, mit der ſich nicht in der |Erinnerung etwas anfangen ließe.

Was thuen Sie? von dieſen Tagen jetzt gerade kann ich es mir ja denken, beinahe fühlen, aber nachher? woran arbeiten Sie, lieber Arthur?

Iſt Richard in Wien? Ich erwartete auf mehrere Karten lange eine Antwort, erhielt endlich eine ſehr |flüchtige, dürftige aus Florenz.

Mein Papa wird Ihnen in den nächſten Tagen ein typiertes Exemplar des kleinen Vorſpiels ſchicken, das ich für eine Berliner Antigone-vorstellung (26ten März) geſchrieben habe. Bitte ſchicken Sie es mit meinen herzlichen Grüßen an Goldmann. Es wäre mir natürlich angenehm |wenn er etwa in die Vorſtellung gehen und darüber ſchreiben würde, aber natürlich abſolut nur, wenn er Luſt hat.

Ich hoffe bald einen Brief von Ihnen, ſehe Maeterlinck ſehr viel, einen überaus erfreulichen Menſchen, auch andere Leute, Frauen, Cocotten, Schauſpielerinnen, ſehr viele ſchlechte Menſchen, arbeite ſehr viel, finde endlich, daſs der Tag 24 Stunden hat und bin nie ſchläfrig.

Von Herzen Ihr
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »1900«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »160«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 134.

Kommentar

Abend] am 21. 5. 1897, zusammen mit Marie Reinhard

dieſen Tagen] Am 18. 3. 1900 jährte sich der Tod Marie Reinhards.

ſchicken … Goldmann] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24. 3. [1900]

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 10. 3. 1900
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [19. 11. 1899?]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brandes an Schnitzler, [18. 3. 1900]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 22. 3. 1900

[L01024]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 23. 3. 1900

|23. 3. 900.

mein lieber Hugo, Sie haben mich recht lang warten laſſen, aber was Sie mir ſchreiben iſt alles erfreulich und ſchön, und so hab ich es erwartet. Der kleine Ort heißt Vilennes oder Vilaines – bei Poissy, wenn mich nicht die Erinnerg trügt, an der Marne. Ich kann nie an jene Stunde zurückdenken, ohne daſs ſich mein ganzes Weſen mit einem unbegreiflichen Schauer füllt, ſo als wenn ich dort es eigentlich ſchon hätte wiſſen müssen – |oder gar – es gewußt hätte – (»dort – wo wir an lichten Tagen nicht hineinſchaun!«) – Ihr Brief kam grad am Morgen des 18. März. –

Ihr kleines Vorſpiel, das ich ſehr einfach und ſchön finde, hab ich gleich an Paul Goldmann (Berlin, Dessauerſtraße 19) geſchickt, vielleicht ſchreiben Sie ihm auch ein Wort?

– Wir leben hier noch im ewigen |Winter. Schnee heut Nacht! – Und Wind, Regen, Koth. Es ist abſcheulich. Ich will in den nächſten Tagen ein bischen in den Süden fahren, bis Raguſa. Nicht mit rechter Freude. Aber ich hab auch immer Katarrhe, jetzt noch dazu dumme Geſchichten mit plombirten Zähnen, dazu alles andre, kurz, ich kann |mich kaum je eine viertel Stunde wohl fühlen. Anfang März war ich ein paar Tage in Edlach; habe dort den Frühling finden wollen, aber Eis und 10 Grad Kälte, ſowie Dora Speyer gefunden, die übrigens lieb iſt.

– Jetzt iſt Brandes hier, erzählt ſehr amüſant, und iſt gewiſs was ſehr beſondres. Und |doch (warum »und doch«?) hab ich eher ein Gefühl der Entfremdung diesmal ihm gegenüber. Liegt wohl an meiner Stimmung. –

Ich arbeite an nichts als an der langen Novelle, die wohl (ſtofflich) ſo eine Art Seitenstück zur Femme de 30 ans wird, eine veuve de 30 ans – viel|leicht ſchließ ich ſie auf der dalmatiniſchen Küſtenfahrt ab. –

Eben telephonirt mir Richard ich möge in den Schachclub kommen – Iſt das nicht ganz unwahrſcheinlich in Paris zu hören, daſs hier weiter telephonirt wird – in den Schachclub gegangen –? So iſt es mir gewiſſermaßen räthſelhaft, daſs gewiſs das Haus |in der rue Maubeuge Nr. 5 ſteht – ja daſs noch die Zimmer exiſtiren, die Fenſter – die Waſchtiſche – –

Ich kann Ihnen gar nicht ſagen wie mir iſt, während ich dieſen Brief ende. Als hätt ich’s noch immer nicht ganz verſtanden – denn in dieſem Augenblick ſind mir Dinge eingefallen, an die ich ſeitdem nicht gedacht.

|leben Sie wohl. Wann kommen Sie wieder? Werden wir zuſammen radeln? Ich bin neugierig auf das, was Sie mir von den Namenloſen erzählen werden.

Von Herzen
Ihr

Arthur.

Grüßen Sie Hans Schleſinger u. Bubi Franckenſtein.

Kommentar

18. März ] Maria Reinhards erster Todestag.

veuve de 30 ans ] französisch: Witwe von 30 Jahren

Implizite Erwähnungen

dort – wo wir an lichten Tagen nicht hineinſchaun!] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Vorſpiel] Vorspiel zur Antigone des Sophokles

Novelle] Frau Bertha Garlan. Roman

Versandweg

Versendet

23. 3. 1900
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[24. 3. 1900 – 28. 3. 1900?]
Hugo von Hofmannsthal
Paris

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,90

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 auch das zweite Blatt mit »23. 3. 900.« datiert

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 135–136.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01031]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 9. 4. 1900

|9/4 900.

mein lieber Hugo, heute Vormittag habe ich Ihren Papa geſprochen, und ihn zu meiner Freude ſo vortrefflich ausſehend und bei ſo guter Stimmung getroffen, wie nur einer ſein kann, der morgen wieder aufſteht. Ich war geſtern früh gleich nach meiner Ankunft bei Ihrer Mama und fand ſie ſchon vollkommen beruhigt und hauptſächlich froh über die viele Sympathie von allen Seiten, die bei dieſer Gelegenheit ſich ausſprach. |Soweit ich (ohne Unterſuchung) das ganze beurtheilen kann, ſcheint mir eine organiſche Erkrankung ↓(des Herzens)↓ vollkommen ausgeſchloſſen; ich weiſs nicht einmal, ob es richtig iſt, von »Anfällen von Herzſchwäche« zu ſprechen; mir kommt der vagus als der ſchuldige vor, und als ich heute vor Ihrer Mama von vagus Neuroſe ſprach, ſagte ſie, Dr. Schandlbauer habe dieſelbe Vermuthung ausgeſprochen. Jedenfalls dürfen Sie ſo vergnügt und unbeſorgt weiterleben als vorher. Allerdings kommt’s |mir ſehr fraglich vor, daſs Ihre Mama ſich entſchließen wird, Ihren Papa zu Ihnen nach Paris fahren zu laſſen; das iſt ganz begreiflich. Ich höre immer wieder, von Richard und von Ihrer Mama, dſs Sie ſich ſo wohl fühlen und mit Luſt arbeiten, und ſo freue ich mich nicht nur auf Sie ſondern auch auf das, was Sie mitbringen werden. Ich war auf meiner Reiſe eigentlich nur in den Stunden ziemlich gut dran, in denen ich geſchrieben habe; – |das Wetter war ſelten ſchön, nur in Ragusa 3 klare Tage, aber da wars für Ragusa und für Anfang April doch zu kühl. In Abbazia hat es ununterbrochen gegoſſen; dort war ich viel mit Georg Hirſchfeld zuſammen, zu dem ich neue Sympathie gefaſſt habe. Elly liebe ich aber noch immer nicht. Es war mir auffallend, wie viel ich auf meiner Reiſe geträumt habe; ſo lebhaft und bewegt wie nie, und meine Todte iſt mir vier oder fünf Mal erſchienen. |Der ſonderbarſte von allen Träumen war der, dſs ich träumte, ich hätte drei Träume gehabt, die mir den Tod vorhergeſagt und erzählte jemandem dieſe 3 Träume, nach dem Aufwachen erinnerte ich mich nur an einen davon deutlich. – Ich bin noch immer an der langen Novelle, vor Oſtern wird ſie doch fertig, dann dictir ich ſie; fange aber gleich was neues an, entweder eine kurze Geſchichte oder dieſes Sommerſtück; – eigentlich hab ich ein Gefühl von Unerſchöpf|lichkeit wie nie zuvor, aber es iſt mehr theoretiſch, – macht mich nicht beſonders glücklich. Ich empfinde meinen Verluſt ſchwerer und ſichrer als je.

Leben Sie wohl und ſchreiben Sie mir bald ein Wort.

Von Herzen Ihr
Arthur.

Ich hoffe Sie haben meinen Brief ↓(aus Wien)↓ und auch die Karten aus Dalmatien bekommen.

Wien, 9. 4. 900.

Kommentar

viel … Reiſe] Er erwähnt mehrere davon im Tagebuch (1. 4. 1900, 4. 4. 1900, 5. 4. 1900, 6. 4. 1900).

ich hätte drei Träume] siehe A. S.: Tagebuch, 6. 4. 1900

Implizite Erwähnungen

Papa] Hugo August von Hofmannsthal

Mama] Anna von Hofmannsthal

Todte] Marie Reinhard

Novelle] Frau Bertha Garlan. Roman

Geſchichte] Ein Erfolg

Sommerſtück] Im Spiel der Sommerlüfte. In drei Aufzügen

Versandweg

Versendet

9. 4. 1900
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[10. 4. 1900 – 14. 4. 1900?]
Hugo von Hofmannsthal
Paris

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,92

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift Beide Blätter von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 mit »9/4 900« datiert

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 137–138.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01033]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 30. 4. 1900

|Kommunehospitalet

Kopenhagen

30 April 1900

Verehrter Freund

Sie wundern sich vielleicht, gar nicht von mir gehört zu haben, da wir doch verabredet hatten, uns zu treffen und uns jedenfalls in Wien zu sehen. Aber eben wie ich eine Reise auf Kosten des ungarischen Staats durch die ungarischen Provinzen antreten sollte, kam meine alte Krankheit, die Venenentzündung, wieder, ich lag erst 3–4 Tage im Hotel reiste dann nach Kopenhagen und habe also den ganzen Monat verloren. Ich habe mich ins Hospital eingelegt um sorgfältige Pflege zu haben, die Entzündung schien schon zwei Mal erloschen, kam aber dann wieder. Ich liege also vorläufig in dieser gelinden Tortur, das Bein hoch und in der Schiene |auf dem Rücken immer in derselben Lage ohne mich weder rechts noch links drehen zu können.

Dies ist der dritte Frühling, den ich nicht sehe (97, 99, 1900)

Die deutschen Blätter haben Dutzende von Schmähartikeln gegen mich enthalten, weil ich in dem Klub in Budapest, aufgefordert, eine französische Einleitung zu machen (was mir lächerlich vorkam), einfach sagte »Die Sprache, deren ich mich bediene ist nicht die Ihre und nicht die meine, nicht Ihre Lieblingssprache und nicht die meine, doch es ist die, worin wir uns am leichtesten verstehen.« Das wird ein hämischer Angriff auf Deutschland und die deutsche Kultur genannt. Und zwar von anonymen Bengeln, die nicht mehr Antheil an die deutsche Kultur haben als ein alter Stiefel. VDie Verachtung, die ich für die Journalisten |hege, ist nach und nach so gross, dass ich förmlich einen bitteren Geschmack im Munde davon habe, wenn ich daran denke.

Ich bin Ihnen und Beer-Hoffmann wie gewöhnlich vielen Dank für Wien schuldig.

Sie beiden und Gomperz’s Haus und Lanckoronski waren dies mal mein Wien. Ich habe Sie sehr lieb und freue mich, dass wir Freunde sind.

Ich las jetzt im Bett einige Bücher: Drames de famille, die Bourget mir schickte trotzdem er so katholisch geworden ist; die zwei grossen Erzählungen, die in unsern nordischen Blättern übel besprochen werden, gefielen mir sehr, wenn auch nicht die moralisirende Schreibweise, doch Stoff und Ausführung. Dann las ich einen deutschen Roman, der mir geschickt wurde und der mir gut scheint, Wilhelm Hegeler, Ingenieur Horstmann, eine |sehr tüchtige Leistung. Mit Interesse las ich Balzacs Briefe À L’Etrangère d. h. an seine zukünftige Frau in der ersten vollständigen Ausgabe.

Es war amüsant, den Ton in Lanckoronskis Rund um die Welt mit dem in unseres Freundes Goldmann’s zu vergleichen. Goldmann hat mehr Geist und Herz, der Graf hat viel mehr gesehen und (erstaunlich!) er hat darin ein gutes lyrisches Gedicht geschrieben.

Es ist trist, so oft und lange krank zu sein. Ich bin ganz ausser Stande, irgend eine ordentliche Arbeit vorzunehmen, meine tägliche Arbeit besteht allein darin, die Ausgabe meiner Sämmtlichen Schriften zu verbessern und zu corrigiren.

Ihr Freund

Georg Brandes

Kommentar

vollständigen Ausgabe] H. de Balzac: Œuvres posthumes I. Lettres à l’étrangère (1833–1842). Paris: Calmann-Lévy, Éditeurs [1899].

Implizite Erwähnungen

Klub in Budapest] Liberaler Club

nordischen] Skandinavien

Frau] Ewelina Hańska

Goldmann’s] Ein Sommer in China. Reisebilder

Sämmtlichen Schriften] Samlede Skrifter [Gesammelte Werke]

Versandweg

Versendet

30. 4. 1900
Georg Brandes

Empfangen

[30. 4. 1900 – 4. 5. 1900?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »20«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 80–81.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L01034]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 3. 5. 1900

|Mein lieber und verehrter Herr Brandes,

ſchon vor einigen Tagen las ich in einer Zeitung, daſs Sie ſich wieder leidend befinden und in ein Sanatorium gegangen wären; aber nach dem ganzen Tun u auch nach der Schrift Ihres Briefes ſcheint mir, daſs die Krankheit diesmal leichter auftritt als die erſten Male, und hoffentlich ſtehn Sie bald wieder auf und ſind endlich ganz geſund. Es iſt gewiſs ein gutes Zeichen, wenn Recidive in abgeſchwächter Form auftreten; |ich wünſche von Herzen, daſs es das letzte iſt. – Sehr bedauert hab ich dſs ich in Abbazia Ihren Abſagebrief fand nicht Sie ſelbſt. Ich habe auf der dalmatiniſchen Reiſe meiſt ſchlechtes Wetter gehabt; nur in Raguſa zwei ſonnige Tage; überdies gerieth ich anfangs in einen Balneologencongreſs, deſſen Mitglieder Schiffe und Hotels füllten, von denen ich auch manche perſönlich kannte, es war ziemlich unangenehm. Unter ſolchen Halb|bekannten ſein iſt die ſchlimmſte Form – der Einſamkeit, nicht der Geſelligkeit. Von Abbazia aus, wo es ununterbrochen regnete, flüchtete ich bald nach Hauſe. Das ſchönſte was ich mitbrachte, iſt die Erinnerung an die Trümmer von Salona, ich kann gar nicht verſtehen, warum man da nicht immer und immer weitergräbt; die Erde wegkratzen und die Vergangenheit finden – wie kommt es, dſs darüber noch keiner wahnſinnig |geworden iſt? –

Auch die albernen Angriffe gegen Sie wegen Ihrer Budapeſter Einleitung habe ich geleſen. Es iſt ja wirklich gar nicht ernſthaft darüber zu reden. Und doch ſcheint es, kann man die Empfindlichkeit gegenüber dem dümmſten, wenn es nur einmal gedruckt iſt, nicht ganz verlieren. Ich erinnere mich, wie ich ſeinerzeit mit einigem Staunen im Briefwechſel von Goethe und Schiller Denkmäler ihres Aergers über die nichtigſten Scribenten antraf. Seither ſtaune ich |aber nicht mehr, wenn ich ſehe, wie ſich zuweilen die Klügſten über die Thörichteſten ärgern. Die Philoſophie hilft wohl gegen die Todesangſt, aber nicht gegen Flohſtiche.

Daſs Sie auch mir für Wien danken, iſt zu liebenswürdig; ich fühle, daſs ich Ihnen, beſonders diesmal, nicht viel ſein konnte. Im Anfang waren dieſe langweiligen Zahngeſchichten; und dann liegen die Schatten von jenem traurigen Ereignis oft, und nun gar in dieſen Frühlingstagen ſchwer auf meiner Seele. Dazu kommen noch mancherlei zum |Theil nervöſe Dinge (aber nur zum Theil), über die ich nicht gern rede, hauptſächlich ein quälendes Ohrenſauſen, an dem ich nun ſeit drei einhalb Jahren ununterbrochen leide, mit beginnender Verſchlechterung des Gehörs – das macht mich natürlich auch nicht viel froher. Immerhin arbeite ich ſeit einiger Zeit mehr als je und mit einer Empfindung – wenigſtens zuweilen – von innerer Fülle wie niemals früher. Ich bin jetzt daran eine Novelle zu dictiren, die vor ein paar Wochen beendet wurde, ſchreibe jetzt einige |kleinere und möchte im Sommer eine Komödie ſchreiben. Der Schleier der Beatrice wird wahrſcheinlich im ↑SommerHerbſt↓ an der Burg aufgeführt; wo ich aber mit den neuen Sachen hin ſoll die ich im Kopf habe weiſs ich nicht recht. Es wird nemlich kaum möglich ſein in der nächſten Zeit etwas wieneriſches zu ſchreiben, in das nicht die antiſemitiſche Frage hineinſpielt – und meine Art darüber zu denken wird weder den Chriſten noch den Juden recht ſein. – Das neue Buch von Bour|get kenn ich nicht, habe ſchon lange nicht von ihm geleſen; auch das Reiſewerk von Lanckoronsky iſt mir noch unbekannt. Ich leſe jetzt – denken Sie! zum erſten Mal – wenn ich von einer Jugendbearbeitung abſehe – den Don Quixote; dann ein vorzügliches Buch über Dante von Federn, demſelben, der den Emerson trefflich überſetzt hat. Gibbon begleitet mich bereits längere Zeit.

Seit das Wetter ſchön iſt, radl ich auch manchmal aufs Land, und für den Sommer hab ich |größere Touren auf dem Rad vor. Vielleicht entſchließen Sie ſich einmal, in der heißen Zeit ins Gebirge zu gehen; ich habe mich ſchon darauf gefreut, einmal mit Ihnen im Freien zu ſein, außerhalb von Stadt und Mauern herumzuſpaziren. Vielleicht läßt es ſich gar machen, dſs Sie, Goldmann und Beer Hofmann u ich irgendwo zuſammentreffen, fern von allen Zeitungen – und am Ende auch von aller »Literatur«. –

Jedenfalls hoff ich Sie ſagen mir bald wieder ein Wort, wies Ihnen |geht. Es iſt eine meiner wirklichen Freuden, daſs Sie meiner mit Sympathie gedenken. Ich grüße Sie herzlich.

Ihr
Arthur Schnitzler

Wien, 3. 5. 900.

Kommentar

leidend … Sanatorium] Vermutlich bezieht er sich auf diese Meldung: [O. V.]: Personal-Nachrichten. [Dr. Georg Brandes]. In: Neue Freie Presse, Nr. 12811, 24. 4. 1900, S. 6: »Dr. Georg Brandes, dessen rheumatisches Leiden wieder heftiger aufgetreten ist, hat sich, um eine so sachverständige und sorgfältige Behandlung als möglich zu finden, in das Commune-Hospital in Kopenhagen begeben. Sein Zustand gibt nicht zu Besorgnissen Anlaß.«

Recidive] Rückfall

Balneologen] Balneologie: die Lehre von den Heilbädern.

Budapeſter Einleitung] Möglicherweise bezieht sich Schnitzler auf diese Meldung: [O. V.]: Ein recht ungezogener Mensch. In: Arbeiter-Zeitung, Nr. 103, 15. 4. 1900, S. 6–7, hier S. 6: »Ein recht ungezogener Mensch scheint Herr Georg Brandes, der dänische Literaturkritiker, zu sein. Er hielt am letzten des vorigen Monats in einem Budapester Klub einen Vortrag über Ibsen. Da Herr Brandes nicht ungarisch spricht, die Budapester aber wenig dänisch verstehen, so sprach Herr Brandes – natürlich deutsch. Er begann nun seine Rede mit folgenden Worten: ›Meine Damen und Herren! Die Sprache, in der ich zu ihnen rede, ist nicht die ihrige, und sie ist auch nicht die meine. Ich gestehe, daß ich die deutsche Sprache nicht sehr liebe; wie ich weiß, ist sie auch bei ihnen nicht sehr beliebt. Allein dieses einemal muß ich mich ihrer dennoch bedienen, denn schließlich ist es doch die Hauptsache, daß wir einander verstehen. Ich habe das Deutsche erst in meinem 30. Lebensjahr gelernt, und obwohl ich es vollkommen beherrsche, so ist doch meine Aussprache mangelhaft. Deshalb ist es keine Phrase, wenn ich um Nachsicht bitte.‹ Man braucht nicht viel Worte zu machen, um zu sagen, was das ist, dessen sich Herr Brandes hier schuldig gemacht hat: eine Unanständigkeit. Niemand hat weniger Anlaß, über das deutsche Volk Klage zu führen, wie Herr Brandes, der in deutschen Schriftstellerkreisen stets mit der größten Unbefangenheit und mit warmem Wohlwollen aufgenommen worden ist. Es ist also eine Unziemlichkeit sehr arger Art, wenn Herr Brandes, der kurz vorher in Wien der deutschen Sprache so große Komplimente gemacht hat, den deutschfresserischen Instinkten der Budapester Clique so niedrige Konzessionen bereitet.«

Implizite Erwähnungen

Sanatorium] Kommunehospitalet

Novelle] Frau Bertha Garlan. Roman

Buch] Familiendramen

Reiſewerk] Rund um die Erde 1888–89

Buch] Dante

überſetzt] Essays

Gibbon ] Verfall und Untergang des Römischen Reiches

Versandweg

Versendet

3. 5. 1900
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[4. 5. 1900 – 8. 5. 1900?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
auf der ersten Seite von unbekannter Hand mit Bleistift nummeriert: »20. Schnitzler« und datiert: »3/5 00«, die Datierung jeweils auf den ersten Seiten der weiteren Blätter mit Bleistift wiederholt, diesmal in Verbindung mit einem vorangestellten »?«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 81–83.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 382–384.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L01053]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 13. 7. 1900

|Alt-Aussee 13/VII. 1900

Lieber Arthur! Meiner Frau geht es augenblicklich etwas besser. Seit 8 Tagen kommt täglich der hiesige Doktor. Ob ein causaler Zusammenhang zwischen beiden Sätzen besteht? Von Hugo ein Brief aus Bad-Fusch; er will Ihre Adresse. Von Goldmann ein Brief wegen Fußtour. Wir fixiren also endgiltig (Schicksalsclauseln inbegriffen) den 15. August in Innsbruck. Für den Zeitungsausschnitt Dank. Zur Beruhigung meines Papa’s ganz gut. Meyer war zu Besuch von Ischl hier, er will die Tour mitmachen. Er hat eine Unvorsichtigkeit begangen. »Die Hochzeit der Beatrice« hab ich ihm – wogegen Sie nichts hatten – geborgt. Nun setzt sich der Unglückliche in Marienbad auf |eine Bank, liest ↓in↓ dem Buch. Es erscheint: Minnie B. spricht M. an erinnert ihn daß er S sie eigentlich von einem Jour her kennen sollte, borgt sich das Buch aus; M. wird zweimal zum Speisen geladen. Weiter: Minnie hat aber – (verdächtig) das Buch bei ihrer Abreise nach Levico noch nicht zu Ende gelesen, und erhält von M. den Auftrag es nach Lesung mir zu schicken was sie noch nicht getan hat. M. wird nun in meinem Namen urgieren damit ich das Buch kom bekomme. Hoffentlich haben bis dahin noch nicht die versammelten irgendwie nennenswerthen Curgäste in Levico bemerkt daß Sie Ihre unveröffentlichten Stücke Minnie anvertrauen. O Nachtkastelmotive. Bei alledem ärgert mich M.’s Dummheit in dieser Sache. Er argumentirt: Da Sie mit Minnie gut |bekannt sind macht es nichts. Richtig muß es heißen: Da Sie gut bekannt sind und es ihr nicht geben, so wollen Sie eben nicht daß sie es hat. Außerdem ärgert mich: M. auf dessen Verstand, Takt, und Geschicklichkeit ich einige Hoffnung setzte enttäuscht mich. Ob es denn mir einfiele ein als Manuscript gedrucktes Ding jungen Mädchen in die Hand zu geben die – nach meiner Taxirung – gar kein wirkliches – außer persönliches – Interesse daran haben, und nur eine Primeurprotzerei damit anstellen wollen. Im Übrigen ist es wahrscheinlich nicht so wichtig.

Wenn Sie Minnie einmal – damit die Leut Recht behalten – doch heirathen sollten wird dieser Brief mich nicht beliebt machen.

Ich arbeite. Man überschätzt wie Sie sehen immer noch die Menschen. Herzlich Ihr
R.

Versandweg

Versendet: |   | 13. 7. 1900
Beer-Hofmann, Richard
Altaussee

Empfangen: |   | 15. 7. 1900
Schnitzler, Arthur
Reichenau an der Rax

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »155«

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 147–148.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L01057]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 17. 7. 1900

|Reichenau b/Payerbach
Curhaus. 17. 7. 900.

mein lieber Hugo, wenn Sie dieſen Brief bekommen, ſind Sie ſchon wieder zurück von Ihrem kleinen Ausflug und haben hoffentlich ↓alle↓ Verdroſſenheit verloren. Ich wüßte wirklich nicht, was ich jetzt ohne Arbeit beginnen würde. Komme ich durch äußere Umſtände, unruhige Verhältniſſe durch einige Tage nicht dazu, wenigſtens ein paar kurze Stunden zu ſchreiben, ſo verſinke ich in eine wahre Schwermuth. Hier bin ich nun im ganzen |gut dran. Ob viel dabei herauskommen wird, bei dem nämlich was ich jetzt ſchreibe, iſt ja noch nicht ſicher, aber das weſentliche liegt ja wo anders. Nachher gibts ja beinah nur Aerger, ob einem was gelungen iſt oder nicht. Ich habe hier ein kleines Luſtſpiel neu geſchrieben (deſſen erſte Faſſung vor 2 Jahren in Tegernſee unter glücklichern Umſtänden entſtand) und bin jetzt mit einer ziemlich ſonderbaren Novelle beſchäftigt, die mir viele Freude macht. Von dieſer |hoff ich zuverſichtlich, daſs ſie auch Ihnen andern Freude machen wird. Meine große Novelle hab ich der N. Dtsch. Rundschau gegeben; ſie iſt nicht übel ausgefallen; bisher kennen ſie Salten u Schwarzkopf, die beide ſehr zufrieden ſcheinen. – Wie lange ich noch hier bleibe weiſs ich nicht genau; in etwa 8–10 Tagen dürfte ich jedenfalls in Wien ſein; aber über die erſte Auguſthälfte herrſcht noch große Unklarheit. Mitte Auguſt ſoll eine Fußtour begonnen werden, die |ich in Altaussee mit Richard ausgeheckt habe. Paul Goldmann, Kerr, Oskar Meyer ſchließen ſich vielleicht an. Am Ende auch Georg Hirſchfeld (Elly dürfte wegen Kerr u Goldmann ſehr dafür ſein.) –

Ein paar Stunden täglich plaudere ich mit einer angehenden nicht hübſchen Schauſpielerin, die für ihre 18 Jahre von einer unglaublichen Klugheit iſt. Sie wohnt hier mit ihrer Schweſter, die ein 16jähriges keckes aber geſcheidtes Judenmädl iſt; ſtets |iſt auch ein junges blondes Ding mit ihnen, die wahrſcheinlich verrückt werden wird. Geſtern hab ich mit denen allen in ihrem kleinen Garten genachtmahlt. Die Schauſpielerin hatte Nachmittags die Madonna Dianora ſtudirt; der kleinen Schweſter hatte ein 20jähriger Verehrer »Geſtern« aus Wien mitgebracht. Ich finde den Zufall hübſch, der es macht, daſs Sie das gleich erfahren können; nichts beruhigt mehr über die Vielheit u Verwirrtheit des Lebens, als wenn man Fäden |irgendwo zuſammen laufen ſieht. –

Sonſt hab ich hier noch Dr Redlich und ſeine Frau (die Königsbergerin) geſprochen; meine Mama u meine Schweſter wohnen hier, Schwägerin u Familie in Edlach. Den Vormittg verbumml ich und verſpazier’ ich; nur nach Tiſch arbeite ich. – Wie denken Sie den Reſt des Sommers zu verbringen? Es iſt ſehr wahrſcheinlich, dſs ich Anfangs Auguſt in Iſchl ſein werde; ſollte man ſich nicht |irgendwo, in Salzburg z. B. begegnen können? – Richard arbeitet. Als ich bei ihm war, befand ſich ſeine Frau nicht ſehr wohl, doch ſcheint es jetzt viel beſſer oder ganz gut zu gehn. Schreiben Sie mirh recht bald wieder, iſts kein Brief, ſo ſei es eine Karte. Aber verlieren wir uns keineswegs, auch nicht auf Tage, ganz aus den Augen.

Ich hoffe Ihr Papa iſt ganz geſund. Grüßen Sie ihn, Ihre Mama, und |die Familie Speyer mehr oder weniger.

Herzlichſt der Ihrige

Arthur.

Benützen Sie nur meine Wiener Adreſſe, das iſt am ſicherſten. Ich habe vergeſſen, daſs ich Sie von der Schauſpielerin ſehr herzlich grüßen ſoll.

Kommentar

vor … Tegernſee] siehe A. S.: Tagebuch, 2. 8. 1898

16jähriges] Sie war zu dem Zeitpunkt erst 14.

Implizite Erwähnungen

Luſtſpiel] Die Quellen des Nil

Novelle] Lieutenant Gustl. Novelle

Novelle] Frau Bertha Garlan. Roman

Schauſpielerin] Olga Schnitzler

Schweſter] Elisabeth Steinrück

Ding] Bertha Schimitschek

Frau] Alice Leo

Mama] Louise Schnitzler

Schweſter] Gisela Hajek

Schwägerin] Helene Schnitzler

Frau] Paula Beer-Hofmann

Papa] Hugo August von Hofmannsthal

Mama] Anna von Hofmannsthal

Versandweg

Versendet

17. 7. 1900
Arthur Schnitzler
Reichenau an der Rax

Empfangen

[18. 7. 1900 – 22. 7. 1900?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,93

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt datiert: »17/7 900«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 141.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 387–388.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01061]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 27. 7. 1900

|Fuſch 27 VII.

mein lieber Arthur

es iſt ſehr angenehm, durch die kleine Dora, welche wirklich ein überaus nettes und angenehmes Geſchöpf iſt, von Zeit zu Zeit ein Wort über Sie zu hören.

Die Tage in Salzburg mit Richard waren mir doppelt wohlthuend, da ich gerade im Verkehr mit ihm immer das Gefühl zu ſeltenen Zusammenseins, ungeſtillten |Hungers habe.Gerade an dem Tag, wo Ihr Eure Fußreiſe antretet, dürfte ich zur Waffenübung einrücken. Nachher werd ich, um die Mitte September, wahrſcheinlich an den Gardasee gehen.

Nun aber, die nächſten Tage, etwa vom letzten July an, bin ich in Salzburg, im oeſterreich. Hof. Auch meine Eltern werden zur ſelben Zeit dort ſein, und einen Theil der Zeit auch die |Gerty mit ihrer Mutter.

Hier ſcheint mir, indem ich ſchreibe, in dem Nicht-erwähnen einer beſtehenden Situation zum erſten Mal eine wirkliche Unwahrheit zu liegen, und ſo will ich denn, wie vor einigen Tagen dem Richard, auch Ihnen gern ſagen, daß ich die Gerty im Lauf des nächſten Frühjahrs heirathen werde. Ich bitte Sie, davon zu niemandem als etwa |zu Richard zu ſprechen. Freilich weiß ich daſs ein ſolches Gerücht und die Überzeugung maſſenhafter Menſchen von dieſer Sache ſeit langem, ja mir ſcheint ſchon ſeit mehreren Jahren beſteht. Aber das war, bevor in den beiden, um die es ſich handelt, irgend ein Gedanke, ja ſogar bevor der Wunsch nach einer ſolchen Verwirklichung beſtanden hatte. Und ſo hatte das Gerede damals, und hat auch jetzt |mit der Sache ſelbſt eigentlich nichts zu thun, und ſoll auch davon getrennt bleiben. Denn wenn man auch dazu geführt wird, etwas zu thun, was die Leute vorausgeſagt haben, ſo iſt es doch, indem man’s thut durch ganze Abgründe von dem, was die andern in ihren Köpfen haben getrennt. – Ich bin alſo bis |halben Auguſt in Salzburg. Ich hoffe beſtimmt, daſs wir uns da ſehen. Sie können mich natürlich allein haben, ſoviel wir uns das verlangen. Was ſollte ſich darin ändern oder künftig ändern müſſen? Und übrigens ergibt ja das Rad eine nette Form des Zuſammenſeins.

Gearbeitet hab ich recht |wenig, will ſolche Zeiten aber von je↓t↓zt an ohne dieſe übermäßige Ungeduld ertragen. Auf Ihre phantaſtiſche Novelle freu ich mich ſehr. Wenn ich ſie bald hören könnte, oder die lange? Das iſt immer eine Freude, der nachher das Leſen nicht mehr gleichkommt.

Alſo hoffentlich ſehn wir uns bald. Von Herzen Ihr
Hugo.

Kommentar

Fußreiſe] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 6. [1900]

Implizite Erwähnungen

Eltern] Anna von Hofmannsthal

Eltern] Hugo August von Hofmannsthal

Mutter] Franziska Schlesinger

Novelle] Lieutenant Gustl. Novelle

lange] Frau Bertha Garlan. Roman

Versandweg

Versendet

27. 7. 1900
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Empfangen

[28. 7. 1900 – 1. 8. 1900?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »164.1« beziehungsweise »164.2«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 143.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01114

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 25. 4. 1901

|Wien, 25. 4. 901.

Lieber Herr Brandes,

Paul Goldmann hat mir Politiken mit Ihrem Artikel über mich geſandt und ich verſuchte däniſch zu verſtehen, was mir nur zum Theil gelang; die Neue Freie Preſſe kam mir zu Hilfe – und Sie können ſich denken, wie ſehr ich mich gefreut habe, als ich nun alles, was Sie über mich ſchrieben, wenn auch nur in der Überſetzung leſen konnte. Laſſen Sie mich Ihnen die Hand drücken – und |weiter nichts ſagen – wie es Ihnen ja gewiſs am liebſten iſt.

Sie haben hoffentlich meine Karte aus Rom bekommen und wiſſen, dſs ich Ellen Key kennengelernt habe, die mir zu meiner Freude erzählte, dſs Sie den letzten Winter in vollkommener Geſundheit verbracht haben. Wenige Tage nachdem ich Ellen Key, deren Weſen mir wahrhaft wohl that, bei Wassermanns kennen gelernt, traf ich ſie ein zweites Mal und |Helge Rhode, den ſie mitbrachte. Ich war kaum zwei Wochen in Rom, eben genug, um zu wiſſen, wie man es ein nächſtes Mal anzufangen hat, um ſeine Zeit gut auszunützen. Von Rom ging ich nach Florenz, wo ich mit meiner Mama Rendezvous hatte – aber den Frühling fand ich nirgends. Man fror beinah immer.

Sie waren – oder ſind noch? – in Berlin, wie mir Georg Hirſchfeld |ſchrieb; wann kommen Sie wieder zu uns? Sie würden nicht viel verändert finden – Beer Hofmann hat nun auch zu ſeinen Töchtern einen Sohn bekommen, aber von dem iſt begreiflicherweiſe noch nicht viel zu erzählen. Ich werde diesmal wahrſcheinlich ſehr bald ins Gebirge reiſen; und nach mancherlei Kleinigkeiten, die ich in der letzten Zeit gemacht, mich wohl endlich wieder ↓an↓ was größeres |wagen. Einen kleinen Roman, den ich vorigen Winter ſchrieb, haben Sie wohl ſchon erhalten. Die Beatrice iſt im Dezember einige Male in Breſlau geſpielt worden, ohne beſonderes Glück. Auch war die Darſtellung recht ſchwach. Eine gute Aufführung müßte dem Stück wohl Erfolg bringen. Aber das Burgtheater hat wichtigeres zu thun. –

Leben Sie wohl und ſeien Sie herzlich gegrüßt von Ihrem treuen
ArthurSchnitzler

|Dieſer Tage erſcheint eine Novelle von mir, die ich Ihnen natürlich ſchicken werde, Lieutenant Guſtl, – Sie haben ſie vielleicht in der N. Fr. Pr. geleſen. Wegen dieſer Novelle ſtehe ich – (da ich noch Militärarzt »in der Evidenz« bin) in »ehrengerichtlicher« Unterſuchung und werde wahrſcheinlich meine Charge verlieren. Wenn Sie die Novelle |noch nicht kennen und ſie leſen werden – und ſich dieſer Mittheilung erinnern – wird Ihnen wieder manches »oeſterreichiſche« klar werden.Die Sache iſt für mich natürlich gleichgiltig – da ich ja mit den Leuten nichts mehr zu thun habe und meine Charge nur im Kriegsfall von Bedeutung wäre – aber ſie iſt charakteriſtiſch für |die man könnte ſagen naïve Heuchelei in Kreiſen, von denen man in gewiſſem Sinne immer abhängig iſt; wenn ſie auch keine unmittelbare Macht über einen beſitzen.

Ihr
A. S.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »21. Schnitzler«, die Datierung auf der ersten Seite des zweiten Blattes mit Bleistift wiederholt

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 83–84.

Kommentar

Paul Goldmann ] Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 26. 4. [1901]

Artikel ] Georg Brandes: Skikkelser og Tanker. Arthur Schnitzler. In: Politiken, Nr. 98, 9. 4. 1901, S. 1. Parallel dazu kam es zu einem zweiten Abdruck, der sich in Schnitzlers Zeitungsausschnitten (Exeter, box 37/2) findet und aus Göteborgs Handels- och Sjöfartstidning vom 9. 4. 1901 stammt.

Hilfe ] Georg Brandes: Arthur Schnitzler. In: Neue Freie Presse, Nr. 13.166, 21. 4. 1901, Morgenblatt, S. 32–33.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, [24.?] 4. 1901
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 3. 5. 1900

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 25. 4. 1901
Nächster Brief in der Korrespondenz:Brandes an Schnitzler, 10. 5. [1901]

[L01127]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 11. 6. 1901

|Lieber und verehrter Herr Brandes,

ehe ich wieder einmal auf Reiſen gehe – das geſchieht heute Abend und wahrſcheinlich für einige Monate, will ich Sie noch herzlich grüßen und Ihnen für Ihre Nachrichten aus Abazia danken, das Sie übrigens raſcher verlaſſen haben, ſcheint mir, als Ihre Abſicht war. Daſs ich Sie |nicht wenigſtens auf ein paar Minuten zu ſehn und zu ſprechen bekam, auf der Rückreiſe, thut mir leid. Sie entſchuldigen ſich, dſs Sie mir die Zeit geraubt haben – als wenn Sie nicht wüßten, daſs ich Ihnen von ganzem Herzen für die Stunden danke, die Sie mir widmen. Muſs ich das wirklich erſt ſagen?– Daſs das Geld pünktlich angekommen iſt, erſehen Sie daraus |daſs Sie weder Mahnbriefe noch einen Pfändungsauftrag bekommen haben. Richard Beer H. iſt am Wörtherſee, in Pörtſchach, Villa Arnſtein, u. wird wohl den ganzen Sommer dort bleiben. Ich fahre vor allem nach Salzburg und weiſs kaum, was ich weiter unternehmen werde. Ich bin ſehr erfüllt von einem ſchönen Stoff, einem in heutiger Zeit ſpielenden |Trauerſpiel – und möchte das Stück gern irgendwo im grünen und ſtillen beginnen und zu Ende führen. Ich freue mich, dſs Sie die Novelle vom Lieutenant Guſtl amüſirt hat. Eine Novelle von Dostojewski, Krotkaja, die ich nicht kenne, ſoll die gleiche Technik des Gedankenmonologs aufweiſen. Mir aber wurde der erſte Anlaſs zu der Form durch eine Geſchichte |von Dujardin gegeben, betitelt les lauriers sont coupé↑ess↓. Nur daſs dieſer Autor für ſeine Form nicht den rechten Stoff zu finden wußte. –

Verbringen Sie einen angenehmen Sommer und laſſen Sie wenn Sie gelaunt ſind, einmal eine Zeile an mich gelangen. Ich will Ihnen bald ſchreiben, wo ich zur Ruhe gekommen |bin. Leben Sie wohl. Von Herzen

Ihr

ArthurSchnitzler

Wien, 11. 6. 901.

Implizite Erwähnung

Trauerſpiel] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Versandweg

Versendet

11. 6. 1901
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[11. 6. 1901 – 15. 6. 1901?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »24.« und zweimal mit Bleistift datiert: »11. 6. 01.«, »11/6 01«, das zweite Blatt auf einer leeren Seite mit Bleistift mit »Schnitzler« beschriftet

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 87–88.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L01130]

Ferdinand von Saar an Arthur Schnitzler, 19. 6. 1901

|Wien-Döbling, 19/6. 1901.

Sehr verehrter Herr Doctor!

Ihre neueſten Bücher habe ich mit großer Aufmerkſamkeit geleſen, habe ſie in mir nachwirken laſſen – und ſo gelange ich erſt heute dazu, Ihnen für die ſo freundliche Überſendung zu danken. An beiden habe ich wieder Ihre bewährte Kraft der Seelenanalyſe und Milieuſchilderung bewundert. »Lieutenant Guſtl« iſt freilich mehr ein Virtuoſenſtück; hingegen erſcheint aber »Frau Bertha Garlan« als ein umſo echteres Kunſtwerk. Man athmet die Luft der kleinen Landſtadt und lebt die öden, gedrückten Verhältniſſe mit, als befände man ſich dort. Daher kommt es auch, dſs man ſich ungefähr in der Mitte des Buches fragt, ob dieſe Zuſtände ſo eingehender Behandlung auch wirklich werth ſeien – und man fängt an, ein bißchen ungeduldig zu werden. Aber die zweite Hälfte wirkt mit dem ergreifenden Schluß nach rückwärts wie ein mächtiger elektriſcher Lichtſtrom, der allein und vor allem der Heldin vollen Reiz und volle Bedeu|tung verleiht. Jeder Zug in dieſem ſtillen, ſtill verlangenden und eigentlich nichts erlebenden Frauenleben wird als nothwendig empfunden, prägt ſich tief ein, und ſo wird »Frau Bertha Garlan« zu den Büchern gehören, die man niemals aus dem Gedächtniſſe verliert. Man hat ſie, wenn ich nicht irre, zu Madame Bovary in Beziehung bringen wollen. Höchſt ungerechtfertigt! Denn es ist alles ganz anders. Die einzige Ähnlichkeit, die man aber an den Haaren herbeiziehen müßte, beſteht darin: dſs beide Romane in der Provinz ſpielen. Aber ſo ſind die Menſchen: ſie können eben immer nur vergleichen!

Indem ich mich Ihnen mit wahrer Hochachtung empfehle, bin ich
Ihr alt ergebener

Ferdinand von Saar.

Kommentar

Madame … Beziehung] Auf Madame Bovary – Schnitzler hatte den Roman mit achtzehn Jahren gelesen (siehe A. S.: Tagebuch, 14. 5. 1880) – als literarische »Vorlage« verweisen viele Rezensenten der Novelle, vgl. z. B. Alfred Gold: Arthur Schnitzler: Frau Bertha Garlan. In: Die Zeit, Nr. 344, 4. 5. 1901, S. 78 und [Joseph Victor Widmann?]: Kunst und Litteratur. Frau Bertha Garlan. In: Sonntagsblatt des Bund, Nr. 18, 5. 5. 1901, S. 141–142.

Versandweg

Versendet

19. 6. 1901
Ferdindand von Saar
Wien

Empfangen

[19. 6. 1901 – 23. 6. 1901?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 88

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift nummeriert: »9«

< Blättern in der Korrespondenz Saar >

Korrespondenzstück L01134

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 26. 6. 1901

|mein lieber Hermann, ich danke dir herzlich für den neuen Beweis von Sympathie, den du mir mit deinem lieben Brief vom 22. gegeben haſt. Über die Sache ſelbſt iſt ja kaum was zu ſagen – ſelten lag ein Fall klarer zu Tage. Wahrhaftig – ſie haben meinen Lieutenant Guſtl nicht verdient! Ich ſeh es ein. Haſt du vielleicht neulich den  Artikel in der Reichswehr geleſen? Ich glaube, in dem ſteht das großartigſte an Dummheit, was in dieser Affaire geleiſtet wurde. Nemlich: ich hätte meine |Charge nur deshalb nicht vor 5 Jahren (wie es mein Recht geweſen) nieder gelegt – ,↓weil↓ ich eben doch gern gelegentlich in Uniform ↓u↓ mit dem Stürmer paradirt! – Ich wollte einen Preis von einer Million ausſchreiben für den, der mich ſeit meinem letzten Hauptrapport in Uniform geſehen – aber wer weiſs – unter dieſen Leuten findet ſich am Ende auch einer, der es beſchwören kann.

Laß mich bei dieſer Gelegenheit auch einmal ſagen, wie ſehr es |mich freut, daſs wir nun beide über die zeitweiligen Entfremdungen hinaus ſind, die ja wahrſcheinlich bei Naturen wie den unſern entwicklungsphyſiologiſch bedingt und daher nothwendg ſind (du ſiehſt ich bin immer »wiſſenschaftlich«.) Nun iſt das Alter der M[is]verständniſſe wohl endgiltig für uns vorbei und wir ſind ſo weit, daſs wir einander – vielleicht auch ein bischen um unſerer Fehler willen – Freunde ſein und |bleiben dürfen.

In dieſer Vorausſicht drücke ich dir von Herzen die Hand und grüße dich vielmals
dein
Arthur

Innsbruck, 26. 6. 901

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23344 Ba
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) Lochung
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand datiert: »26. 6. 01«

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 347–348.

Druck 2

| 26. 6. 1901. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 68 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

| Arthur Schnitzler: Briefe. In: Die Neue Rundschau, Bd. 68 (1957) Nr. 1, S. 91–92.

Druck 4

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 211.

Kommentar

Artikel ] Obwohl ohne Verfasserangabe erschienen, ist »Lieutenant Gustl« (Reichswehr, Jg. 14, Nr. 2645, Morgenblatt, S. 1–2) durch die Position als Editorial dem Herausgeber Davis zuzuschreiben, was Bahr auch in der Folge tut (Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 5. 7. 1901).

Stürmer] Mütze, die durch unterschiedliche Ausprägungen über die Zugehörigkeit zu einer bestimmten Burschenschaft Auskunft gab; Schnitzler gibt den Artikel jedoch in diesem Detail falsch wieder, darin wird von »Federhut, Säbel und Porte-épée« gesprochen.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 25. 6. 1901
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Bahr an Schnitzler, 22. 6. 1901

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brandes an Schnitzler, 26. 6. 1901
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Bahr, 1. 7. 1901

Korrespondenzstück L01141

Arthur Schnitzler an Edith Brandes, 4. 7. 1901

|Verehrtes Fräulein,

Sie sind mir natürlich auch längst nicht unbekannt, ich kenne sogar Ihr Bild, und vor fünf Jahren hätte ich Sie persönlich kennen lernen können, wenn ich lang genug in Kopenhagen geblieben wäre. Es freut mich natürlich sehr, dass Sie etwas von mir für Ihr Album wollen. Aber da wir nun beinahe gute Bekannte sind, frag ich Sie lieber gleich, was Sie denn am liebsten möchten. Ich meine das so. Vielleicht haben Sie Sympathie für irgend eines von meinen Büchern und wünschen, dass ich Ihnen aus einem solchen Buch etwas in Ihr Album schreiben soll? (Da müssten Sie natürlich warten bis ich wieder in Wien bin, weil ich meine Werke nicht auswendig kenne.) Oder Sie wünschen lieber irgend eine der ungeheuer tiefsinnigen Lebensweisheiten, von denen wir Dichter bekanntlich überfliessen? Oder eine von den graziösen Geistreichigkeiten, die wir zu tausenden vorrätig haben, die man auch beliebig drehen kann und die immer umgekehrt gerade so wahr sind? In Wahrheit hätte ja nur eine Art von Albumblättern wirklichen Wert: eins, auf dem geschrieben stünde, was nur der eine der es schreibt zu nur dem einen sagen könnte, der es verlangt. Wie leid tut es mir, Sie nicht gut genug zu kennen, um Ihnen ein solches anzubieten – und Sie bitten zu müssen, – bis dahin – ein andres zu wählen und entgegen zu nehmen.

Wenn Sie mir eine Zeile antworten, adressieren Sie sie gütigst nach Wien; ich bin auf Reisen und vielleicht schon in wenigen Tagen sehr fern von hier.

Jetzt danke ich Ihnen noch für das viele freundliche das Sie mir in Ihrem Briefe gesagt haben, bitte Sie, sehr herzlich Ihren Vater zu grüssen und bin

Ihr aufrichtig ergebener

Arthur Schnitzler

St. Anton a/Arlberg
4. 7. 901.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17 (2)
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Zufügungen |
Zusatz | Original nicht nachweisbar

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 89–90.

Kommentar

das] die Abschrift hat: »dass«

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 4. 7. 1901
Vorheriger Brief in der KorrespondenzBrandes an Schnitzler, 26. 6. 1901

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Hofmannsthal, [4.? 7. 1901]
Nächster Brief in der KorrespondenzBrandes an Schnitzler, 15. 7. 1901

[L01149]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 18. 7. [1901]

|18. Juli.Rodaun,

mein guter lieber Arthur

ſchon gleich beim Betreten dieses Hauſes am 1tenJuni habe ich mit herzlicher Freude Ihren lieben Brief gefunden, und es iſt mir faſt unbegreiflich, daſs 17 Tage vergehen konnten, wo ich wirklich jeden Tag daran dachte, Ihnen zu ſchreiben, und immer wieder die eine Viertelſtunde ſich wegrückte. Allerdings hab ich in dieſen Tagen mit ziemlicher Haſt und ziemlich viel Einfällen den letzten Act des Ballets endlich ausgeführt, ſo daſs von nun an dieſes ziemlich umfangreiche Ding, deſſen Werth oder Unwerth ich abſolut nicht abſchätzen kann, unter meinen Arbeiten exiſtiren wird. Hoffentlich kann ichs Ihnen im Herbſt vorleſen und es miſsfällt Ihnen nicht.

Dieſes Aneinander-vorüber-ſchweben in Innsbruck hat mir damals recht leid gethan. Hätte man nicht ein paar Stunden zuſammen ſein können? ich glaube daſs wäre für alle vier ein freundlicher Eindruck geweſen. Auch iſt doch von Gerty eine Indiscretion eben ſo wenig zu fürchten wie von mir und überdies hätte man ihr den Familiennamen der andern gar nicht zu ſagen gebraucht. Wir ſind an dieſem Abend noch ins Hofgartengaſthaus nachtmahlen gegangen, dem einzigen Ort, wo man »im Freien nachtmahlt« und ich habe ſehr gehofft, |daſs wir uns dort begegnen würden, es iſt aber leider nicht der Fall geweſen.Mit dem Haus und dem Leben hier bin ich ſehr zufrieden, ich will aber nicht viel darüber ſagen, ſondern freue mich darauf, es Ihnen zu zeigen. Jetzt wüſste ich ſchon gerne, wo ich mir vorſtellen ſoll, daſs Sie ſind.Ich will nun möglichſt bald anfangen, das große figurenreiche und tragiſche Stück zu ſchreiben, deſſen Stoff mir von Browning überliefert iſt.

Von Menſchen ſehe ich Bahr, der öfter herüberkommt, und erwarte nächſtens Andrian für einige Tage.

Ich freue mich ſehr auf einen Brief von Ihnen.

Von Herzen Ihr

Hugo.

Kommentar

Juni] Von Schnitzler mit Bleistift zu »Juli« korrigiert.

herüberkommt] Das neu bezogene Haus Hofmannsthals lag etwa acht Kilometer von dem Bahrs entfernt.

Versandweg

Versendet: |   | 18. 7. [1901]
Hofmannsthal, Hugo von
Wien

Empfangen: |   | [18. 7. 1901 – 22. 7. 1901?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | UK, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43b/1
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl »901« ergänzt
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »177«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 149–150.

Druck 2

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 213.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01159]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 10. 8. 1901

|Vahrn, 10. 8. 901

mein lieber Hugo, ſeit vier Wochen bin ich hier, und habe mich, in angenehmer Gesellſchaft, mit Neigung zu Arbeit u. einigem Fleiſs und gelegentlichem Talent, in einer wunderbaren Luft, mit Sonne und Wald, recht behaglich gefühlt. Montag reiſ[en] wir nach Bozen, wo man Goldmann trifft, dann nach Trient, und endlich etwa 16. 8. gehts nach Welsberg im Puſthertal, Bad Waldbrunn, das ich neulich entdeckt habe u von dem ich mich nur wundre |daſs es kaum bekannt iſt. Ende Auguſt möchte ich in Wien ſein, vor allem 2 neue Einakter dictiren, die der »Literatur« vorangehen ſollen. Die drei Stückchen ſind nur durch einen Grundgedanken verbunden, und eines mag immer das andre beleuchten. Auch das dreiaktige Stück kann bald beendet sein.

Ich freue mich auf einen ſchönen Septemberabend, wo wir einander allerlei erzählen und vorleſen| können. Um den verlornen Innsbrucker Abend thut es mir ſehr leid. Anonymität wäre übrigens gar nicht vonnöthen geweſen, jeder Grund fehlt, beſonders Ihnen und Ihrer Frau gegenüber. Wir waren damals an der Bahn, – der andre einzige Ort, wo man nie im Freien speiſen kann, nachdem mir der dritte einzige Ort, in der Nähe der Weierburg, nicht zuſagte. –

Viel Freude habe ich heuer wieder vom Radfahren gehabt und mich mehr| als einmal an unsre Fahrt am Genfer See erinnert, die nun drei Jahre hinter uns liegt.

Ich höre hoffentlich noch von Ihnen, ehe wir uns wiederſehn

Herzliche Grüße
Ihr

Arthur.

Wenn Poldi bei Ihnen iſt, grüßen Sie ihn vielmals. Michel hat mir einen ſo netten Brief geſchrieben. Auch Bahr, den Sie ja öfters ſehn, grüßen Sie herzlich. Und empfehlen mich Ihrer Frau.
Ihr
A.

Implizite Erwähnungen

2 neue Einakter] Lebendige Stunden

2 neue Einakter] Die Frau mit dem Dolche

Stück] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Frau] Gertrude von Hofmannsthal

Wir] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

10. 8. 1901
Arthur Schnitzler
Vahrn

Empfangen

[10. 8. 1901 – 14. 8. 1901?]
Hugo von Hofmannsthal

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,96

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 150–151.

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 215.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01161

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 12. 8. [1901]

|Rodaun 12 VIII

mein lieber Arthur

ich freu mich ſo herzlich darüber, daſs Sie dieſen Sommer zufrieden hinbringen. Daran kann man glaub ich, am deutlichſten ſelbſt ſehen, wie gern man jemanden hat: ob es einen ſehr freut, zu hören, daſs er ſich wohlfühlt. Könnte ich das gleiche nur auch von Richard einmal hören. Was für ein ſonderbares Verhängnis iſt über dieſem Menſchen bei faſt lauter glücklichen Anlagen und Umſtänden.Das iſt |eine beſonders ſchöne Überraſchung, daſs ich Sie ſo bald wiederſehen werde. Das hatte ich mir nicht gehofft.

Da werden wir zuſammen radfahren. Es iſt wirklich ſo was ſchönes das Radfahren. Ich fahre immer gegen Abend, mit meiner Frau oder allein. Wie ſchön ſind dieſe niederöſterreichiſchen Dörfer, die dunklen Laubmaſſen auf den Hügeln, der ſtarke grüne kühle Geruch eines ſchattigen Abhanges, die weißen Straßen hügelan und -ab, die bäuriſchen kleinen Gärten. Alles riecht ſo eigen, athmet einem ſein |Weſen entgegen, jede Stunde hat ihren beſonderen Geruch; wie ſchön iſt es das alles zu fühlen.

Ich habe von hier immer ein Stück bergauf, aber dann ſo ſchöne Wege; gegen die Weſtbahn hin, Tullnerbach, Preſsbaum, oder über die Sulz nach der Heiligenkreuzerſeite.

–

Den Vormittag, ohne Ausnahme, arbeite ich an meinem großen Stück, mit ſehr viel Zurückhaltung und Überlegung, ganz anders als ſonſt. Es iſt |ja auch zum erſten Mal in meinem Leben eine wirklich dramatiſche Aufgabe. Schwer iſt es, die Maſſe drängt ſo von allen Seiten auf einen ein. Ich ſchreibe den erſten Act in Proſa, vorläufig, um mich zur äußerſten Deutlichkeit und Reallität in der Expoſition zu zwingen.

Vom zweiten Act an geht die Handlung reißend vorwärts, einer der inhärenten Vorzüge dieſes Stoffes.

Leben Sie wohl. Auf recht bald.

Von Herzen Ihr

Hugo

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »901«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »171«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »178«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 151–152.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeBeer-Hofmann an Schnitzler, 11.  8. 1901
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 10. 8. 1901

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 17. 8. 1901
Nächster Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, 19. 8. 1901

[L01195]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 3. 1. 1902

|3. 1. 902
Berlin

lieber Hermann, ich habe Brahm geſprochen, er äußerte ſich anerkennend über den Krampus, findet nur, daſs gerade das Deutſche Theater nicht der rechte Boden für das Stück sei. Ich glaube alſo nicht, daſs er zu der Aufführg nach Hamburg fahren wird, hielte es aber doch für ganz gut, wenn du ihn unverbindlich mit ein paar |Worten dazu einladen möchteſt. Gegen deine Bemerkung über den literar. Stempel, den doch erſt das Deutſche Theater verleihe (die ihm mitzutheilen ich mich wohl für befugt halten durfte?) ſchien er nicht unempfindlich zu ſein, und ich zweifle nicht daran, daſs er deine nächſten Stücke ohne vorgefaſſte Meinung leſen wird. Ich bin übrigens mor|gen Nachmittag bei ihm und habe ſicher Gelegenheit, nochmals in deinem Sinne zu reden. Er gehört doch, bei allen Begrenztheiten und Eigenſinnigkeiten zu den weitaus verſtändigſten Theatermenſchen ↓(vielleicht auch Menſchen ſchlichtweg –)↓, die es gibt, und iſt derjenige, mit dem man am gradlinigſten und verläßlichſten verkehren kann. Man darf von ihm ſagen, daſs |er nie lügt. Du sollteſt dich einmal perſönlich mit ihm ausſprechen. Wenn er nicht nach Hamburg kommt, vielleicht beſuchst du ihn auf der Hin- oder Rückfahrt? –

Dieſer Tage ſprach ich Harden[,] der jetzt ſehr gegen den kleinen Kraus eingenommen iſt und findet, daſs ein ſolches Blatt in Berlin ſich nicht halten könnte. |Anläßlich der Krausiſchen Kritik über die veine, in der Kr. von einer angeblich extra von dir ↓(?)↓ gegen ihn hineingedichteten Stelle erzählte, hat er ihm (Harden dem Kraus) eine Karte geſchrieben, er müſſe gelegentlich diesen Irrthum richtigſtellen, da die betreffende Stelle ſich im Original fände; – Kraus ſoll es auch zugeſagt haben, aber bisher nicht |gethan haben. –

Heute war Generalprobe der Lebendigen Stunden. Sie fiel günſtig – für abergläubiſch[e] Gemüther zu günſtig ↑ohneaus↓. –

Ganz entzückt bin ich von Bassermann. Neulich ſah ich ihn als H↓j↓a↑jmlm↓ar, Sauer als Gregers Werle; ich habe ſelten ſo ſtarke ſchauſpieleriſche Eindrücke erlebt. Die Trieſch |kann überraſchend viel. –

– Ich ſeh dich hoffentlich bald wieder. Herzlichen Gruſs. Dein

Arth Sch

Kommentar

Dieſer Tage] vgl. A. S.: Tagebuch, 1. 1. 1902

Krausiſchen … veine] Kraus schreibt in der Fackel (Bd. 10, H. 82, Anfang October, S. 19): »Herr Bahr, der wiederum das Referat über das Deutsche Volkstheater übernommen hat, berichtet, dass in dem neuen Stücke von Capus ein ›mit zwei Strichen wunderbar gezeichneter‹ Journalist vorkomme, der sich nicht verkauft, weil ›ihm das nie so viel tragen kann wie seine Unbestechlichkeit‹. Man versichert mir – ich kann die Mittheilung leider nicht überprüfen –, dass diese Stelle, die Herr Bahr mit so munterem Behagen citiert, nachträglich in die Uebersetzung der französischen Comödie hineingeflickt worden sei und dass Herr Bahr sich selbst citiere.« Bahrs Besprechung, in der sich das Zitat findet: Das Glück. (La veine. Komödie in vier Aufzügen von Alfred Capus. Deutsch von Theodor Wolff. Zum erstenmal aufgeführt im Deutschen Volkstheater am 28. September 1901). In: Neues Wiener Tagblatt, Jg. 35, Nr. 267, 29. 9. 1901, S. 2–4.

im Original] »Car pourquoi se vendrait-il? Ça ne lui rapporterait jamais autant que d’être incorruptible.« Alfred Capus: La veine. Comédie en quatre actes. Paris: Éditions de la Revue Blanche [1901?], S. 149 (III, 9).

Neulich … Werle] Am 30. 12. 1901 spielte er in Ibsens Wildente.

Implizite Erwähnung

Krausiſchen Kritik] [Wie mich Herr Bahr beneidet]

Versandweg

Versendet

3. 1. 1902
Arthur Schnitzler
Berlin

Empfangen

[4. 1. 1902 – 8. 1. 1902?]
Hermann Bahr
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23348 Ba

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Druck 1

3. 1. 1902. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 73–74 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 222–223.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01210]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [28. 3. 1902]

|mein lieber guter Arthur,

ich will Ihnen aufrichtig ſagen, daſs mich Ihr Telegramm ſehr verletzt hat. Ich will es deswegen lieber ausſprechen als verſchweigen, weil ich glaube, daſs das, was an ſolchen Dingen für mich ſo verletzend iſt, von Ihnen, als höchſt unwichtig, kaum |bemerkt wird und da[ſ]s das Ganze in dem Moment vermieden wäre, wo Sie überhaupt zum Bewuſstſein davon kämen.

In den 10 Jahren, ſeit wir uns kennen, hab ich die unaufhörliche Freude eines intimen Verkehrs mit Ihnen immer unter ſolchen Formen |genießen können, die Ihre Bequemlichkeit in Bezug auf Ort und Stunde des Zuſammentreffens etc nie tangiert haben. Es war nicht nur für Sie, ſondern auch für mich bequemer, es war durch alle Umſtände gegeben, daſs Sie faſt nie zu mir gekommen ſind und ich oft zu Ihnen etc. etc.

|Und andererſeits haben Sie in dieſer langen Zeit wohl auch bemerken können, daſs mir ziemlich fern liegt Sie irgend wie durch Bekanntmachen mit Leuten etc in Anſpruch zu nehmen.

Nun ereignet ſich ein beſonderer ganz vereinzelter Fall: eine Frau, mit der ich ziemlich befreundet bin, |und die wirklich eine merkwürdige Frau iſt, durch eine ſeltene Übereinſtimmung von Güte, Vornehmheit und wirklichem Geiſt, dabei von der äußerſten Zurückhaltung, iſoliert und faſt menſchenſcheu, dieſe Frau erfreut mich (ich gebrauche das Wort in ſeiner wirklichen Bedeutung) ſeit jeher durch ihre warme |und kluge Auffaſſung aller Ihrer Arbeiten. Und dieſe Frau, ſpricht mir, ganz ausnahmsweiſe, ihrer Art gar nicht entſprechend, lebhaft und mehrmals den Wunſch aus, Sie einmal zu ſehen. Ich antworte: ganz gern, ganz leicht, einmal bei mir draußen. Es vergeht der Herbſt, der Winter, es |kommt das unfreundliche Frühjahr und da ſie furchtbar an Neuralgien leidet, ſagt ſie: ſo werde ich wieder nicht nach Rodaun kommen, und ich füge hinzu: und das mit dem Schnitzler wird nicht zuſammengehen. Im Augenblick fällt uns ein, daſs ſie in ihrer Wohnung |ganz allein iſt, ihre Söhne in Prag, ihr Mann an der Riviera, und es kommt uns, mit der halb kindiſchen Freude, etwas ungewöhnliches zu arrangieren, der Gedanke an dieſes Frühſtück. Aus Beſcheidenheit fügt ſie hinzu, man ſollte, damit Sie ſich nicht langweilen, noch |jemand Geſcheidten einladen der Ihnen neu und unterhaltend ſein könnte, ich ſchlage Kaſſner vor, den ich Ihnen ſchon lange bekannt machen wollte, man wählt die Stunde des Frühſtücks, die Sie in nichts ſtören kann, weil |ich weiß daſs Sie nachmittags gern arbeiten und Ruhe haben, es iſt eine Wohnung in der inneren Stadt,

–

ich überſchreite eine ſeit 10 Jahren geübte Zurückhaltung und trage Ihnen dieſe Sache als herzlichen Wunſch oder Bitte von |mir vor, und Sie antworten, daſs Ihnen Mittagseinladungen in der nächſten Zeit unbequem ſind!

Ich kann wirklich nicht weiterſchreiben, weil ich zu erregt bin, und die Thränen in den Augen |habe, natürlich nicht vor Rührung ſondern vor Zorn.

Da Sie aus dieſer Heftigkeit vielleicht gerade bemerken, wie herzlich gern ich Sie habe, ſo hoffe ich, daſs dieſer Brief Sie in keiner häſslichen Art ärgern wird.

Von Herzen Ihr

Hugo.

Implizite Erwähnungen

Frau] Christiane von Thun-Hohenstein-Salm-Reifferscheidt

Söhne] Josef Oswald Thun-Hohenstein-Salm-Reifferscheid

Söhne] Paul von Thun-Hohenstein

Söhne] Adolf Thun-Hohenstein-Salm-Reifferscheid

Mann] Oswald Thun-Hohenstein-Salm-Reifferscheid

Wohnung] Palais Thun-Salm

Versandweg

Versendet

28. 3. 1902
Hugo von Hofmannsthal

Empfangen

[28. 3. 1902 – 1. 4. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »28/3 902«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »193«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »186« und die folgenden Blätter mit »186.2.« beziehungsweise »186.3.« beschriftet

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 154–155.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01211

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 29. 3. 1902

|29. 3. 902

mein lieber Hugo, da ich aus Ton u Inhalt Ihres Briefes entnehme, dſs Sie wirklich, wenn auch in einer von mir nicht geahnten, nicht für möglich gehaltnen Weiſe und wahrhaftig nicht ganz berechtigten Weiſe verletzt ſind, ſo liegt es mir vor |allem am Herzen Ihnen zu ſagen daſs mir das beinah weh, nicht ↓nur↓ leid thut. Hätte ich eine Ahnung gehabt, daſs Sie auf dieſe Frühſtückſache irgend einen beträchtlichen Werth legen, hätten Sie mir z. B. geſchrieben: es wäre mir angenehm – |es iſt mein ſpezieller Wunſch etc. ich hätte natürlich kein Abſagetelegramm an Sie geſchickt, obzwar das mit der Unbequemlichkeit in den nächſten Tagen wahrhaftig keine Ausrede war. Ich glaube auch dſs ich nicht abgeſagt hätte, wenn Sie mich zu |ſich geladen hätten, aber ſo ſpielte auch, halb unbewußt die Überlegung mit: »ein neues Haus, – ich, der gar nirgends hingeht«. Das letztere ſoll natürlich keine Entſchuldg ſein ſondern aus wird hier nur beigefügt, daſs es zur Vollſtändigkeit gehört. |Sie werden mir gewiſs erwidern, daſs was↓ich↓ ſchon aus dem Umstand, dſs Sie mir überhaupt geſchrieben haben, entnehmen mußte, es handelte ſich um einen herzlichen Wunſch von Ihnen. Bei näherer Überlegung ſehe ich das ein, und es war Unrecht |von mir, ſo raſch, ohne Würdigung dieſes Umſtands, Ihnen abzutelegrafiren. Aber die Hoffnung einer Bekanntſchaft für nächſtens, die ich am Schluſs ausgeſprochen habe, war keine Phraſe, und dſs Ihr Aerger über mich geſchwunden iſt, werden Sie bei unſerm nächſten |Zuſammenſein ↓am beſten↓ dadurch beweiſen, daſs Sie lieber auf den letzten als auf den erſten Satz meines Telegramms zurückgreifen. Denken Sie freundlichſt noch einmal dran, daſs ich ſeit ſehr vielen Jahren kein mir fremdes Haus betreten habe und Sie |werden vielleicht ſpüren, daſs ich mit dem Wort von der Unbequemlichkeit mich ſelber mehr ins Unrecht geſetzt habe, als nothwendig war. Das weſentliche ist u bleibt: mir kam Ihr ↓heutiger↓ Brief ſo überraſchend wie möglich – ↓denn↓ als ich Ih↓mein↓ Telegramm absandte, |war ich mir abſolut nicht bewußt, daſs ich Ihnen damit einen Wunſch abſchlage, auf deſſen Erfüllung in den nächſten Tagen Sie Werth legen. Aus Ihrem heutigen Briefe ſehe ich, daſs ich Sie verletzt habe; reichen Sie mir die Hand und ſeien Sie mir nicht böſe.

Von Herzen Ihr

Arthur

|Es wäre denkbar, dſs ich an einem der Oſtertage bei Ihnen Vormittag vorbei radle, aber es iſt recht unſicher.

Mittwoch bin ich übrigens bei der »Kraft«probe, Sie wohl auch.

Das Geld an Frau v. P. habe ich geſandt.

A.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,97
Beschreibung |
Handschrift | Bleistift, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 155.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 28. 3. 1902
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 28. 3. 1902

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 30. 3. 1902
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [30. 3. 1902]

[L01213]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [30. 3. 1902]

|mein lieber Arthur

ich danke Ihnen herzlich für Ihren lieben Brief. Ich denke, Sie müſſen wiſſen daſs eine ſolche Heftigkeit, wie die meinige, eben nur gegen einen Menſchen ausbrechen kann, der einem ſo nahe ſteht, daſs ein »pikiert-sein« gar nicht |eintreten kann, ſondern eben nur ein plötzlicher Ausbruch von Ungeduld, wenn man merkt, daſs der andere einem etwas unangenehmes thut, ohne das Bewuſstſein davon.

–

Das iſt alſo vollkommen erledigt und weggeblaſen. |Aber:

ich habe bis jetzt weder der Gfin Thun, noch Kaſſner abgeſagt.

Ich frage alſo nochmals an (im Telephon verſuchte ich heute, Sie waren aber nicht in Wien) ob es Ihnen unbequem wäre, Donnerstag 1h dieſes Frühſtück zu haben? Jetzt ſteht die Sache aber |natürlich ganz anders: ich erwarte mir von Ihnen ganz gleichmäßig eine bejahende oder eine verneinende Antwort. Sagen Sie mir ab (ohne weitere Motivierung) ſo weiß ich, es iſt Ihnen wirklich ſchwer, einzutheilen, bin natürlich weder erſtaunt noch im geringſten bös (jetzt iſt ja das Formale der Sache nicht mehr exiſtierend) |ſagen Sie mir aber zu, ſo bleibt es dabei, ich bin nämlich Donnerstag ohnehin in Wien.

Miſsverſtehen wir uns alſo jetzt gewiſs nicht, lieber Arthur.

Es wäre mir eine kleine Freude, einer lieben und nicht beſonders heiteren Frau |dieſen Wunſch zu erfüllen, aber wenn es zuſtande käme unter dem geringſten Zwang Ihrerſeits, Ungeduld, kurz Selbſtüberwindung, ſo wäre das eine Überlaſtung dieſer kleinen Veranſtaltung und da iſt viel geſcheidter |ſie kommt gar nicht zustande.

Bitte alſo telegrafieren Sie mir ja oder nein, ohne Motivierung und mit völliger innerer Freiheit.

Nur bitte Telegramm oder Telefon damit ich den beiden Perſonen rechtzeitig eventuell |abſagen kann.

In die Generalprobe Mittwoch kann ich kaum gehen, weil ich abends zur Duse gehe, und das ein biſſl viel ist.

Auf bald, hoffentlich.
Von Herzen Ihr

Hugo.

Implizite Erwähnung

Generalprobe] Über unsere Kraft

Versandweg

Versendet

[30. 3. 1902]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[30. 3. 1902 – 3. 4. 1902?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »30/3 902«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »194«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »187.1« beziehungsweise auf dem zweiten Blatt: »187.2.«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 157.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01219

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 15. 5. 1902

|15. Mai 1902

Du biſt enttäuſcht, lieber Arthur, da Du geöffnet haſt und ſiehſt, daß dieſe Blumen, ſtatt von einem Weibchen, nur von mir ſind. Aber ſie sollen Dir halt heute, wo Du ankommst

nel mezzo del cammin di nostra vita,

einmal ſagen, daß ich Dich ſehr gern habe und über unſer gut und feſt gewordenes Verhältnis froh bin und meine, es könne, was immer etwa noch [das] Schickſal zwiſchen uns werfen mag, doch eigentlich im Grunde |niemals mehr wankend werden. Und mir iſt, frühere Dinge jetzt erſt zu verſtehen, und ich rede mir ein zu meinen, daß, was ich einſt gegen Dich empfunden habe, vielleicht auch nur eine freundſchaftliche Ungeduld geweſen ſein mag, den zu lange bei ſeiner Jugend Verweilenden ſchneller männlich werden zu ſehen. In meinem Verhältnis zur Duſe |weiß ich ↓jetzt↓ ganz gewiß, daß die unbegreifliche Wuth, die ich nach meiner erſten Begeiſterung plötzlich auf ſie hatte, genau mit ihrer inneren Krise zuſammenfiel, aus welcher ſie verwandelt emporſtieg. Wäre ich d’Annunzio und würde auch ſtyliſieren, ſo würde ich ſagen: Ich bin der Ehrgeiz meiner Freunde – io sono l’orgoglio della mia razza (was übrigens ganz |gut klingt).

Reden wir übrigens nicht vom Vergangenen, blicken wir vor . . . und da kann ich Dir nur wünſchen: Die nächſten zehn Jahre mögen Dir ſo reich ſein, als es Dir die letzten geweſen ↓ſind↓! Dann werde ich Dich zu Deinem 50. öffentlich anſtrudeln müſſen, was weitaus nicht ſo gemütlich ſein wird.

Des Herrn Jettel will ich gedenken. Wenn Du kommſt, telephonier vorher. Herzlichſt

Dein

Hermann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »88«

Druck 1

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 237.

Kommentar

nel … vita] Dante: Die göttliche Komödie, 1. Vers des Inferno.

io … razza] Kein Zitat, sondern Prägung Bahrs; die italienische Übersetzung ist fehlerhaft, statt »l’orgoglio« (der Stolz) müsste es ›l’ambizione‹ und statt »razza« ›amici‹ heißen. Rückübersetzen lässt sich das Zitat als: »Ich bin der Stolz meiner Art (Rasse)«.

Jettel ] Dieser verantwortete die Zensur des Burgtheaters. Zur Einordnung der kryptisch bleibenden Stelle lässt sich ein Zusammenhang zu den Überlegungen für ein neues Theatergesetz vermuten, an denen sich Bahr in dieser Zeit beteiligte.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 2. [5.?] 1902
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Bahr an Schnitzler, 1. 4. 1902

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 16. 5. 1902
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Bahr, 16. 5. 1902

[L01238]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 7. 10. 1902

|Wien, 7. X. 902

mein lieber Hugo, Ihren Brief hab ich mit meiner Antwort zugleich an Bahr geſchickt; habe mich gleichfalls gegen monatliche Verpflichtung verwehrt, mich aber zu gelegentlichen die Monatsrate überſteigenden Beiträgen bereit erklärt. Ich fand den Brief der Frau D. von einer bemerkenswerten Taktloſigkeit.

Leider bin ich nicht mehr dazu gekommen, Sie vor Ihrer Abreiſe zu ſehn; die Um|zugspräparationen hatten begonnen; nun ſind die Meinen natürlich ſchon geraume Zeit herin; nur fehlen leider vorläufig die meiſten Möbel, wie das im Wiener Lieferantenweſen nun einmal nicht anders ſein kann. Aber es genirt nicht beſonders, u ich bin recht froh, daſs wir ſo nah von einander sind.

Mit dem Stück bin ich etliche Male ſtecken geblieben; heut iſt die Arbeit ſeit längerer Zeit das erſte Mal wieder beſſer gegangen, und ich werde wohl zu |Ende kommen – wenn auch nicht in dieſem Moment. Ich ſchreibe das Stück nun bis zum Schluſs und halte es ſelbſt ↓nur↓ für eine ſehr ausführliche Skizze. Wenn dann einige Auftritte fertiger ſind als ich geahnt, ſoll es mich angenehm überraſchen. Keinesfalls ſetz ich mir einen Termin. – Hans hab ich anläßlich des Leichenbegängniſſes von Richard’s Vater geſehen, und habe viel Sympathie für ihn. –

Anfang nächſter Woche denke ich nach Berlin zu fahren; für acht Tage etwa. |Brahm ſcheint plötzlich von Stücken ſo überſchwemmt zu werden, daſs die liebe Beatrice wieder unter den Tiſch fallen wird. Aber ich denke, unterm Tiſch wird der Loewenfeld ſitzen. –

– Die Leb. St. kommen im März mit der Sandrock am Volksth. zur Aufführung. –

Ich bin ſchon ſehr geſpannt von Ihnen zu hören. Ich verſpreche mir für Sie von dem römiſchen Aufenthalt unendlich viel. Laſſen Sie ſich nur nicht verſtimmen, wenn |Arbeitsluſt u kraft nicht gleich wieder da ſind. Denken Sie nur was »Production« für ein unfaßbares, unmeßbares und unbegreifliches Ding iſt – wie wir zuweilen ſchaffen, ohne es zu bemerken u ein andres Mal (mir geht es öfters ſo!) in aller Geſchäftigkeit ſo gut wie nichts geleiſtet haben. – Daſs das »Aufgeſchriebene« das einzige ist, was von den Fernerſtehenden controlirt werden kann, ſollte uns nie verwirren. Für die |andern werd ich gewiſs nie ein Dichter ſein wie ich es vor 3 Jahren einmal auf einem einſamen Spaziergang von Wiesbaden nach Biberich und heuer im Sommer zehn oder gar zwanzig Minuten auf dem Lichtenstein war – Und das »übrig bleiben« kann doch wohl kein Criterium ſein. In hundert – oder zehntauſend oder ſiebzigtauſend Jahren iſt gar nichts |übrig.

Aber das führt ins allgemeine, und da weht einem die Luft zu kalt um die Ohren.

Schreiben Sie mir bald. Ich grüße Sie herzlichIhr

A.

Versandweg

Versendet: |   | 7. 10. 1902
Schnitzler, Arthur
Wien

Empfangen: |   | [7. 10. 1902 – 11. 10. 1902?]
Hofmannsthal, Hugo von

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,98
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 7 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von Schnitzler (?) mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt datiert: »7/10 902«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 160–161.

Druck 2

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 244.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01250]

Adalbert Seligmann an Arthur Schnitzler, 21. 11. 1902

|Verehrter Freund! Vor allem Verzeihung, daſs ich Ihnen bis jetzt nicht für die Ueberſendung Ihrer beiden Werke gedankt habe. Aber ich wollte nicht früher ſchreiben, als bis ich den »Schleier der Beatrice[«], über den ich mancherlei gehört, auch geleſen hätte; und ich bin in diesen Tagen durch mannigfache Arbeit und ſonſtige Scherereien nicht gleich dazu gekommen. – Ich weiß, daſs nichts lächerlicher iſt, als wenn man einem Künſtler über sein |Werke Dinge ſagt, die er ſelber viel beſſer weiß. Darum nur ſo viel: Ich halte dieſe Arbeit für Ihre dichteriſch bedeutendſte. Die Idee, eine Handlung unter dem Hochdruck, den das Vorgefühl ↑einesdes↓ unentrinnbaren Untergangs erzeugt, ſpielen zu laſſen, und dadurch alle Hemmungen fortzuſchaffen, die ſich den immerhin etwas wunderlichen Begebenheiten ſonſt hindernd in den Weg ſtellen möchten, finde ich genial! Die Geſtalt der Beatrice |unglaublich rührend und – wahr! Dabei alles trotz der ſchwülen Atmosphäre keinen Augenblick verletzend oder unfein! Allerdings geſteh’ ich, begreife ich ganz gut daſs ein Theaterdirector das Werk ſich nicht aufzuführen getraut. Unſer Publicum, das täglich gemeiner wird – beachten Sie, bei welchen Stellen in einem Shakeſpeareſtück gelacht wird – würde die Subtilität der pſychologiſchen Vorgänge gewiß nicht verſtehen – da es ſich um das Werk eines Zeitgenoſſen handelt. Wenn Sie |Kleiſt oder ſo jemand wären – à la bonheur! Aber für einen Kreis verſtändiger und dichteriſch empfindender Menſchen wird Ihr Werk ein wahrer Genuß ſein und bleiben. Ich danke Ihnen noch ſehr für Ihre Liebenswürdigkeit und

bin Ihr
ſtets ergebener

Seligmann

Wien 21 Nov. 1902.

Kommentar

Werke ] Obzwar im Folgenden nicht genannt, dürfte es sich um Schnitzlers einzige Neuerscheinung in Buchform des Jahres 1902 handeln, die vier Einakter Lebendige Stunden.

à la bonheur] französisch: auf gut Glück

Versandweg

Versendet

21. 11. 1902
Seligmann, Adalbert
Wien

Empfangen

[21. 11. 1902 – 25. 11. 1902?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur] GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 97

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift] schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Seligmann« und nummeriert: »4«

Schnitzler
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Seligmann >

Korrespondenzstück L01263

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 7. 1. 1903

|7. 1. 903.

mein lieber Hugo, zum 2. Akt wäre vielleicht noch folgendes zu bemerken: wie wenn die Angſt der Verſchworenen nicht ganz ohne concrete Urſache geweſen wäre? Unter den harmloſen Spaziergängern könnte irgend ein nicht ganz harmloſer ſein; – einer von den Verſchworenen auf die Straße, greift ihn auf, thut ihn ab ↓(wie, iſt Ihre Sache)↓. Ich glaube, mit 5–6 Zeilen iſt das zu machen und Sie gewinnen für den Zuſchauer den Eindruck der wirklichen Gefahr, befreien ihn von |dem unbewußten, aber dem fernern Intereſſe nicht ganz unſchädlichen Aerger, mit den Verſchworenen aufgeſeſſen zu ſein. »Wer einmal lügt, dem glaubt man nicht« gehört in gewiſſem Sinne zu den dramatiſchen Warnungen.

– Ferner: Sie ſteigern u vereinfachen den 3. Akt – wenn Sie das Motiv der leidenſchaftlichen Liebe Jaffiers für ſeine Frau mindeſtens für einige Augenblicke mit meinethalben übertriebener Heftigkeit |durchblitzen laſſen. Es iſt ja da, ich weiſs, – aber entſpricht es nicht ſogar dem Weſen Ihres Jaffiers beſonders, wenn er dieſe Empfindg, zu ſeiner eignen Rechtfertigung, in einer hiſtoriſch-komödiantenhaften Weiſe, ausdrückt, vorträgt, ja die Scene damit erfüllt?

– Es war geſtern wahrhaftig ſo viel von den paar techniſchen Zweifeln die Rede, die rege wurden, daſs man nicht dazugekommen iſt, das viele gute ja außerordentliche zu begrüßen, |das Sie uns gegeben haben. Aber ich bin heute mit der Erinnerung an etwas prangendes, flutendes, kraftvolles aufgewacht, als das ſich Ihr Stück im Nachgenuſs meldet; und finde insbeſonders, daſs Sie diesmal Ihrem Vers, ohne daſs er an Schönheit das geringſte verloren, das dramatiſche↓hinſtürmende↓ verliehen haben wie noch nie zuvor. Ich glaube an die Zukunft dieſes Stücks auf dem Theater. Leben Sie wohl und freuen Sie ſich nur, daſs Sie ſowas geſchrieben haben. So gut wie man ſich ſelber freut, – freut ſich doch kein andrer – denn das beſste an dieſer Freude ſind die Schaffenserinnerungen, die im geheimen mitzittern. Ihr
A.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,101
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | eine längere Unterstreichung von unbekannter Hand mit Bleistift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 165.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 453–454.

Kommentar

Es … begrüßen,] mit Bleistift von unbekannter Hand unterstrichen

freut, – … A.] über der Anrede auf dem Kopf

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeDehmel an Schnitzler, 4. 1. 1903
Vorheriger Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, 27. 12. 1902

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, 7. 1. [1903]
Nächster Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, 7. 1. [1903]

Korrespondenzstück L01282

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, [29. 3. 1903?]

|Lieber Arthur,

ſsehr gern und mit großer Freude ſchreibe ich über den »Reigen« und natürlich ſo bald als nur irgend möglich. Wann, das weiß ich freilich nicht und bitte Dich, damit nicht irgend eine Verſtimmung herauswächſt, folgendes zu bedenken. Ich muß dieſe Woche ſechs Mal ins Theater gehen und ſoll drei Feuilletons ſchreiben, »Die Duse«, »l’altro pericolo«, »Braut von Meſſina«, u. eigentlich auch noch eins über die »Seceſſion«. Du haſt aber keine Ahnung, wie mich der Theaterbeſuch jetzt aufregt u. wie unſinnig mich die geringſte Arbeit |anſtrengt. Geſtern habe ich außerdem wieder einen Anfall jener Herzbeklemmungen bekommen, diesmal auch noch mit ſolchem Schwindel verbunden, daß ich den Nachmittag nur auf dem Sopha ausgeſtreckt, die Augen feſt geschloſſen, beide Hände auf die Schläfen gedrückt zubringen konnte, immer mit dem Gefühl, es iſt ja doch alles aus und ich werde niemals mehr geſund. Unter dieſen Bedingungen arbeite ich jetzt und darf daher eigentlich gar nichts verſprechen, weil ich mich bei jedem Feuilleton wundere, wenn es ſchließlich doch fertig geworden iſt.

Ferner mußt Du auch wiſſen, daß die Redacteure des |Neuen Wiener Tagblatt (Wilhelm Singer und den braven Herrn Epſtein ausgenommen) einen Bund bilden, deſſen einzige Sorge es zu ſein ſcheint, auszuſinnen, was etwa geeignet wäre, mich zu ärgern, und dies mit der Behendigkeit von Affen ſogleich ins Blatt zu ſetzen. Daß gegen Dich noch nicht eine ungeheuerliche Gemeinheit verübt worden iſt, wundert mich ſchon lange. Geht ſie vielleicht gelegentlich des »Reigens« los, ſo vergiß nicht, daß ſie, zwar an Dir executiert, aber Dir gar nicht zugedacht iſt.

Bitte, ſchicke mir gleich ein Exemplar des »Reigens«. Meines iſt nemlich confisciert |worden, von der Cenſur. Das heißt: Der Herr Hofrath Jettel hat es ſich bei mir ausleihen laſſen und ich habe es niemals mehr zurückbekommen.

Das Incohärente dieſes Briefes mußt Du meinem Zuſtand vergeben. Wie ich nur Zeit habe, fahre ich zunächſt zu Julius, der einmal doch mein Herz ordentlich unterſuchen muß.

Freitag war mir rieſig leid, ich war bei der Steuerbehörde, die mich auch noch ſekiert.

Herzlichſt
Dein

Hermann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Datum »Ende März 903« versehen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »96«

Druck 1

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 256.

Kommentar

Die Duse ] Hermann Bahr: Die Duse. (Als Gast im Carl-Theater vom 31. März bis 8. April 1903). In: Neues Wiener Tagblatt, Jg. 37, Nr. 89, 31. 3. 1903, S. 1–2.

l’altro pericolo ] Hermann Bahr: L’autre danger. (Komödie in vier Akten von Maurice Donnay. Zur morgigen Aufführung im Carl-Theater durch die Truppe der Duse). In: Neues Wiener Tagblatt, Jg. 37, Nr. 94, 4. 4. 1903, S. 1–3.

Braut von Meſſina ] Hermann Bahr: Theater und Kunst. Burgtheater [Die Braut von Messina]. In: Österreichische Volks-Zeitung, Jg. 49, Nr. 96, 7. 4. 1903, S. 4.

Seceſſion ] Hermann Bahr: Sezession. (Siebzehnte Ausstellung der Vereinigung bildender Künstler Österreichs). In: Österreichische Volks-Zeitung, Jg. 49, Nr. 96, 7. 4. 1903, S. 1.

Freitag] der verpasste Besuch vom 27. 3.

ſekiert] österreichisch sekkieren: ärgern, belästigen

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Bahr, 28. 3. 1903
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Bahr, 28. 3. 1903

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Bahr an Schnitzler, [30. 3. 1903]
Nächster Brief in der Korrespondenz  Bahr an Schnitzler, [30. 3. 1903]

[L01287]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 6. 4. 1903

|Wien, 6. 4. 903.

lieber Hermann,

ich glaube wir befinden uns beide in einer ſehr ähnlichen Situation der Oeffentlichkeit gegenüber: was immer wir thun oder unterlaſſen werden – eine compact-vertrackte Majorität wird ſchimpfen. Es wird alſo immer notwendiger find ich ſich ausſchließlich nach dem zu richten, was wir ſelbſt für das vernünftige halten – auf die Gefahr hin dſs wir uns ge|legentlich irren. Willſt du mir deinen neuen Band widmen, ſo ſeh ich darin nichts andres als den neueſten Ausdruck für die Herzlichkeit unsrer Beziehungen, zu der wir uns ja wahrhaftig ſchwer genug durchgerungen haben. Ich freu mich nun umſo mehr, daſs wir ſo weit ſind daſs wir einander wirklich verſtehen und – was in dieſen Jahren |doch eigentlich recht ſelten vorkommt, uns – ich ſchließe von mir wohl nicht ganz verfehlt auf dich – einander jenſeits von Literatur und allerlei Getriebe – gern haben. Ich für meinen Theil nehme alſo die Gefahr auf mich, neuerdings als mit dir vercliquet angeſehen zu werden, ↓–↓ (ob↑ſz↓war ich nachweiſen könnte, daſs ich nie eine lobende Kritik über dich geſchrieben habe) – und |mehr als das – ich danke dir aufrichtg für deine liebenswürdg Abſicht. Eine Bitte füg ich bei, obwohl ſie recht überflüſſig ſein dürfte: ſage mir nichts »freundliches« oder »ſchönes« in deinem Widmungswort. Die Thatſache der Zu↑nei↓gnung allein iſt mir Freude genug.

Eben erſt merke ich, daſs du mir auf einer Extraſeite den Wortlaut der Widmung schon mitgetheilt haſt. Sie iſt einfach und ſchön. Ich danke dir.

|Die Nachricht des N. Wr. Journ ist unwahr, mindeſtens um ſehr geraume Zeit verfrüht. Erinnerſt du dich, dſs wir gerade am Tag vorher mit einem Herrn des N. Wr. J. über die Büberei geſprochen haben, die ↑diedurch↓ ↑dendie↓ journaliſtiſchen Einmiſchung ins Privatleben verübt werden? – In meinem Fall war es ja zufällig gleichgiltig; aber es hätte ebenſo gut eine freche Indiscretion ſein [können.]

[–] Wie ſteht es mit deinen Reiſe- u Erholungsplänen? Ich hoffe dich |jedenfalls ſehr bald zu ſehen; immerhin verſtändige mich; denn ich möchte wenn’s dir nicht unangenehm iſt, auch ganz gern ein paar Tage in die Reichenauer Gegend.

Zum Cap. Reigen: Salten hat ſein Feuill. vorläufig in der Zeit auch noch nicht unterbringen können. Warum? . . Mein – Schwager war entſetzt, als er durch Singer erfuhr, daſs von dieſem verderblichen Buch an her|vorragender Stelle Notiz genommen werden ſolle u rieth ihm dringend ab. Singer: »Sehn Sie, ſogar der Schwager . . . «

Man ernenne doch endlich den Storch zum Ehrenbürger der Menſchheit.

herzlichen Gruſs
dein getreuer

Arthur

Kommentar

Reiſe- u Erholungsplänen] Bahr hielt sich vom 18. bis 25. 5. in der Kuranstalt Konried in Reichenau an der Rax auf, Schnitzler war zu der Zeit vor allem in Wien.

Singer ] Isidor Singer, der Herausgeber der Wochenschrift und der gleichnamigen Tageszeitung Die Zeit.

Implizite Erwähnungen

deinen neuen Band] Rezensionen. Wiener Theater 1901 bis 1903

Herrn] Alfred Deutsch-German

Schwager] Markus Hajek

Versandweg

Versendet

6. 4. 1903
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[6. 4. 1903 – 10. 4. 1903?]
Hermann Bahr
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23354 Ba

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 458–460.

Druck 2

6. 4. 1903. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 77–78 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 264–265.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L01297

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 19. 6. [1903]

|Hôtel und Pension Faloria

mit Dependance Bellevue

Cortina d’Ampezzo

Tirolo.

L. Menardi.

Freitag 19. Juni

Lieber Arthur,

bei dem völligen Mangel an Nachricht muſs ich denken, daß Sie faſt den gleichen Tag, wo wir abgereiſt ſind, angekommen ſein dürften.Es iſt nun faſt ein Jahr her, daß wir zuſammen gereiſt ſind und wenn man es zuſammenrechnet, wie oft wir, in dem dazwiſchenliegenden Jahr, uns geſehen haben, ſo wird wohl kaum ſo viele Zeit herauskommen, als wir miteinander verbracht hätten, wenn wir, ich in Petersburg und Sie in London, leben würden und wir uns auf 8 oder 10 Tage etwa in Berlin rendez-vous gegeben hätten.Und doch ſind wir weder ſo reich an Freunden und wohlthuenden Menschen, noch ſo ſtumpfſinnig überzeugt von der endloſen Dauer des Lebens, noch so begraben in dem Reichthum unſerer Arbeit, daß wir auf das verzichten |könnten – was vielleicht das einzige Geſchenk iſt womit unſer Schickſal uns für eine unfreundliche Gegenwart entſchädigen wollte: die Freude uns aneinander als Lebendige zu erfreuen.

Faſt beneide ich diejenigen, die nach uns einmal in Ihren ausführlichen Tagebüchern leſen und wochenlang ganz darin leben werden – wie es mir jetzt mit dem prachtvollen Briefwechſel Hebbels geht.

Wirklich hier geht es ſo weit – ein ganz einziger Fall – daß uns das Alltagsgeſicht einer Stimmung überliefert iſt, dann der Brief, der ſich dieſer Stimmung nachmittags abringen ließ, und endlich als ſie abends ſich von innen erleuchtete und erwärmte, das Gedicht, das aus ihr entſtand.Über Goethe iſt uns ſo viel überliefert: aber an keinem Punkt ſchließt ſich’s ſo zum Kreiſe; Nirgends können wir ganz deutlich den Übergang aus dem Leben und Leiden ins Geſtalten gewahren. Die Jugend erſcheint uns traumhaft und befremdlich, ſelbſt wie ein Gedicht; auf↓in↓ dem ſpäteren Alter ist Poeſie und Reflexion freilich eins, aber auf Koſten der erſteren. Was aber in dem, der die ſtärkſten Theile des Fauſt ſchrieb, vorgegangen iſt, an den Tagen wo er ſie ſchrieb, wie ſich damals das Fühlen in Schaffen umſetzte, das würde ich lieber erfahren als vieles andere, aber freilich ſo erfahren wie mans bei Hebbel erfährt, wo man’s ſieht, wie durch ein Glasfenſter.

Wie aus dieſem Brief zu entnehmen, regnet es. Aber ich wüßte gern etwas von Ihnen, bitte Arthur, ſchreiben Sie mir.

Von Herzen
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »217«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »198«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 169.

Kommentar

gern etwas von Ihnen,] weiter quer am rechten Rand

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 8. 6. 1903
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 24. 5. 1903

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brahm, Hauptmann, Marschalk an Schnitzler, 21. 6. 1903
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 26. 6. 1903

[L01300]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 26. 6. 1903

|Wien, 26. 6. 903

mein lieber Hugo, aus Ihrem Brief muſs ich entnehmen, daſs unſre Karten von der Reiſe gar nicht zu Ihnen gelangt sind. Ich habe Ihnen aus Venedig (auch Hans war auf dieſer Karte unterſchrieben) und aus Lugano eine (ſogar versificirte) Nachricht geſandt. In Lugano haben wir im H. d. parc gewohnt, und die liebenswürdige verheiratete Tochter der Madame Bèha zeigte uns die »Stätte«, wo |Sie zu ſchreiben pflegten. Was war es nur, das Sie damals arbeiteten? Vom Wetter waren wir nicht ſehr begünſtigt; auf dem Generoso Nebel, Gewitter; in Varese ein Platzregen, daſs wir nicht ↓bis↓ zum Grd Hotel gelangten u lieber gleich zurück fuhren. Die andern Seen fielen ſozuſagen ins Waſſer, was ſie doch gar nicht mehr notwendig haben. Vor Lugano: Venedig (Hans zeigte uns einige |palazzi, die wir ſonſt gewiſs nicht geſehen hätten), Segelfahrt nach Torcello (wenn Sie es nicht kennen, verſäumen Sie’s nicht bei nächſter Venezianer Gelegenheit) – Padua, Vicenza, Verona, Mailand. Luini, an dem ich (rein körperlich gemeint) vor Jahren vorbeigegangen war, ging mir wundervoll auf. –

Von »geordneter« Arbeit wäre nichts mitzutheilen. Zumeiſt beſchäftigte mich das ſonderbare, |oft begonnene, einige Mal beendete, jedes Mal hingeworfene Junggeſellen-Egoiſtenſtück; Sie wiſſen, daſs es zuletzt als Misgeburt zur Welt kam, ſiameſiſch gezwillingt. Nun ſcheint der operative Eingriff, der mit Vorſicht unternommen werden mußte, gelungen – d. h. beide Geſchöpfe leben, das eine ſchwächlich, das andre mit höherer Vitalkraft begnadet, |aber ob ſie endgiltig gedeihen werden, iſt noch nicht zu ſagen. Das eine Kind wird eben aufgepäppelt.

– Am Roman geſchah nichts weiteres; über eine luſtſpielartige, moderne Komödie wurde meditirt. Im ganzen mehr Kunſt- und Gedankenſpiel als Schaffensintenſität. –

Mit großem Vergnügen las ich die mousquetaires v. Dumas auf der Reiſe. Welche Leichtigkeit, welcher Reichtum! Einiger Leichtſinn verzeiht ſich von ſelbſt; |und die paar falſchen Münzen wirken, als machte sich ein Kind damit einen Spaſs ſie ſtatt echten, die doch da ſind, auszuſtreuen. –

– Bahr hat mir von Ihren letzten Plänen erzählt, Richard, der geſtern mit Paula u Mirjam bei mir war, desgleichen. Ich wünſchte bald zu hören wie weit Sie gediehen ſind.

Die deutſchen Schall u Raucher ſah ich ↓vor↓geſtern, Erdgeiſt, das Talent, das große Wedekindeſche |blitzt meines Erachtens nur ſelten auf. Vielleicht ernſthaft nur in der Figur des Dr Schön (der einzigen, die wirklich vollendet geſpielt wurde ↓(Reicher)↓.) Das unerträgliche aber an dem Stück iſt mir, daſs der Humor darin der ſich ſo sataniſch geberdet, nicht viel teufliſcher iſt als ein weitgereiſter Commis ↓als Mephisto↓ auf einem Maskenball, – der mit dämoniſchen Weibern Champagner zu trinken vermeint – während es |ſich um Köchinnen und Kleinoscheg handelt. – Im ganzen lieb ich Dichter nicht, die ihren Nachlaſs bei Lebzeiten herausgeben. –

Wie steht es mit Ihren ferneren Sommerplänen? Ich denke etwa um den 10. Auguſt nach Südtirol zu gehen. Mendel, Campiglio[.] Richard will mit – radeln.

Laſſen Sie baldigſt von ſich hören. Wir grüßen Sie und Gerty herzlichſt.

Ihr

A.

Kommentar

luſtſpielartige, … Komödie] vgl. Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2[2?]. 5. [1903]

Plänen] Elektra und Das gerettete Venedig.

Implizite Erwähnungen

Tochter] Bertha Ober

Junggeſellen-Egoiſtenſtück] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Junggeſellen-Egoiſtenſtück] Professor Bernhardi. Komödie in fünf Akten

Roman] Der Weg ins Freie. Roman

Mephisto] Faust. Eine Tragödie

Versandweg

Versendet

26. 6. 1903
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[26. 6. 1903 – 30. 6. 1903?]
Hugo von Hofmannsthal

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,103

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand das zweite Blatt datiert: »26/6 903«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 170–172.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 463–464.

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 267.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01329

Franz Blei an Arthur Schnitzler, 17. 10. 1903

|Die elf Scharfrichter München Türkenstr. 28

Arcisstrasse 19.

Sehr geehrter Herr Schnitzler,

als ich vor acht Tagen den Dialog aus dem Reigen auf den Spielplan setzte, geschah es auf die Versicherung der Direktion der 11 S. hier, dass man das Aufführungsrecht schon erworben hätte, bevor ich mich um die Dramaturgie des Scharfrichtertheaters kümmerte. Dies stellte sich nun als ein Irrthum heraus; ich gab in der Kanzlei den Auftrag, Ihnen von der ersten Aufführung und dem Tantièmensatz Mittheilung zu machen – der Brief blieb liegen. Ich muss nun für diese Schlampereien um Entschuldigung bitten, obzwar mich keine Schuld an ihnen trifft. Natürlich setze ich die Scene sofort vom Programm, wenn Sie es wünschen, und vermag ich die Ungehörigkeit |nicht anders gut zu machen als dass ich um Entschuldigung bitte und mich Ihren Wünschen füge. Der Tantièmenbetrag, der pro Vorstellung ungefähr 3–4 Mark ausmacht, wird Ihnen umgehend übersandt werden. Sollten Sie die Freundlichkeit ↓haben↓, nichts gegen die weiteren Aufführungen einzuwenden, würde die Scene bis zum 1. November allabendlich gespielt werden und betrügen die Tantièmen dann mindestens 85 Mark, die Ihnen am 1. November zugehen.

Und nochmals: der Vorfall ist unentschuldbar, aber ich bitte Sie, verehrter Herr Schnitzler, den Willen, die Sache gut zu machen als Entschuldigung zu nehmen.

Ihr ganz ergebener

Franz Blei

17. 10. 1903.

P.S. Vor einigen Tagen schickte ich an die Adresse: Frankstraße ein Briefersuchen einer Miss Johnson an Sie, welche für die englische Bühne arbeitet und der ich die Übertragung des |Grünen Kakadu empfohlen habe. Die Dame ersucht Sie um Autorisation und Bedingungen.
B

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 66.180
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Blei«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift einige Unterstreichungen, neben »der Brief blieb liegen« ein Ausrufezeichen

Kommentar

Frankstraße ] Zu diesem Zeitpunkt wohnte Schnitzler bereits mehrere Wochen in der Spöttelgasse.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Salten, 15. 10. 1903
Vorheriger Brief in der KorrespondenzBlei an Schnitzler, 12. 10. 1903

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, [20. 10. 1903?]
Nächster Brief in der KorrespondenzBlei an Schnitzler, 25. 11. 1903

Korrespondenzstück L01338

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 10. 11. 1903

|Wien 10. 11. 903.

mein lieber Hermann,

ich danke dir herzlich, dſs du die Exc. zu [e]inem ſo ſchönen Erfolg gebracht ha[ſ]t u gratulire dir zu dem ganzen Abend. Ich war mit Olga auf d Semmering; darum haben wir dich nicht um Karten gebeten. Ich ſelbſt wäre übrigens keineswegs dort↓im Bös-Saal↓ geweſen – denn, du verſtehſt es gewiſs, ich kann mir eigene Sachen vor großem Publikum nicht vorleſen laſſen. –

Der Recurs iſt prachtvoll. Und ich würde ihn mit Freuden vor die nächſte |Auflage des Reigen drucken laſſen – wenn er nicht ſo viel Lob über mich enthielte. Man läßt ſich gerne an fremden Höfen mit ſchmetternden Trompetenſtößen empfangen – aber ich↓man↓ kannm↓ſ↓ich doch nicht im eigenen Hauſe feiern laſſen . . Doch wäre es zu ſchade, wenn dieſes Meiſterſtück der Oeffentlichkeit vorenthalten würde. Daſs ſich in Wien nichts würde anfangen laſſen, war vorauszuſetzen. Die Kerle ſind ja nicht mehr feig, weil ihnen even|tuell was geſchehen könnte – ſondern aus Liebe zur Sache. Wie wärs denn mit dem Ausland? Berliner Tageblatt (oder Voſſiſche?) wären vielleicht zu gewinnen? Wenn kein Tagesblatt, eine Wochen oder Monatsſchrift? – Wie immer – ich danke dir und Burckhardt vielmals und wärmſtens. Was iſt das übrigens für eine Stelle im Lamprecht, die durch die Blätter ging? Ich habe nichts geleſen.

Salten thu ich gewiſs nicht Unrecht. |Lies nur – wenn es ſo viel Intereſſe für dich hat, – den↓meinen↓ ganzen Brief an Salten. Nicht um Lob und Tadel handelt es ſich. Das weſentliche für mich bleibt, daſs in dem Feuilleton genau die Sachen ↓zu meinen Ungunſten↓ drinſtehen – über deren mangelnde Berechtigung ſich ſein Verfaſſer Dutzendemale mir gegenüber ausgeſprochen. Lies den Brief. – Und das ärgerliche – worüber wir auch ſo oft geſprochen haben – der Verſuch, einem Dichter Gebiete abzuſtecken – oder zu verwehren. Ich, als einziger Menſch auf der bewohnten Erde, ſoll nicht mehr |das Recht haben, erotiſche Beziehungen zu ſchildern, oder unverehelichte junge Damen darzuſtellen? – Es werden nach mir noch etwa hunderttauſend Bücher von Liebe und Liebelei, ſüßen und ſauren Mädeln, und Anatolen und Mäxen geſchrieben werden – wie ſie vor mir geſchrieben worden ſind. Und gerade ich bekomm immer ſozuſagen einen Krach in den Schädel, wenn auch nur ein↓aus↓ der Ferne ein Hauch von Erotik über meine Geſtalten weht? |Und der letzte Krach geht gerade von Salten aus, mit dem gemeinſchaftlich ich mich über diese Kräche ↓ſo oft↓ beluſtigt und geärgert habe? – Aber laſſen wir das auf eventuelle mündliche Unterhaltung. – Ich darf dich wohl dieſer Tage wieder in St Veit aufſuchen?

Herzlichſt dein getreuer

Arthur.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23359 Ba
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) Lochung
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand das zweite Blatt datiert »10. 11. 03« und mit »II« versehen

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 473–474.

Druck 2

| 10. 11. 1903. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 80–81 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 278–279.

Kommentar

Stelle im Lamprecht ] Vgl. [O. V.:] Die verbotene »Reigen«-Vorlesung. In: Die Zeit, Jg. 2, Nr. 396, 5. 11. 1903, S. 3: »In den weiteren Darlegungen des Rekurses bespricht Bahr die literarische Persönlichkeit Artur Schnitzlers. Er führt an, daß Schnitzler als österreichischer Dichter auch im Ausland stets an erster Stelle genannt werde, daß Schnitzler’s Wirken vielfache Auszeichnungen erhielt, daß der Historiker Lamprecht über den Wiener in anerkennender Weise sich ausgesprochen habe, [ . . . ]«. Das dürfte wiederum auf die allgemeinen Ausführungen über Schnitzler in Karl Lamprechts Deutsche Geschichte. Erster Ergänzungsband (Berlin: R. Gaertners Verlagsbuchhandlung 1902, S. 362) Bezug nehmen.

Brief an Salten ] vom 7. 11. 1903, abgedruckt in A. S.Briefe I,468–470.

Feuilleton ] Felix Salten: Arthur Schnitzler und sein Reigen. In: Die Zeit, Jg. 2, Nr. 398, 7. 11. 1903, S. 1–2.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeBahr an Schnitzler, 9. 11. 1903
Vorheriger Brief in der KorrespondenzBahr an Schnitzler, 9. 11. 1903

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bahr, 10. 11. [1903]
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Bahr, 10. 11. [1903]

[L01344]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 13. 11. 1903

|Rodaun, 13. 11. 1903

Mein lieber Arthur,

der »einsame Weg« ist ein schönes großes Theaterstück, dessen mit nichts zu vergleichende geistig-gespenstische und doch wieder reale Gestalten einen mit unglaublicher Kraft halten und halten, und nach einer ziemlich unruhigen Nacht, die sie verschuldet haben, am Morgen noch lebendiger, saugender in einem und um einen da sind. Der Ton, in dem da in einer geheimnisvoll verdünnten Luft ganze Existenzen miteinander ringen, miteinander abrechnen, Vergangenheit und Gegenwart ineinander wechselweise aufheben und sich ineinander verwinden, die geheimnisvollsten Verschuldungen ihre intimste feinste Bestrafung finden, – diesen Ton werde ich nie ganz vergessen und nie die Stunde, wo ich ihn zum ersten Mal gehört habe. Er war mir vielleicht um desto ergreifender, dieser Ton, weil er noch nicht ganz erobert, nicht ganz gesichert war und weil so, für den erregten Zuhörer, zu den überreichen Vorgängen des Dramas noch ein andres, Mitschwingendes dazukam: zu fühlen, wie Sie, in den bewegten Schatten dieses Dramas, für Monate Ihr ganzes Dasein, Ihr menschliches-künstlerisches, einziges Dasein, in einer Weise besessen haben, wie nie zuvor – besessen bis zum Erschaudern. – Ich bin sehr glücklich, lieber Arthur, daß Sie etwas so Schönes, Tiefes, mit nichts Vergleichbares machen konnten.

Von Herzen
Ihr
Hugo

P. S. Felix’ erste Worte: »Die Begeisterung scheint nicht gerade groß zu sein« (oder so ähnlich), haben einen so saloppen, anatol-mäßigen jour-Ton, daß sie einem die Figur für 5 Minuten ganz falsch hinstellen. Warum soll dieser Mensch zu seiner rechten Schwester nicht einfach sagen: »Nun, deine Freude über meine Ankunft scheint mir nicht gerade groß« . . . oder so ähnlich. Dieses Wort »Begeisterung«: nämlich ein großes Wort wählen, um es dann durch ironischen Ton sogleich zu drücken, also hausse und |baisse in einem Satz veranstalten, ist direct jüdisch-wienerischer Jargon und Felix würde das gewiß nicht in den Mund nehmen.

Kommentar

Die … sein] Im gedruckten Text sagt Felix: »Es ist nicht auf lang. –«. (1. Akt, 1. Szene)

jour-Ton] französisch jour: Tag; hier in der speziellen Bedeutung eines festgesetzten Wochentages, an dem Besuch empfangen wurde.

hausse und baisse] französisch: Zunahme und Abnahme

Versandweg

Versendet

13. 11. 1903
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[14. 11. 1903 – 18. 11. 1903?]
Arthur Schnitzler
Wien

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01348]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 10. 12. 1903

|XVIII Spöttelg. 7.
Wien 10. 12. 903

mein lieber Hugo,

Sie haben offenbar einen Brief von mir nicht bekommen, den ich an Sie vor etwa 14 Tagen, ich glaube an dem Tag wo Ihre Elektra bei mir erſchien, an Sie geſchrieben habe. Das weſentlichſte, was dieſer Brief enthielt war die Bitte Ihre Elektra an Antoine, resp. an Dr Stephan Epstein Paris 78 rue de l’Assomption, Antoines Dramaturgen fürs Ausland zu ſenden, dem ich neulich darüber über das Stück kurz berichtet habe.

|Daſs ↓B.↓ Garlan beim zweiten Leſen ſo angenehm auf Sie wirkte, freut mich ſehr – ich hab es ſeit dem Erſcheinen nicht wieder geleſen wie ich es (wenn mich nicht äußerliche Gründe zu einer wiederholten Lectüre nöthigen) mit allen meinen gedruckten Sachen halte. Daher weiſs ich auch ſeit etwa 8 Jahren nichts mehr von »Sterben«. Es stammt aus der Zeit, wo mich der »Fall« mehr intereſſirt hat als die Menſchen, und ich denke das meiſte aus dieſer Epoche muſs wie luftlos wirken. Dieſe Sachen – ich hab es neulich wieder am »Jour de |gloire« ↑ge↓rfahren, wirken in anſtändiger franzöſiſcher Übertragung beſſer als in meinem Deutſch. Die reine Tendenz des Erzählens iſt dem romaniſchen Sprachgeiſt eingeboren, während es im deutſchen gleichſam wie gegen die Natur wirkt, wenn die Mittheilung von Thatſachen der Seele und Menſchlichkeit entbehrt. Die umgekehrte Probe kann man machen, wenn man irgend eine kurze Maupassant Geſchichte die franzöſiſch noch lange nicht ſchwach wirkt, in deutſcher Ueberſetzung lieſt.

– Immerhin hab ich die Empfindg daſs |meine Technik der inneren Entwicklung meiner Production noch nicht nachgekommen iſt – was mir übrigens nicht bange macht. Es iſt jetzt in mir wieder ſo eine Neigung Sachen nur anzufangen und zu ſkizziren wie in der Zeit, die der Anatol-Epoche vorherging. Am meiſten beſchäftige ich mich jetzt mit einer Art von Komödie und bin innerlich von dem Roman am meiſten von dem Roman erfüllt, den ich im Frühjahr begonnen, den aber fortzuſetzen ich nicht in genügend reiner Stimmung mich befinde.

In Concerte gehen wir nicht ſelten, ins Theater beinahe nie, aus perſönlichen |Gründen waren wir bei der Novella d’Andrea – und ich hab es nicht ohne Bitterkeit empfunden, daſs ich den Kainz nie werde den Sala ſpielen k ſehen. Denn das Burgtheater, wie Herr Schlenther an Fiſcher geſchrieben, »reflectirt nicht« auf dieſes Stück. Brahm gegenüber (was Sie ja wohl wiſſen dürften) hat sich Schl. über das Stück ſehr misfällig geäußert; ſcheint es aber, wie Brahm ſagt, ganz oberflächlich – und wie ich überzeugt bin – mit böſem Willen geleſen zu haben.

Und nun, wann ſieht man ſich wieder? Wie wär es, Montag oder Mittwoch Abend in dem Hietzinger Restaurant? Schrei|ben Sie mir, wann es Ihnen beſſer paſſt und ob auch Ihre Frau mitkommt.

Und Richard? Ich höre u ſehe nichts von ihm. – Sobald das Wetter ein bischen angenehmer wird, kommen wir gern nach Rodaun.

Das andere, das ich bald bekomme, iſt wohl das gerettete Venedig? –

Leben Sie wohl. HerzlichſtIhr

A.

Kommentar

Novella d’Andrea ] siehe A. S.: Tagebuch, 21. 11. 1903

Das andere] vgl. Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 8. 12. [1903]

Implizite Erwähnungen

Komödie] Fink und Fliederbusch. Komödie in drei Akten

Roman] Der Weg ins Freie. Roman

Sala] Der einsame Weg. Schauspiel in fünf Akten

Hietzinger Restaurant] Ottakringer Bräu

Frau] Gertrude von Hofmannsthal

Versandweg

Versendet

10. 12. 1903
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[10. 12. 1903 – 14. 12. 1903?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,106

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 datiert: »910«
2) mit Bleistift von Olga Schnitzler neben der Adressangabe vermerkt: »Irrtum: damals wohnten wir schon in der Sternwartestrasse. O.«, was sich auf die (falsche) nachträgliche Einordnung auf das Jahr 1910 bezieht
3) das zweite Blatt von unbekannter Hand mit Bleistift beschriftet: »II 10/12 910«
4) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert »106a«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 179–180.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01367]

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 29. 1. 1904

|29. 1. 04

Lieber Arthur!

Ich »ſoll« nach Ortner zwei bis drei Monate hier bleiben, glaube aber nicht es ſo lang auszuhalten. Es iſt hier ſehr unangenehm und ich überlege hin und her, [ob] es nicht viel geſcheiter wäre, in Taormina oder Kairo z[u] ſitzen. Ich tue übrigens nichts, ohne vorher Ortner zu ſchreiben.

Der »einſame Weg« kam geſtern an und wurde sogleich geleſen. Wunderbar finde ich, wie Du da von der Peripherie der Menſchheit, an welcher ſich die meiſten Stücke ſonſt herumbewegen, in die Mitte ihres geiſtigen Lebens kommſt, nemlich unſeres geiſtigen Lebens, der Sachen, um die wir uns heute allein noch kümmern können. (Wobei ich mich an einen Satz Maeterlincks von dem ſtill an ſeinem Tiſche ſitzenden Greiſe und an manches erinnere, was in meinem Dialog vom Tragiſchen gefordert wird). Allerdings |hat mir geſtern, beim erſten eiligen Leſen und in meiner jetzigen geiſtigen Trübung, im dramatiſchen Ductus etwas gefehlt, ich kann es nicht anders sagen, als daß mir die Bewegung des Stückes einige Male abzubrechen und ſich dann auf eine mir nicht gleich verſtändliche Art wieder zu ſammeln oder zu erſetzen ſchien. Ich leſe es nun aber in ein paar Tagen wieder und mit dieſen Bemerkungen iſt wol überhaupt mehr mein elender Zuſtand als das Stück kritiſiert.

Grüß Brahm und wen ich ſonſt in Berlin kenne, empfiel mich Deiner Frau und ſei herzlichſt gegrüßt von
Deinem alten

Hermann

Kommentar

ſtill … Greiſe] In À propos de Solness le Constructeur (Le Figaro, Jg. 40, Ser. 3, Nr. 92, 2. 4. 1894, S. 1, späterer Titel Le Tragique quotidien) schreibt Maeterlinck über das »tiefere Leben« eines Alten, der in seinem Stuhl versucht, seine Umgebung zu begreifen, im Vergleich beispielsweise zu einem Liebhaber, der die Geliebte erwürgt.

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

29. 1. 1904
Hermann Bahr
Marbach am Bodensee

Empfangen

[30. 1. 1904 – 3. 2. 1904?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »108«

Druck 1

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 292–293.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01368]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 1. 2. 1904

|Wien 1. 2. 904.

lieber Hermann, aus deinen Worten ſcheint mir eher eine üble Stimmung als ein übles Befinden hervorzugehen – was für den Betroffenen allerdings aufs gleiche herauskommt. Immerhin – ohne Ratſchlägen u Entſchlüſſen vorgreifen zu wollen, deine Idee mit Taormina iſt mir ſehr ſympathiſch – beſonders weil ich große Luſt hätte, im April nach Sicilien |zu fahren und es mir natürlich höchſt erfreulich wäre, dich dort zu finden. Wir (meine Frau u ich) möchten gern zu Schiff von Fiume nach Palermo.

– Donnerſtag reiſe ich nach Berlin, wo es ſich zeigen ſoll, wie der Einſame Weg auf der Bühne wirkt. Daſs im Gang des Stücks etwas nicht in Ordnung iſt, hat mir während der – oft unterbrochenen und ganz neu aufgenommenen – Arbeit oft geſchienen. Die gute Wirkung |die das Stück im Vorleſen machte, hat mich einigermaßen beruhigt; – von den eigentlichen Theaterleuten scheint aber keiner ernſtlich an einen äußern Erfolg zu glauben (bei aller möglichen Hochachtung etc.). Mir perſönlich ſind an dem Stücke werth: die Geſtalten des Sala und der Johanna; ferner der Lauf des 4. u besonders des 5. Aktes. –

Deine Grüße werden beſtellt, meine Frau dankt dir herzlich |für deine Grüße und wünſcht dir gleich mir, alles mögliche gute.

Gelegentlich ein Wort von dir zu hören wäre mir höchſt erwünſcht und ſehr erbeten.

Dein getreuer

Arthur.

Kommentar

April] Die Reise fand erst im Mai statt.

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

1. 2. 1904
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[2. 2. 1904 – 6. 2. 1904?]
Hermann Bahr
Radolfzell am Bodensee

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23365 Ba

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

1. 2. 1904. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 83–84 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 294.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 5. 2. 1904

|5. 2. 04

Lieber Arthur!

Mich berührt natürlich der Fichtner am meiſten, in welchem ich unheimlich viel von mir finde (meine Sachen ließen sich kritiſch gar nicht beſſer bezeichnen als damit daß ich mich leider auch in ihnen ſozusagen nur vorübergehend aufhielt). Ich verſtehe auch das [Ver]hältnis Julian – Wegrath, ebenſo das Julian – Felix ſo gut, während ich mir das Sala – Johanna nicht ganz erklären und mich darin nicht zurechtfinden kann. Außerdem miſcht ſich jetzt bei mir Perſönliches in alles, ſo die Neugierde, die mich plagt, ob Sala nicht vollkommen meinen Herzzuſtand hat und wie der Arzt dann denn doch ſeinen Tod faſt auf den Tag zu wiſſen glauben kann – was ſehr albern von mir iſt.

|Kritiſch möcht ich ſagen: Daß in dem Stück viel mehr angeſchlagen und aufgeregt als zuletzt ausgelöſt wird, was ich weniger problematiſch als muſikaliſch meine. Für mein Gefühl iſt das Stück aus, bevor es ſeine Stimmungsmotive naturgemäß hat aus- und ablaufen laſſen.

Prachtvoll find ich den Cassian und bedaure nur, daß die blöden Deutſchen für ſolchen argloſen und rein ſinnlichen und darum künſtleriſch reinen Humor nun einmal keine Organe habe[n].

Da ich mich ſehr ſchlecht fühle, iſt es möglich, daß ich ſchon ſehr bald hier weggehe, vielleicht nach Abbazia. Jedenfalls lockt mich der Gedanke, Dich im April in Taormina zu finden, ſehr. Hoffentlich.

Grüß Deine Frau, Brahm, den ſtark von Reinhardt bekümmerten Trebitſch und – ich wär ſehr froh, wenn der »einſame Weg« ein großer Erfolg würde!

Herzlichſt

Hermann

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »109«

Kommentar

Prachtvoll … Cassian] Erstdruck: Der tapfere Cassian. Burleske in einem Akt. In: Neue Rundschau, Jg. 15, H. 2, 1. 2. 1904, S. 227–247.

[L01376]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 22. 2. 1904

|Wien, 22. 2. 904

mein lieber Hermann, wir waren eben in Hietzing, mit Hugo’s u Richards u Karg zuſammen, u da hab ich mit großer Freude gehört, daſs du dich viel wohler befindeſt. Nun möchte ich aber gern recht bald ein Wort von dir ſelbſt vernehmen, und wiſſen, wie es mit deinen Plänen für die nächſte Zeit ſteht. Ich bin seit Freitag Abend wieder in Wien; wir (Olga u ich) waren |auf der Rückreise einen Tag in Dresden und haben allzukurze Stunden in der Galerie verbracht.

Über den Einſamen Weg haſt du wohl, ſoweit es ſich um den äußerlichen Verlauf des erſten Abends handelt, das weſentliche geleſen. Es war ein leidlicher Abfall, Huſten und Unruhe von Anbeginn, matter Beifall nach 2. u 3. Akt mit Widerſpruch; Gelächter und ſtarker Beifall nach dem 4. Akt, viel Applaus und viel Ziſchen am |Schluſs. Der 2. Abend, ausverkauft, ging beträchtlich beſſer – und nun ſcheint ſich, wie ich aus Berlin höre, das Stück, das bei einem Theil der Kritik ſehr lebhafte Anerkennung fand, doch einige Zeit halten zu wollen. In Wien war eigentlich nur das Goldmann’ſche Telegramm wirklich ſchlecht – was er mir perſönlich über das Stück zu ſagen wußte, waren nur die folgenden Worte, als ich ihn ein paar Tage nach der Première zum Abſchied |beſuchte↑,:↓ »Ich ſchreibe eben das Feuillet über den E. W. – Du wirſt keine Freude daran haben.« – Die Fehler des Stücks ſpür ich jetzt wie mir vorkommt ſehr genau: Das Verhältnis zwiſchen Sala u Johanna müßte ſchon zu Beginn völlig declarirt sein – das iſt ein techniſcher Fehler, de↑rn↓ gutzumachen in meinen Kräften ſtände. Andres aber dürfte in den Mängeln meiner Begabung begründet ſein – ſo insbeſondre eine gewiſſe Steifigkeit im Weſen |Julians. Immerhin bleibt es eine ſchwierige Sache von einer Perſon die Meinung verbreiten zu wollen – ſie ſei einmal ein Genie geweſen. Ja wenn man das Bild ins Foyer hängen könnte, das Julian vor 25 Jahren gemalt und das ihn berühmt gemacht hat! Übrigens – vielleicht wäre es auch im Augenblick vergeſſen, da man ſich wieder ins Parket begibt.

Was ich ſelbſt an dem Stück wirklich liebe, iſt der fünfte Akt und die |Geſtalt des Sala, der gegenüber ich mich, eigentlich das erſte Mal in meinem Leben, als eine Art von Schöpfer fühle. Und der fünfte Akt bedeutet mir zuweilen etwas mehr als der Abschluſs eines Dramas – ja nicht viel weniger als der Abschluſs von 42 ſelbſt gelebten Jahren. ↓–↓ Nun ſeh ich mancherlei vor mir, was mir, wenn ich etwas weniger faul, etwas weniger zerſtreut, und mit ××××- wahrer Intenſität begabt wäre, nach dem ſonſtigen Stande meines Innern, eigentlich gelingen müßte. –

|– Wir haben in Berlin oft von dir geſprochen und alle Leute die du kennſt laſſen dich grüßen. Meine sicilianiſchen und korfioliſchen Pläne weben weiter – wirſt du auch  ſüdlicher wandern und werden wir uns ſehen? Meine Frau grüßt dich herzlich, ich desgleichen und wir wären ſehr froh, wenn wir bald noch beſſeres, ganz gutes von dir hörten.

Dein

Arthur

Kommentar

Freitag Abend] eigentlich schon seit dem 19. 2. 1904 abends (einem Donnerstag)

Telegramm ] [O. V.:] Schnitzlers »Einsamer Weg« (Telegramm der »Neuen Freien Presse«). In: Neue Freie Presse, Nr. 14178, 14. 2. 1904, S. 12.

Feuillet ] Paul Goldmann: Berliner Theater. »Der einsame Weg«. Von Arthur Schnitzler. In: Neue Freie Presse, Nr. 14187, 23. 2. 1904, S. 1–3.

Versandweg

Versand: |   | 22. 2. 1904
Schnitzler, Arthur
Wien

Empfangen: |   | [22. 2. 1904 – 26. 2. 1904?]
Bahr, Hermann

Manuskriptbeschreibung

Druck 1

| 22. 2. 1904. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 84–85 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 303–304.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01380]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [9. 3. 1904]

|Mittwoch

mein lieber Arthur

das Befinden meiner armen Mutter hat einen Punkt erreicht wo – ohne daſs vielleicht eine acute Gefahr vorliegt, wenigſtens weiß ich darüber nichts beſtimmtes – die Combination von eingeſtellten Functionen der Gedärme, von unaufhörlichen Schmerzen und von einer kaum glaublichen Nerven|ſchwäche die zu fortwährenden Üblichkeiten führt – 12–15mal Brechanfälle im Tag – die Exiſtenz buchſtäblich unerträglich macht, nicht nur für ſie, ſondern auch für meinen armen Papa, den Mamas verzweifelte nervöſe Angſt buchſtäblich nicht aus dem Zimmer läſst, mit Ausnahme der Bureauſtunden.

Ich ſage mir jetzt: es muſs |etwas geſchehen, es iſt nicht möglich, ſo das Leben von 2 alternden Menſchen hinzufriſten, mit gelegentlichen Beſuchen von Ärzten, und täglichem Besuch eines Hausarztes, der am Rand der Verzweiflung über das alles iſt.

Nun denke ich, daſs Sie vielleicht von Ihrem Bruder zum Teil über Mama orientiert ſind, wenn aber auch nicht, bitte |beſuchen Sie mit mir einmal meine Mutter auf eine Stunde, ich meine es nicht im ärztlichen Sinn, ſondern mehr menſchlich, pſychiſch, ihr thut ſchon abſolut noth, daſs ein neuer Menſch – (ſie hat Sie ſehr gern) zu ihr ſympathiſch und aufmunternd ſpricht, vielleicht können Sie ihr etwas rathen, nicht ſpeciell, ſondern allgemein ihr furchtbares Nervenbefinden betreffend.

Nicht wahr, Sie thun mir |das zulieb?

Sie machen alles lieber an Vormittagen ab, alſo wollen Sie Samstag gegen 11h oder 11½ in die Saleſianergaſſe kommen?

Ich würde Sie dort erwarten. Nur wenn Sie nicht können und lieber Sonntag oder Montag wählen, brauchen Sie mir zu antworten, dann |aber telegraphiſch, bitte.

Von Herzen Ihr

Hugo

Implizite Erwähnungen

Mutter] Anna von Hofmannsthal

Papa] Hugo August von Hofmannsthal

Hausarztes] Hans Schandlbauer

Bruder] Julius Schnitzler

Versandweg

Versendet

[9. 3. 1904]
Hugo von Hofmannsthal

Empfangen

[9. 3. 1904 – 13. 3. 1904?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »9/3 904.«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »293«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »216.1« bzw. »216.2«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 183.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01384

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [15. 3. 1904]

|Mein lieber Arthur,meiner Mama Zuſtand iſt – wie ja nicht anders zu erwarten, – genau ſo elend wie vor ein paar Tagen. Geprüft durch jahrelangen Anblick eines ſolchen complicierten pſychaſtheniſchen Leidens ſind wir ja auch nicht ungeduldig.Nicht wahr aber, Sie ſind nicht bös, daſs das Leben es mit |ſich gebracht hat, daſs zwei ſo verſchiedene Dinge, wie Ihre zufällige Arzt-eigenſchaft und unſere Freundſchaft mich jetzt ermuthigen, Sie um Hilfe anzubetteln. Es erſcheint halt alles ringsum, alles was man verſuchen kann, alles was man herbeirufen kann, ſo erſchöpft.

Das iſt der Gegenſtand von meiner und meines Vaters hauptſächlicher Bitte: daſs Sie |Ihr Verſtändnis der Geſamterſcheinung dieſer kranken Frau in einem Geſpräch Ihrem Bruder nahebringen, ſo daſs er von ſeinem nächſten Beſuch an – und bei öfteren Beſuchen, die man erbitten wird – neben dem Hausarzt oder über dem Hausarzt der leitende Arzt im Ganzen wird, derjenige gute Arzt der die Einwirkungen |auf einen Theil (hier die Narbungen im Darm) ſo weit als möglich dem Einblick in das Ganze unterordnet.

Wir bilden uns nicht ein, daſs ein ſolcher Patient zu curieren iſt. Aber von einer ſolchen Krise des Elends wieder in das relativ normale zurückzuführen iſt ſie doch vielleicht? Sie werden mir Freitag vielleicht ſagen, wann Sie mit Ihrem Bruder ſprechen können, nachher ruft man ihn dann wieder. Ihr
Hugo

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift datiert: »15/3 904.«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »241«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »217«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 184.

Kommentar

pſychaſtheniſchen] 1903 von Pierre Janet eingeführter Ausdruck für jemanden, der aufgrund einer neurotischen Störung eine nur geringe körperliche und psychische Belastbarkeit aufweist.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [zwischen 15. und 20. 3.? 1904]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [zwischen 15. und 20. 3.? 1904]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 16. 3. 1904
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [18. 3. 1904]

[L01422]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 5.–6. 8. 1904

|Wien, 5. 8. 904

lieber Hugo, Ihr Brief aus der Fuſch hat mich ſehr erfreut und ich bin begierig was Sie nun eigentlich alles außer dem geretteten Venedig von dieſem Sommer nach Hauſe bringen werden. In der Wärme die uns umfließt, in der Beſonntheit der ganzen Atmosphäre muſs doch etwas ſeltſam befruchtendes liegen, denn auch mir geht es ſo gut wie lange nicht. Es hat begonnen an einem der erſten Tage, da ich von meinem Unwohlſein wieder aufgeſtanden war – wo ich ↓Nachmittags↓ eine ganze Novellette niederſchrieb, die mir (der Einfall beſtand ſchon ſeit |lange) Vormittags auf einem Spaziergang aufgegangen war. Dann arbeitete ich an dem Roman weiter, deſſen Fülle ich nur mehr möchte beherrſchen können. Vom 12.–24 (ungefähr) waren wir in Reichenau, wo ich auch in guter Stimmung weiterſchrieb. Ausflüge Naßwald, Rax. Rad beinah gar nicht – die vielen müheloſen Dahinraſer im Automobil verderben einem die naive Freude. Aber es wird ſchon wiederkommen, in fremdem Gegenden.

Nun ſind wir ſeit etwa 12 Tagen wieder in Wien und in unſerer |angenehmen Wohnung gefällt es uns ſehr gut und wir finden uns alle Vater, Mutter und Kind behaglich. Seit der Julius auf Ferien iſt ſteht uns ſein Fiaker zur Verfügung iſt, und ſo fahr ich mit Olga jeden Abend aufs Land, immer aufs neue u immer mehr entzückt von dieſen Wiener Wald Landſchaften – die mich beinah immer ſo ergreifen als käme ich nach langen Jahren von irgendwoher in dieſe heimatliche Wunderſamkeit zurück. Geſtern Abend fuhren wir an dem verwaiſten Ro|daun ganz nah vorüber, von Mauer über Kalksburg (eine Waldſtraße, Klauſenſtraße glaub ich, die ich noch gar nicht kannte) nach dem rothen Stadel, und haben Ihrer und Richards herzlich gedacht. (Es war ſozuſagen eine ungeſchriebene Anſichtskarte, die ſich abſpielte) –

Vor ein paar Tagen, in Mauerbach, entwickelte ſich plötzlich aus einer kleinen Notiz, die ich in mein Büchel eingetragen hatte, im Geſpräch mit Olga, ein völliges Luſtſpielſujet, am nächſten Tag ent|warf ich das Scenarium, am übernächſten ſtanden die Geſtalten ſchon ſo klar vor mir, daſs ich mich berechtigt fühlte, die erſte ſchlamperte Niederſchrift zu beginnen, die mich wohl nicht lange in Anſpruch nehmen wird. Es kann, wenn die Laune bleibt, ein graziöſes Ding werden. Ein andres Stück, eine 5aktige Komödie, von der in Taormina 3 Akte ganz flüchtig und zum Theil blödſinnig hingeſchmiſſen wurden, die ſich aber hier, wenigſtens im Plan, zu etwas ſehr möglichem entwickelte, |bleibt nun bis auf weiteres liegen. Von dem phantaſtiſch hiſtoriſchen Stück und manchem andern, das in zweiter Reihe und dritter ſteht, will ich vorläufig nicht reden; ich möchte nur das ſtrategiſche Talent haben, die Truppen, die ich vorläufig nicht brauche, mit der nöthigen Autorität in die Reſerve oder wenigſtens hinter die Schlachtlinie zu verweiſen (Hören Sie den ehemaligen k. u. k. Oberarzt aus dieſen Worten trompeten?) Außerdem |möcht ich allerdings noch manches andre: vor allem mehr Fleiſs . . .

6. 8

wurde geſtern unterbrochen und will heute nur noch viele ſchöne Grüße hinzuſetzen. Heute (es iſt Nachmittg) waren wir ſchon am Vormittag auf der Sophienalpe, und das iſt die Gegend, wo ich von den Geſtalten des Romans am härteſten bedrängt werde. –

Wir bleiben nun denk ich bis Anfang September hier in Wien, und dann möchten wir, auf etwa 14 Tage nicht allzu weit, Iſchl etwa. Es |wäre nicht undenkbar, daſs die Fanny Mütter mitkommt; aber ich halt es für unwahrſcheinlich. Kämen Sie dann event. auch mit Gerty, ſo könnten wir zwei ein paar unſrer ſchönen Radtouren vollführen? – Jedenfalls treffen wir uns im Herbſt, nicht wahr? –

Grüßen Sie was Sie in Auſſee von erfreulichen Menſchen ſehen und antworten mir raſcher als ich Ihnen diesmal geantwortet habe.

HerzlichſtIhr

A.

Kommentar

Tage] vgl. A. S.: Tagebuch, 3. 7. 1904

paar Tagen] vgl. A. S.: Tagebuch, 31. 7. 1904

Implizite Erwähnungen

Novellette] Das neue Lied

Roman] Der Weg ins Freie. Roman

Kind] Heinrich Schnitzler

Luſtſpielſujet] Zwischenspiel. Komödie in drei Akten

5aktige Komödie] Ritterlichkeit

Stück] Der junge Medardus. Dramatische Historie in einem Vorspiel und fünf Aufzügen

Versandweg

Versendet

5.–6. 8. 1904
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[7. 8. 1904 – 11. 8. 1904?]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Fusch

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,110

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt nummeriert: »II« und datiert: »5/8 904«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 192–193.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01424

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 9. 8. 1904

|Wien, 9. 8. 904,

l[ie]ber Hugo, über Bahr glaube ich Sie beruhigen zu können. Er war Sonntag bei uns, dann haben wir zuſammen im Türkenſchanzpark genachtmahlt und er war in der beſten Stimmung. Morgen holen wir ihn Abends ab und fahren ins grüne. Die Hitze thut ihm im ganzen wohl; und wie er ſagt, fühlt er ſich durch allmäliges Steigen eher angenehm erleichtert als daſs er Beſchwerden davon hätte. |Seeliſche Depreſſionen wirken auf ſeinen phyſ. Zuſtand am heftigſten: ſo war er nach dem Tod Herzls kränker als ſeit lang, und nach irgend einem Aerger neulich hat er wieder dieſes Würgen ein paar Mal gehabt, das aber nun ganz verſchwunden ſcheint. – Könnte man ihn doch nur dazu bringen, daſs er heuer die verſchiedenen Erregungen des Winters ↓u den Winter ſelbſt↓ nicht zu Hauſe abwartet und zu guter Zeit und mit ruhigem Gemüth |nach dem Meere, dem Süden abreiſt! –

Meinen Brief von neulich haben Sie wohl bekommen? Ich wünſche Ihnen ſehr, daſs eine günſtige Erledigung vom Militär eintrifft! –

Mit dem Arbeiten gehts weiter leidlich, ja gut. Mit der ſtärkſten Antheilnahme, die auf irgend ein↓en↓ tieferes↓n↓ Grund ſchließen läßt, in den ich noch nicht ganz hinabblicken kann, leſe ich im Vehse |Die Zeit des fünften Carl. Seite für Seite hat man die Empfindung: Undramatiſirter Shakespeare. –

– Die Hebbel Tagebücher habe ich nun zum zweiten Male geleſen; meine Bewunderung ist womöglich noch geſtiegen – aber menſchlich hab ich mich von ihm diesmal entfernt. Es iſt ein prachtvoller Geiſt, in beinah ununterbrochener Arbeit; aber ××↓man↓ dürfen↓te↓ das ganze auch von 1863 nach rückwärts leſen – ohne daſs Verſtändnis |oder Genuſs darunter litte. Was mir die Geſellschaft von weit geringern ↓manchmal↓ werther macht als die ſeine iſt daſs es mir erlaubt iſt einer Entwicklung zuzuſchauen, und das iſt doch immer das ſchönſte und packendſte, was wir erleben können. Es iſt unheimlich in einem Menſchen auch blättern zu können wie in einem Aphorismenbuch. Wenn mir ein Band aus einer Exiſtenz fehlt, möchte ich vor |dem nächſten wie vor einem Wunder ſtehen müſſen u fragen: Wie biſt du dahin gekommen –?

Leben Sie wohl und ſchreiben Sie mir.

Sagen Sie auch Waſſermann, falls Sie ihn ſehen, daſs wir hier das Los der Juden mit großem Vergnügen geleſen haben. Es iſt ein ſchönes Vorwort zu einem Buch das heute glaub ich keiner ſchreiben kann, weder Chriſt noch Jude. –

– Und wird Richard bald |fertig mit dem Stück? Wie gehts ihm?

Grüßen Sie Alle.

Herzlichſt Ihr
A.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,111
Beschreibung | Brief, 2 Blätter, 7 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt datiert: »9/8 904 II«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 194–195.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 484–485.

Druck 3

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 313–314.

Kommentar

l ie ber] Den Tintenfleck kommentiert Schnitzler mit Bleistift verkehrt zum Text: »neue Tinte, pardon!«.

Zeit] durch Tintenfleck ab dem zweiten Buchstaben unlesbar, von Schnitzler unter der Zeile mit Bleistift wiederholt

Korrespondenzstück L01426

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 12. 8. 1904

|Markt Auſſee, Ramgut
12 VIII.

Lieber,

Ich ging gegen Abend vom Markt herauf, begegnete drei Frauen deren Geſichter ich nicht ſehen konnte. Hinter mir ſagte eine davon, ihr Gespräch fortſetzend: »und dann ſind wir mit ihnen auseinandergekommen, das war zu der Zeit wie ſie mit dem Arthur Schnitzler verlobt war« . . . und die andere ſagte beſtätigend: »ja, zu der Zeit war ſie mit |dem Arthur Schnitzler verlobt«. Von wem kann da die Rede geweſen ſein? Vielleicht von der ewigen Minnie?

–

Eine Stunde ſpäter ſoupierte ich mit Leuten: da hörte ich mir gegenüber einen zus zu ſeinem Nachbar ſagen, auf engliſch: »und dann hat mir der Manager geſagt, wenn Schnitzler fortfährt, |ſolche Sachen zu machen, wird man ihn als einen litterariſchen Pariah behandeln (wörtlich.)« Das intereſſierte mich doch ſehr und ich habe nach Tisch den Betreffenden angeredet: es iſt der attaché bei der engliſchen Botſchaft in Paris Mr. van Sittard, ein ungewöhnlicher junger Menſch, ganz jung, 23, ein Spieler, ſehr elegant, hat die beſte Prüfung gemacht, die in |der engliſchen Diplomatie ſeit vielen Jahren vorgekommen iſt, war head-boy von Eton, ſchreibt auf franzöſiſch Theaterſtücke und hat was das netteſte iſt, eine unglaublich intenſive Liebe für Ihre Sachen. Er findet ſie weit beſſer als alles was auf allen engliſchen und franzöſiſchen Theatern zuſammen aufgeführt wird, worin er ja Recht haben dürfte.Als ich ihn beſuchte (er |iſt bis 23ten Altauſſee, Villa Franckenſtein) lag auf dem Tisch Vermächtnis, Beatrice, Sterben. Diese 3 waren das einzige was er nicht kannte und nachzuholen hatte. Er ſagt alſo: es geſchieht ihm nun ſchon das zweitemal das er ganz auf dem Punkt iſt, ſeine von Ihnen autoriſierte Überſetzung von 3-4 Anatolſachen auf eine |gute Bühne zu bringen und daſs im letzten Moment Einſpruch erhoben wird von Leuten, denen Sie auch die Autoriſation erteilt haben. Sonderbarerweiſe kam während ich mit ihm redete ein Brief, in dem abermals ein Regiſſeur ſchreibt: »wenn Mr. Schnitzler fortfährt, ſich ſo außerordentlich zu benehmen, wird niemand in England mehr etwas von ihm wiſſen |wollen.« Was liegt da vor? ich kenne Ihre ungewöhnliche Exactheit und habe van Sittard verſichert, es muſs da ein Schwindel vorliegen. Bitte klären Sie ſogleich ihn oder mich auf, damit er nöthigenfalls durch einen Proceſs da Klarheit ſchafft und ſeinen ſo ſchönen und ziemlich ungewöhnlichen Eifer nicht verliert. Es iſt ein recht intereſſanter Mensch.

|–

Ich bin alſo von der Waffenübung befreit, d.h. ſie iſt auf den November verſchoben, wo ſie mich nicht ſehr geniert.So treffen wir uns hoffentlich. Wo? Iſchl, ich meine der Fleck Iſchl ſelbſt, wird mir vielleicht dadurch unmöglich, daſs meine Schwiegermutter hingeht. Da käme ich eventuell an den Wolfgangſee, jedenfalls rechne ich auf Zuſammenſein, d.h. für den Fall daſs Sie die Mutter nicht mithaben.

Von Herzen Ihr

Hugo

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »904«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »254«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »232.1« bzw. »232.2«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 196.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr an Schnitzler, 11. 8. [1904?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 9. 8. 1904

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 17. 8. 1904
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 18. 8. 1904

[L01430]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 20. 8. 1904

|Wien 20. 8. 904

lieber Hugo, mit der Salzk.gutreiſe ſteht es wie folgt: in dieſen Tagen beende ich die erſte flüchtige Niederſchrift eines neuen dreiaktigen Stücks; die Grünwald kommt etwa 25., 26., und dann muſs ich es, um es überſichtlich vor mir zu haben, und weil das überhaupt zu den Etappen meiner Arbeitsweiſe gehört u mich ſehr fördert, dictiren. Nun kann ich, auch weil der Anfangstag der Grünwald ↑sichnoch nicht feſtſteht↓ (ich bin ohne Nachricht, resp Antwort von ihr), nicht |auf den Tag beſtimmen, wann ich fertig bin. Ich hoffe, es wird ſich fügen, daſs wir schon am 3. Wien verlaſſen können; wird aber Gerty auch warten, wenn der 4. oder gar der 5. September draus wird? Wir möchten natürlich auch ſehr gern mit ihr zuſammen fahren; ich kann nur heute mich zur Beſtimmung des Tages nicht verpflichten. Immerhin werde ich am erſten Dictirtag ſchon wiſſen können, wann wir bereit ſind. Ich hoffe ja ſehr, daſs es der 3. ſein wird. Sie erſehen daraus |jedenfalls, daſs wir zu Iſchl entſchloſſen iſt, wo wir fürs erſte Quartier nehmen, Ausflüge machen (Olga kennt das Salzkammergut gar nicht), und ich ſehne mich auch ſehr nach ein paar ſchönen Radtouren mit Ihnen. Auch zu einer Fußpartie (Ruckſack!) wär ich zu haben. Nicht unmöglich iſt es, daſs ich dann auch noch mit Olga weiterfahre, Tirol, Bozner Gegend, und falls das Wetter allzu herbſtlich wird, München. Wir ſehen uns ja jedenfalls ſchon am ersten |Iſchler Tag, aber ſagen Sie mir doch gleich, wann Sie wieder in Rodaun zurück ſein müſſen oder wollen. Wohnen wollen wir in der Kaiſerkrone. –

Sind Sie mit dem »geretteten« fertig? Mir geht es mit dem Arbeiten nicht übel und ginge mir gewiſs noch beſſer, wenn nicht mein Widerwillen gegen den phyſ. Akt des Schreibens immer beträchtlicher würde und ſich oft genug in leichten Schreibkrämpfen äußerte.

Danke ſehr betreffs V. S., mein Aerger hat ſich natürlich ſchon gelegt – natürlich würde es mich aber |ſehr freuen, wenn Ordnung in die ganze Angelegenheit gebracht werden könnte und ich von England, Irland u Schottland nicht länger misverſtanden ↓verfolgt u geächtet↓ würde. –

– Vehse iſt und bleibt ein koſtbares Buch. Zudem studier ich, des Überblickes halber, Geſchichte ↓wie↓ zur Matura. Ich wäre weiter als ich bin, wenn ich ein gebildeter Menſch wäre!

Was iſts mit Richard? Seine Karte mit Paula wie den Kindern an ××× hab ich bekommen. Von ſich ſchreibt er nichts. Grüßen Sie alle, die mir lieb ſind.

Herzlichſt Ihr
A.|

|Gerty wird wohl auch am liebſten mit dem Zehn Uhr Früh Zug fahren?
A.

Geſtern Abend waren wir mit Bahr, (Hietzing) dem’s recht gut, und was das weſentlichſte iſt, hoffnungsvoll zu gehen ſcheint.

Implizite Erwähnungen

Stücks] Zwischenspiel. Komödie in drei Akten

Vehse] Geschichte der deutschen Höfe seit der Reformation

Kindern] Naëmah Beer-Hofmann

Kindern] Mirjam Beer-Hofmann

Kindern] Gabriel Beer-Hofmann

Versandweg

Versendet

20. 8. 1904
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[20. 8. 1904 – 24. 8. 1904?]
Hugo von Hofmannsthal

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,112

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt beschrieben: »II 20/8 904«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 197–199.

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 316.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01455

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 15. 10. 1904

|Wien, 15. Oktober 1904.

Lieber Hugo!

Dass Sie Lindemann Ihre Stücke verweigerten, wundert mich, denn dazu liegt meiner Empfindung nach keine Ursache vor. Fischer schrieb mir vor Monaten, er wolle seinen Autoren das Ansinnen stellen, aus Ursache des bewussten Streitfalles zwischen ihm und L., resp. zwischen mir und L. in Betreff des »Einsamen Wegs«, ↓dem L.ſchen Unternehmen↓ ihre dramatischen Arbeiten bis auf Weiteres zu verweigern. Ich sprach mich mit Entschiedenheit dagegen aus, da mir jede Art von Solidarität ziemlich zuwider ist und ich besonders in dem vorliegenden Fall es auch von jedem andern Autor unrichtig gefunden hätte, aus einer rein ↓privat-↓prozessualen Sache eine ↓öffentliche↓ Affäre zu machen und damit vielleicht noch andere Leute, die die ganze Geschichte nicht interessiert, materiell zu schädigen. Damit erledigt sich Ihre Frage von selbst, und ich bit|te Sie nur, ohne jede Rücksicht auf mich, auch bei Lindemann Ihre Stücke ganz nach Gutdünken zu placieren.

Aber sonst steht die Sache nicht so einfach, und Lindemann ist gewiss nicht so frei von Schuld, als es im Brief des Fräulein Dumont an Sie in allerbestem Glauben dargestellt wird.

Insbesondere handelt es sich ja darum, dass L. nach der matten Aufnahme des Stücks durch das Berliner Publikum weder von einer vorher, noch von einer nachher zu zahlenden Garantiesumme etwas wissen wollte, trotzdem vor der Aufführung – ich glaube, am Tage der Aufführung – ein Telegramm ↓von ihm↓ eingelaufen war, das sich mit den letzten Bedingungen Fischers einverstanden erklärte, – womit nicht nur nach allgemeinem Usus, sondern auch nach dem Urteil juridischer Sachverständiger, ein rechtsgiltiger Vertrag zustande gekommen war; ↓–↓ und dass sich Fischer durchaus nicht hütet, die Angelegenheit auf dem Klageweg zu erledi|gen, /wie Frl. Dumont in ihrem Brief sagt/ ersehen Sie am besten aus den zwei Briefen, die ich Ihnen hier beilege und um deren Rücksendung ich Sie bitte, und aus denen sie erstens ersehen, dass Justizrat Jonas die Forderung der sofortigen Zahlung der 5000 M. für begründet hält, und zweitens dass Fischer nur meine Einwilligung abwartet, um den Prozess gegen Lindemann einzuleiten. Diese Einwilligung werde ich ihm natürlich nicht versagen.

Worin ich Fischer Unrecht gebe, ist eigentlich nur, dass er nicht gleich zu Beginn der Verhandlungen – lange vor Aufführung des Stücks in Berlin – den Lindemann’schen Antrag in seinem ganzen Umfang /5000 M. Garantie und Aufführung des Stücks in allen von L. angegebenen Städten/ angenommen hat, obwol ich ihm telegraphisch meine entschiedene Zustimmung kundgab, sondern dass er sich dann erst in Verhandlungen über einzelne Städte einliess, die von der Tournée ausgeschlossen sein sollte↓n↓. Aber ↓»↓unvornehm↓«↓ kann ich das auch nicht finden.

|Was aber nun eine vorherige Zahlung der Garantiesumme anlangt, so würde ich zu dieser Forderung in einem ähnlichen Fall meinen Vertreter neuerdings autorisieren; denn gerade die in dem Brief des Frl. Dumont angeführten Daten beweisen, wie gering die finanzielle Sicherheit ist, die in einem Unternehmen in der Art des Lindemann’schen, selbst bei den besten Absichten und den reinsten künstlerischen Intentionen, den Autoren geboten werden kann.

Uebrigens hätte ja Lindemann sich mindestens zu einer teilweisen vorherigen Zahlung verstehen können; aber, ganz im Gegenteil, – und dies ist wol das Wichtigste bei der Betrachtung des ganzen Streitfalls –, nach der Berliner Première wollte er, trotz des vor der Première eingelangten vertragsgleichen Telegramms, weder von einer vorher, noch von einer nachher zu zahlenden Garantie, noch überhaupt von einer Aufführung des Stückes im Verlauf seiner Tournée etwas wissen.

|Bitte, lieber Hugo, grüssen Sie Frl. Dumont herzlich und teilen Sie ihr doch in Ihrer Antwort auch mit, was ich Ihnen gleich im Beginn dieses Briefs erzählt↓gesagt↓ habe: dass es durchaus meinen Intentionen widersprach und widerspricht, wenn Fischer aus Anlass des bekannten Streitfalls dem neuen Unternehmen auch Stücke seiner anderen Autoren verweigert, dass mir im übrigen aber das Vorgehen Fischers in meiner Sache einwandfrei erscheint.

[handschriftlich:] Herzliche Grüße und auf baldigs Wiederſehen[.] Mit meinem »burlesken Abend« bei Rhardt iſt’s nichts. Er will die Familienſcene allein, die ich aber lieber für beſſere Gelegenheit zurückbehalte. Über Kakadu–Abenteurer iſt noch kein Telegramm eingelangt.

Ihr
A.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,117
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen, Paginierung und Schluss )
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von Schnitzler ab dem zweiten Blatt mutmaßlich bei der Durchsicht der Briefe 1929 jeweils datiert: »15/10 904«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 206.

Kommentar

Monaten] Im Januar 1904 hatten Verhandlungen über eine Tournee Lindemanns, bei der Der einsame Weg gegeben werden sollte, stattgefunden. Ab Mai beherrscht die Frage, ob es eine eine Vorauszahlung hätte geben sollen, die Korrespondenz Schnitzlers mit Fischer. Am 29. 8. 1904 schreibt Fischer besagte Aufforderung, dass die Verlagsautoren gemeinsam agieren sollen.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 14. 10. 1904
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 14. 10. 1904

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, [16?. 10. 1904]
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, [16?. 10. 1904]

[L01477]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 14. 12. 1904

|Wien 14. 12. 904

mein lieber Hermann, es beſchämt mich faſt, daſs du über ein im Ganzen doch ziemlich unbeträchtliches Ding wie es der Puppenſpieler iſt (er gehörte in den Cyclus Lebendg Stunden, aber wegen zu großer Länge des Abends mußte er zurückge[ſe]tzt werden) – ſo ſchöne Worte ſagſt. Vielleicht drücke ich mich beſſer aus, wenn ich ſage: anläßlich des Puppenſpielers. Denn deiner Auffaſſung des kleinen Stücks muſs ich widerſprechen. Vielleicht hab ich nicht das Recht dazu, denn es werden ja doch wahrſcheinlich künſt|leriſche Mängel der Sache ſchuld daran ſein, daſs du eine Lebensanſchauung darin findeſt, die ich nicht hineinlegen wollte und die mir perſönlich fremd iſt. Ebenſo verhält es ſich mit dem Einſ. Weg. Ich ſtehe ſo wenig auf Seite des Oboëſpielers, als ↓ich↓ auf Seiten des Profeſſor Wegrath geſtanden habe – freilich auch nicht auf der des Julian und des Puppenſpielers. Aber warum? Weil ſie eben nicht ganze Kerle ſind, ↓keine Leute↓ die – nach der dir bekannten Anekdote von der alten Streitmann – »brav genug« ſind – um alles zu dürfen. Wäre der Puppen|ſpieler wirklich ein »Großer«, ſo bräuchte er ſich nicht in Lügen einzuſpinnen, um der größere zu bleiben – wäre Julian wirklich ein Großer – ſo würde das beſte ſeines Weſens nicht mit seiner Jugend auslöſchen. Gegen die Herzöge und gegen die Sala’s hab ich nichts – und vor den »Großen Räubern« ſalutir ich, gleich dir, in Ehrfurcht. Du haſt ganz recht: »Entſagung iſt nicht immer Reife.« – – nur ſetze ich hinzu: nicht bei allen. Wenn Individuen wie Wegrath in irgend einem Moment ihrer Exiſtenz die Grenzen ihrer Begabung erkennen, – |so iſt dieſe Entſagung, wie jede Erkenntnis innere Reife, oder wenigſtens ein Symptom innerer Reife. Ebenſo iſt für den Oboëſpieler wirklich der »Innere Friede und die ſchuldbefreite Bruſt« das einzig erreichbare Glück. Und daſs ein Menſch wie der »Puppenſpieler« nicht, wie es eben den Beſchränkungen ſeines Weſens angemeſſen wäre, ↓zu↓ entſagen im Stande iſt, ſich ↓vielmehr↓ dieſer Entſagung ſchämten würde und daher den andern u ſich ein ↓falſches↓ Eigenſchickſal vorſpielt – iſt ein Zeichen, daſs er innere Reife nicht erlangte, welche eben nur in Selbſterkenntnis beſtehen kann. Daher Es iſt |alſo nur natürlich, daſs bei manchen Menſchen, insbeſondre bei klugen, von mäßigem Talente und ſtillem Temperamente das was ihnen an innerer Reife überhaupt beſchieden iſt, in einer Art von »Entſagung« den entſprechenden Ausdruck findet.

Wohl denen, die’s nicht nöthig haben, – wohl uns, die wir wie mir ſcheint zu dieſen gehören – und hoffentlich nicht allein wegen Mangels an Klugheit. So ſpricht alſo nichts dagegen, mein lieber Hermann, daſs wir beide uns an die Arbeit machen, die du in meine |Hände legſt: »Das Werk von der letzten Nacht einer alten Zeit« – Und ſchließlich können es auch andre Werke ſein.

Zu »Mahler« haben wir noch Sitze [be]kommen, ſo ſeh ich dich hoffentlich auch heute Abend.

Jedenfalls aber sage oder schreibe mir pneumatiſch, ob du vielleicht Lust hätteſt, am Samſtag bei uns zu nachtmahlen.

Herzlichst der deine

Arthur|

Olga grüßt dich herzlich und ſagt dir, daſs sie ↑dasvon dem↓ was du anläßlich des P. geſchrieben haſt, erſchüttert war.

Kommentar

in … Stunden] vgl. Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 18. 10. 1901

brav genug] Berliner Tageblatt, Jg. 54, Nr. 227, 14. 5. 1925, Abend-Blatt, S. 2: »Arthur Schnitzler unterhält sich mit einem Freund über Leutnants Bilses Schlüsselroman ›Aus einer kleinen Garnison‹, und es entsteht die Frage, inwieweit ein Autor ein Recht habe, wirkliche Vorkommnisse und Namen in ein Werk aufzunehmen, ›Die Frage‹, sagt Schnitzler, ›erinnert mich an eine reizende Episode ans dem Leben des Tenors Streitmann; der war nämlich schon ein berühmter Operettenheld, ohne daß ihn seine auf dem Land lebende Mutter je auf den Brettern gesehen hatte. Eines Tages fährt sie nach Wien, begibt sich – auf dem Zettel steht die ›Fledermaus‹ – ins Theater, wo ihr Sohn auftritt. ›Nun?‹ fragt am Ende der Vorstellung Streitmann seine Mutter, ›wie habe ich dir gefallen?‹ – ›Sehr gut, sehr brav, mein Kind – aber‹, und sie wird bedrückt, ›warum hast du nicht das schöne Lied gesungen: ›Ach, ich hab’ sie ja nur auf die Schulter geküßt?‹ – ›Aber Mama,‹ sagte der Tenor, ›das kommt ja gar nicht in dieser Operette vor.‹ – ›Schön, kommt nicht vor . . . aber warum hast du’s nicht doch gesungen?‹ – ›Aber Mama, verstehst du nicht – ich hätt’ es ja gar nicht singen dürfen.‹ Darauf ein langer, mißtrauischer Blick der Mutter: ›Wenn man brav ist, mein Kind, darf man alles.‹ ›Das ist‹, fügt Schnitzler hinzu, ›auch meine Meinung über den Schlüsselroman.‹«

ſchämten] Schreibfehler, das Wort ist deutlich zu entziffern

Mahler« … Sitze] Mahler dirigierte seine 3. Symphonie im Musikvereinssaal.

Versandweg

Versendet

14. 12. 1904
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[14. 12. 1904 – 18. 12. 1904?]
Hermann Bahr
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23368 Ba

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 504–506.

Druck 2

14. 12. 1904. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 86–87 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 333–334.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L01478

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 14. 12. 1904

|14. 12. 04
Nachts

Lieber Arthur!

Ich hab Dich nach der Symphonie heut überall geſucht, aber Du warſt wie in die Erde verſunken. So laß mich Dir ſchriftlich geſchwind (denn ich bin todtmüd vor Muſik, geſtern auch nach Walküre, die mich ſo wahnſinnig aufgeregt hat, daß ich heut erſt in der Früh gegen fünf einſchlafen konnte) herzlichſt für Deinen lieben Brief danken. Es iſt möglich, daß Du recht haſt (mit dem, was Du über Deine Intention ſagſt, haſt Du natürlich gewiß recht, fraglich bleibt nur, ob nicht bei der Ausführung, Dir ſelbſt unbewußt, etwas von einer Untergrundſtimmung in Dir, die ſich nach dem Philiſter ſehnt, eingefloſſen iſt), ich mußte mein Gefühl aber einmal ausſprechen, mit einiger Schärfe, die nicht Dir gilt, ſondern mir ſelbſt, einer inneren Schwäche in mir ſelbſt, |an der ich Jahre lang gelitten habe (Manches, was ich jetzt im »Franzl« nicht mehr mag und dieſe blödſinnige letzte Scene des »Apoſtels« iſt aus ihr) und von der ich mich nur durch eine erbitterte Anrufung meiner innerſten Inſtinkte frei gemacht habe – ganz frei freilich erſt, ſeit ich mit dem Tode ſo vertraut bin, ſeit der Tod wirklich mein beſter Freund geworden iſt, der einzige nemlich, den ich mir noch wirklich verdienen will, aber über dies alles einmal mündlich in einer guten Stunde, denn es iſt tiefer, als ſich ſo hinſchreiben läßt, viel »tiefer als der Tag gedacht«, Triſtantief, wo Du es jetzt, im zweiten Akt, viel ſchöner finden |wirſt, als ichs jemals werd ausſprechen können.

Sehr leid tut mir, daß ich Samſtag nicht zu Euch kommen kann, 1) weil ich Hugo verſprochen habe, nach Rodaun zu kommen und 2) weil ich auch dort abſagen muß, weil ich 3) gerade jetzt, bei froheſter innerer Geneſung (der Teufel ſoll den Trebitſch holen, der die ſchönſten Worte ſo beſchmutzt, daß einem grauſt, ſie anzurühren), äußerlich in einem rechten Durcheinander lebe, den ich nicht ändern kann und nicht ändern möchte, kurz: ſo ſehr ich mich wirklich ſehne, wieder einmal ruhig bei Euch zu ſitzen, jetzt gerade gehts in den nächſten Tagen leider nicht.

|Herzlichſt danke ich auch für den Gruß Deiner lieben Frau und erwiedere ihn herzlichſt.

Ich wünſche mir ſehr, daß ſichs ſo treffen möchte, daß wir doch zwei drei Tage in Lueg beiſammen ſind.

Dein alter

H.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »124«

Druck 1

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 334–335.

Kommentar

Walküre ] am 3. 12. 1904 in der Hofoper, mit Anna von Mildenburg

tiefer … gedacht] Zitat aus dem Lied »Vor Sonnen-Aufgang« in Friedrich Nietzsche: Also sprach Zarathustra. Ein Buch für Alle und Keinen (3. Band. Chemnitz: Schmeitzner 1884), hier wohl nach der Vertonung durch Gustav Mahler im 4. Satz der 3. Sinfonie.

Trebitſch … beſchmutzt] vgl. Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 22. 2. 1903

den ich nicht ändern] Durcheinander: dialektal auch als Maskulinum.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bahr, 14. 12. 1904
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Bahr, 14. 12. 1904

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, 14. 12. 1904
Nächster Brief in der KorrespondenzBahr an Schnitzler, 25. 12. 1904

[L01488]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 31. 12. 1904

|Wien, 31. 12. 904.

lieber Hugo,

ich habe Grunwald in Traumulus als problematiſchen Corpsſtudenten, in der Frau vom Meer als Lyngſtrand und dann im Geyer als . . . ich weiſs nicht mehr was geſehen, und Brahm weiſs, daſs ich ihn ſehr ſchätze und noch allerlei Möglichkeiten in ihm zu ſpüren glaube. Er iſt aber gewiſs keine ſehr reiche und keine ſehr ſtarke Natur und hat auch das geheimnisvolle nicht, das manche haben, ohne stark |und groß zu ſein; er iſt ſehr ſcharf umriſſen aber es iſt nicht viel Luft um ihn. Nun ſcheint es mir aber für den Jaffier notwendig, daſs man in ſeiner Perſönlichkeit den vergang[ene]n Zauber ahnt und ich glaube, ſo etwas überzeugend herauszubringen, ist dichteriſch ſchauſpieleriſch ebenſo ſchwer, ja an der Grenze des Möglichen wie dichteriſch. Ihnen iſt es nur dadurch (und doch nicht ganz) gelungen, daſs Sie zwei in ihrer Art außerordentliche Menſchen, den Pierre und die Belvidera, |einen, deſſen Weſen Muth, die andere, deren Weſen Hingebung, noch zu einer Zeit unter jenem Zauber ſtehen laſſen, da wir nichts mehr ↑davon bevon ihm↓ angerührt werden – aber immerhin, wir denken: Muſs das ein Kerl geweſen ſein – daſs die zwei gar nicht merken, wie wenig er es heute iſt! – Mitterwurzer, Kainz, Baſſermann wieder trügen dieſes »geweſene« wie einen Heiligenſchein von verſtäubten Schickſalen um ihr Haupt, einen Schein, der eben nur in Perſönlichkeitsatmosphäre ſichtbar |wird. Davon, mein ich, wird bei Grunwald nichts merklich ſein. Warum ich Ihnen das ſage weiſs ich eigentlich nicht – denn wenn Bassermann abſolut nicht will, iſt G. gewiſs der einzige, der in Betracht kommt. Er wird ſetze ich voraus, die Rolle von der weibiſch ja – verwöhnten Seite her zu nehmen ſuchen, und als ja, er wird vielleicht auch das hyſteriſch verlogene (es iſt eine Bezeichnung, kein Schimpf) in ↑××××××××××lebhafterer↓ Weiſe herausbringen, als Sie wollten. Wie immer, – es |wird durch dieſe Beſetzung noch mehr als je die Tragoedie von der Enttäuſchung des Pierre, und vielleicht kommt nun alles bei der Einſtudierg darauf an, mit dieſem Gleichgewichtsverhältnis von vornherein zu rechnen.

Sie haben doch nun meine Karte aus Lueg bekommen? Wir ſind alſo Montag 2. Abends 8 Hietzing, Kuffner. Vielleicht iſt unſer Charolais doch ſchon hier und kommt?

Herzlichſt Ihr

A.

Versandweg

Versendet: |   | 31. 12. 1904
Schnitzler, Arthur
Wien

Empfangen: |   | [31. 12. 1904 – 4. 1. 1905?]
Hofmannsthal, Hugo von
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,119
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 5 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 209.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01534]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 30. 7. 1905

|Wien 30. 7. 905

lieber Hermann, dein neues Stück hab ich in Reichenau geleſen u [an] Richard abgeſandt. – Es hat mich durchaus intereſſirt, und allerlei menſchliches hat mich tief bewegt – gegen das Stück, d. h. gegen das fünfactige Ge[bi]lde, das von zweitauſend Menschen zugleich angehört u verſtanden werden ſoll, hab ich manches Bedenken. In wenig Worten ausgedrückt: |es mangelt dem Ganzen zuweilen an künſtlerischer Oekonomie. Nehmen wir an, du hätteſt mir nur den fünften Act zu leſen gegeben. Da hätt ich gesagt: Donnerwetter, iſt das ein merkwürdigs Ding – und hätte mir allerlei erſte vier Akte dazu gedacht, die vielleicht alle nicht ſo gut geweſen wären als deine oder aber beſſer zum deinem fünften (wie ich ihn empfinde) gepaſſt hätten. Von deinem fünften Akt |geht ein Licht aus, das mir nach vorwärts deutet, aber den Herweg im Dunkel läßt. Man darf immer behaupten 2 × 2 = 4 – aber wenn man ſagt: Ergo iſt 2 × 2 = 4, ſo verpflichtet dieſes Ergo zu einer vorhergegangenen Rechnung. Natürlich fühlſt du dieſes Ergo ſehr gut – aber du haſt es mich nicht dramatiſch nachfühlen laſſen. Etwas ähnliches hab ich zum 1. Akt zu bemerken. Besenius. |Ich bediene mich Wörter eines Vergleichs (um das Recht zu haben etwas falſches zu behaupten!) Wenn ſich ein Muſiker zum Flügel ſetzt, ſo beginnt er zu praeludiren ([m]anchmal) eh er ſein eigentliches Stück ſpielt. Er deutet die Stimmung u die Harmonie des Stückes, – vielleicht auch nur ſeine eigne Laune an. Deine Besenius-Scene ist ſolch ein Praeludiren, das du ſchon als Beginn des wirklichen Stückes ausgibſt. Man |glaubt dir lang . . 1, 2, 3, 4 Akte hindurch – denn, wenn Dein Besenius noch einmal aufträte, behielteſt du vielleicht recht. Damit daſs ſeine Ideen ſozusagen wieder erſcheinen, iſt nichts gethan: hier war ein Menſch, der innerhalb der Oekonomie des ganzen zu mehr beſtimmt ſchien, als einige ſchöne Dinge auszuſprechen, und er [giebt] ſich ſchminkt ſich nach der erſten Scene ab. Das verzeihſt mir du ſo wenig wie die bekannte ungela|dene Flinte.

Daſs Amschel iſt wie er iſt, das iſt dein Wille und dein gutes Recht. Ich glaub an ihn. Ob man ihn, aus rein praktiſchen Gründen, nicht von einigen Widrigkeiten befreien ſollte, iſt wäre zu überlegen. Wäre ich eine große Violinvirtuoſin, nicht um die Welt ließ ich mich von einem K[er]l anrühren, der öfter als 6 Mal in der Minute Schnudelchen ſagt. Aber das iſt ja Geschmackſache. Wie oft aber ſtört uns an einer |Frau nur der Gedanke an den der sie beseſſen hat. Und iſt das Publikum nicht gerade so↑!?↓ Das Problem (»Die andere«) wird nicht im geringſten touchirt, wenn Amschel ein wenig umgänglicher erſcheint. Die ganze Stimmung des letzten Aktes iſt höchſt ſeltſam, beſonders merkwürdg die 2 neuen Personen – wie Lida in die Umgebung geräth, iſt mir nicht ſehr klar geworden, das ihr Hierſein hat was melodramatiſches |wenn auch ringsum alles in[s] Groteſkphantaſtiſche geht. Die Sterbeſcene, die zwei Männer bei ihr – das iſt kühn. Kühn gewiſs. Ob es noch mehr iſt, weiſs ich heute nicht. Von mittheilender Qual die Scene zwiſchen Heinrich und der Frau v Jello im 4. Akt. Wenn ich heute an das Stück denke, das ich vor 8 Tagen geleſen, ſo iſt es mir wie die Erinnerung an zuckende menſchliche Herzen.

Ich hoffe es geht dir gut. Von mir hörſt du bald mehr. Meine Frau, die das Stück auch mit tiefſter Antheilnahme geleſen, grüßt dich vielmals

Von Herzen dein
Arthur

Kommentar

bekannte … Flinte] Čechov an Aleksandr Lazarev, 1. 11. 1889: »Man kann nicht ein geladenes Gewehr auf die Bühne stellen, wenn niemand die Absicht hat, einen Schuß daraus abzugeben.« (Anton Čechov: Briefe 1889–1892. Hg. und übersetzt von Peter Urban. Zürich: Diogenes 1998, S. 73.).

Schnudelchen] Vgl. Die Andere, 3. Akt

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

30. 7. 1905
Arthur Schnitzler
Reichenau an der Rax

Empfangen

[30. 7. 1905 – 3. 8. 1905?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23375 Ba

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 515–516.

Druck 2

30. 7. 1905. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 89–90 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 347–348.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01539]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, [7. 8. 1905]

|Montag früh

mein lieber Arthur,

wir freuen uns ja ſo ſehr, Euch Freitag hier zu ſehen, aber ich will Ihnen doch ſagen – um es durch Ausſprechen loszuwerden, daſs mich dies Hinausſchieben um eine Woche heftig, vielleicht unverhältnismäßig heftig verſtimmt hat. Sie können allerdings nicht wiſſen, |daſs ich aus gewiſſen Arbeitsgründen Sonntag ſchon wieder abreiſe und man ſich daher knapp einmal ſehen wird, in Monaten – aber davon abgeſehen, ganz an und für ſich betrachtet: man ſitzt auf der elenden Waffenübung, freut ſich ſo ſehr auf die paar Menſchen |die man dann wiederſehen kann – Richard kann ich nicht rechnen, bis er wieder normaler und geſünder wird, Bahr iſt verſchollen – kommt dann zurück, ſehnt ſich ſehr, in andere Dinge wieder hineinzukommen (Sie ahnen nicht, wie einem ſolche vier Wochen den Kopf verderben können), telegrafirt |in der erſten halben Stunde, hofft doch ein bischen, daſs der Andere auch irgend etwas von dieſer Ungeduld hat, hofft in dieſem Fall, es wird heißen: übermorgen kommen wir zu Euch und dann müſſen Sie zu mir kommen ich leſe Ihnen was vor . . . und dann bekommt man eine Antwort, aus der man ſo ſehr ſpürt, daſs der andere ſich nicht will aus seiner »Einteilung« bringen laſſen. Ich bin etwas traurig darüber. Wahrſcheinlich iſt das ganz dumm, aber es iſt vielleicht das Reſultat von 200 kleinen Dingen.

Ihr
Hugo.

Kommentar

verſchollen] Er urlaubte mit Anna von Mildenburg in Bayern.

traurig … Dingen.] bis zum Schluss in zwei Zeilen entlang des Mittelfalzes auf der vierten und ersten Seite

Implizite Erwähnung

Euch] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

[7. 8. 1905]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[7. 8. 1905 – 11. 8. 1905?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: UK, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43b/1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift datiert: »7/8 905«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »257 257a«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 212.

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 349.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01548]

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 17. 9. 1905

|17. 9. 1905

Lieber Arthur!

Ich war sehr verstimmt Dich heute verfehlt zu haben – ich bin sonst Vormittag fast immer zu Haus, nur heute musste ich ins Jubiläumstheater, da dieses, seines Patriotismus wegen, ausersehen ist, den »Klub der Erlöser« zu bringen, den ich Dir nächstens schicke, er ist eine Parallele zu »Unter sich«. Nun habe ich sogleich den »Ruf des Lebens« gelesen. Ich danke Dir herzlichst für die Absicht, ihn mir zu widmen, und Du machst mir eine sehr grosse Freude, wenn Du es wirklich tust. Seine »Gesinnung« (ich find im Augenblick nur dieses dumme Wort) hat mich sehr ergriffen und in dieser ungeheueren Angst, die er ausdrückt und mitteilt, der Angst das Leben zu versäumen, das einzige, das Höchste, geht er mir sehr nahe, ja ich glaube, dass Du noch nie so tief in das Gemüt unserer Generation und ihre letzte Sehnsucht eingedrungen bist. (An meinen »armen Narren«, von dem ich nur noch kein Exemplar für Dich frei habe, und einem kleinen Kainzbüchel, das bei Freund kommt, wirst Du sehen, dass mir dies, gerade dies und eigentlich nur dies allein unser eigentliches Problem scheint, von dem mir alle anderen unserer Forderungen oder Fragen nur Abwandlungen oder Variationen scheinen). Was nun die Ausführung betrifft, einstweilen unter |dem ersten Eindruck nur folgendes: prachtvoll finde ich den Vater, von einer Plastik, die vielleicht noch nie eine Figur von Dir gehabt hat, ebenso stehen mir Marie und die gleich von mir geliebte Katharina wunderbar lebendig da, auch Dr. Schindler und Rainer sehe und höre ich, wenn schon ferner und stiller als jene. Dagegen (die Schuld mag an mir liegen, ich will Dir auch nur meinen ersten Eindruck sagen, wie sich ja schliesslich auch das Publikum immer nur an den unmittelbaren Eindruck hält) dagegen sehe ich den Obersten, seine Frau und Max gar nicht. Den Obersten kann ich mir denken, und es reizt mich sehr, mir ihn zu denken, er geht mir nach, ich ihm, und ich dichte mir sein ganzes Leben hinzu, bald dieses, bald jenes, aber dies bleibt meiner Willkür frei, ich muss nicht, denn es ist doch zu wenig von seiner Vergangenheit da, und nichts, das mich zwingen würde, daraus sein ganzes Wesen zu erkennen. Was noch mehr für seine Frau und vom L[i]eutenant gilt. Die Kritik wird deshalb den zweiten Akt zu stark an Handlung und melodramatisch oder boulevarddramatisch oder dergleichen finden. Er ist es nicht, gewiss nicht, nur scheint mir der Ausgleich zwischen der auf die Handlung verteilten Kraft und der in die Figuren gelegten nicht völlig getroffen. Woher auch wohl das Gefühl stammt, das ich sehr lebhaft hatte, der Akt sei viel zu kurz, als ob alles nur angedeutet wäre, besonders an der sehr ruhig breiten Ausführung im ersten und dann wieder im dritten Akt gemessen. Doch über all das mündlich, sehr bald, wir müssen uns endlich einmal gründlich sehen. Grüss Deine liebe Frau bestens und sei herzlichst gegrüsst von Deinem

H.

Brauchst Du das Manuscript zurück? »Zwischenspiel« les ich morgen.

Kommentar

Klub der Erlöser ] Das Schauspiel wurde Ende November von der Zensur nicht zur Aufführung zugelassen.

armen Narren ] Hermann Bahr: Der arme Narr. Schauspiel in einem Akt. In: Österreichische Rundschau, Jg. 4, H. 48, 28. 9. 1905, S. 396–407; H. 49, 5. 10. 1905, S. 444–451; H. 50, 12. 10. 1905, S. 490–497.

Kainzbüchel ] Hermann Bahr: Josef Kainz. Wien, Leipzig: Wiener Verlag 1906.

Versandweg

Versendet

17. 9. 1905
Hermann Bahr
Wien

Empfangen

[17. 9. 1905 – 21. 9. 1905?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 39978 Ba und AM 39979 Ba

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Zufügungen:

Ordnung
Original nicht nachweisbar; auf der Mappe in der Cambridge University Library hat Heinrich Schnitzler vermerkt, dass Olga Schnitzler diesen Brief am 15. 8. 1936 entnommen habe.

Druck 1

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 351–352.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L01576

Charlotte Ehrenstein an Arthur Schnitzler, [22. 1.? 1906]

|Sr. Hochwohlgeb. Herrn Dr. Arthur Schnitzler.

Sehr geehrter Herr Doctor!

Von Ihrer gütigen Erlaubnis Gebrauch machend, geſtatte ich mir über den Zuſtand meines l. Albert zu berichten. Am Samstag war Dr. Kornfeld nochmals hier und ſah, daſs Albert ſich ziemlich beruhigte, daher entſchloſs er ſich ihn in häuſlicher Pflege zu laſſen, womit auch mein l. Patient ganz einverſtanden iſt. Die Beſſerung macht nun, wie H. Dr. Kornfeld ſagt, und auch ich bemerken kann, befriedigende Fortſchritte |und ſind nun mein l. Mann und ich auch beruhigter.

Und nun geſtatten Sie ſehr geehrter Herr Doctor mir für die vielen Beweiſe von Hochherzigkeit, Güte u. Liebenswürdigkeit, welche Sie meinem l. Albert, meinem l. Mann u. mir erwieſen recht herzlichſt zu danken, u. mir zu verzeihen, daſs ich durch dieſen traurigen Zwiſchenfall, dieſe ſo ſehr in Anſpruch nahm.

|Nochmals Sie ſehr geehrter Herr Doctor unſerer ſteten Dankbarkeit verſichernd, Ihre verehrte Frau Gemahlin um Verzeihung und Nachſicht bittend bin ich Ihre Sie verehrende

Charlotte Ehrenſtein

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2837,3
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Kommentar

Samstag ] Obzwar undatiert, dürfte dieses Korrespondenzstück durch die inhaltliche Übereinstimmung am selben Tag wie das Schreiben von Adolf Treibl vom Adolf Treibl an Arthur Schnitzler, [22.? 1. 1906] verfasst sein.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeTreibl an Schnitzler, [22.? 1. 1906]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzTreibl an Schnitzler, [22.? 1. 1906]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeBahr an Schnitzler, 29. 1. 1906
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Ehrenstein, 29. 1. 1906

Korrespondenzstück L01587

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 6. 3. 1906

|Dr. Arthur Schnitzler6. 3. 906

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.

mein lieber Hugo,

aus verſchiedenen Gründen ſind wir erſt Samſtag Abend frei u Ihnen zur Verfügung und fragen Sie, ob Sie lieber bei uns nachtmahlen wollen oder ob wir einander in Hietzing treffen wollen? Es wäre ſehr nett von Ihnen beiden, wenn Sie die Reiſe in die Spöttelgaſſe nicht ſcheuten. –

|Harden hat mich nur mäßig irritirt. Erſtens weil ich auf alles mögliche gefaſſt war, da man mir ja gleich (Theaterberlin iſt ja ein Tratſchneſt) von ſeinem albern taktloſen Benehmen im Theater bei der Première erzählt hatte. Ferner iſt mir ſeine Erſcheinung als die eines Politikers, eines großen u amuſanten Politikers in allen Dingen dieſer Welt alſo auch in der Kunſt (und ſogar in der Politik) ſeit lange ſo feſtſtehend, |daſs mir alle ſeine Emanationen auch nur in dieſem Sinne wirklich intereſſant ſind. Daſs er trotzdem manchmal höchſt vorzügliches mit↓und↓ über ſogar treffendes über Menſchen, Künſtler, Bücher, Stücke ſagt – insbeſondere wenn er vom »politiſchen« abſehen kann, und noch öfter, wenn ſein Geſchmack und ſeine Parteiſtellung in einer ihm ſelbſt unbewußten Weiſe ineinanderfließen – würd ich nicht leugnen, auch wenn er noch lächerlicher über mich geſchrie|ben hätte. Im übrigen hab ich nicht einmal die Empfindung, daſs er mich hat treffen wollen, und käme der Fall vor Gericht, ſo würd ich ihn vielleicht wegen momentaner Sinnesverwirrung freiſprechen. Ja wenn ich alle die vielfältigen Elemente meines heutigen Verhältniſſes zu ihm unterſuche, ſo möcht ich faſt glauben, dſs auch irgend ein Hauch von Mitleid dabei iſt.

Nun was das Stück ſelbſt anbelangt ſo iſt ja beim beſten Willen nicht zu überſehen, daſs im 3. Akt ein |tiefer Fehler ſteckt – der damit nicht geringer erklärt wird, daſs man ihn ↓im↓ architektoniſchen am deutlichſten entdeckt. Auf einem Spaziergang heute, an dieſem ſchönen Frühlingstag, durch den Dornbacherpark, hab ich mir den »Ruf« neu entworfen (ſchreiben werd ich ihn wohl nie) in fünf Akten und glaube an den Wurzeln geweſen zu ſein. So klug wie meine klügſten Kritiker bin ich lange noch: ich müßte |nur noch um einiges mehr Dichter ſein und die Welt könnte↓dürfte↓ Dramen von mir erwarten, die weder durch die Talentloſigkeit des Fräulein Schiff noch durch die Boſheit des Herrn Rittner umzubringen wären.

Im Oedipus haben die Sandrock und Moissi am ſtärkſten auf mich gewirkt (Dinſtag den 24. Feber), die Sorma bei aller edeln Süßigkeit ſchien mir nicht ohne Manier. Was mit dem Chor ↓(von Reinhardt)↓ intendirt war, hat mich mächtig ergriffen, in der Ausführung ſtörte mich zuweilen bildlich |geſprochen die überdeutliche Arbeit der Maſchinerie. Was mich aus dem dritten Akt des Werkes, das ich bewundere, etwas kühl angeweht hat, weiſs ich mir ſelbſt noch nicht recht zu deuten – vielleicht war es nichts andres, als daſs ich nach Hauſe geſchickt wurde, während ich, in höherm Sinn, nur in einen Zwiſchenakt entlaſſen werden durfte. Um was ich Sie diesmal beſonders beneide, iſt, daſs Sie mit einem Regiſſeur arbeiten konnten, der an Ihr Werk glaubte. Die Mischung↓Atmosphäre↓ von Pflichttreue und künſtleriſcher Feindſeligkeit, in der mich mein Werk zum Bühnenleben erwuchs, hatte |etwas niederdrückendes.

Herzlichſt
Ihr

A.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,124
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 8 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von Schnitzler mutmaßlich bei der Durchsicht der Korrespondenz 1929 das zweite Blatt datiert: »6/3 906« und nummeriert: »II.«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 218.

Kommentar

Dinſtag den 24. Feber ] Er war am 26. 2. 1906, einem Montag, in der Vorführung.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, [4. 3. 1906]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [4. 3. 1906]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 3. 1906
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 3. 1906

[L01590]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 13. 3. 1906

|Dr. Arthur Schnitzler13. 3. 906

Wien, XVIII. Spoettelgasse 7.

lieber und verehrter Herr Brandes,

Ihr Brief hat mir diesmal beſonders wohlgethan. Auch mir iſt der »Ruf des Lebens« werth, zum mindeſten in ſeinen erſten zwei Akten; mit dem dritten habe ich viel Mühe gehabt, und er iſt doch lange nicht das geworden, was ich wollte. Die Macht des »erſten Einfalls« iſt zu groſs; ich ſehe ein, daſs ich |mich in einem gewiſſen Augenblick von dieſem erſten Einfall hätte befreien ↓müſſen↓ und die Sache ſo dramatiſch weiterführen, als ich ſie begonnen. Es kam am Ende doch nicht darauf an zu ſagen, daſs man auch aus den furchtbarſten Schickſalen emportauchen kann, daſs wir nur den Widerhall von Worten bringen u.ſ.w. –; – aber in Dramen erledigt ein alberner Dolchſtich |oder ein Fenſterſprung im Wahnſinn alle Dinge viel entſcheidender als die tiefſte und glatteſte Weisheit. (Ich ſage: tief und glatt; eben die tiefſte bleibt ja glatt, wenn wir nicht unſern eignen Weg hin gegangen ſind.) Aber was red ich da. Ich bin entfernt davon, Sie von Ihrer Sympathie für mein Stück abbringen zu wollen. Ich kann ſie beſſer brauchen als je. Was Sie im Tag geleſen, war |gewiſs nicht das unverſtändigſte – und noch gewiſſer nicht das böſeſte, was man mir diesmal nachgeſagt. Da es im 2. Akt knallt und da im 1. Akt vergiftet wird, hat man mich als Spekulanten bezeichnet, einen Kerl, der auf dieſe ordinär theatraliſche Art durch Tantiemen ein reicher Mann werden möchte. (Eine Spekulation, umſo verächtlicher, als ſie nicht geglückt iſt, ſtand irgendwo zu |leſen.) Knallt es nicht – ſo heißen mich dieſelben Leute einen »Novelliſten« u.ſ.w. In Rußland ſcheint das Stück ſehr gefallen zu haben. – Mir iſt im phantaſtiſchen zuweilen ſehr wohl, insbeſondere wenn ich aus der dünneren Atmoſphäre des ausſchließlich pſychologiſchen hinabgeſtiegen komme.

Ich hoffe ſehr, Sie heuer noch zu ſehn. Wenn alles gut geht, möcht ich nemlich im Sommer mit Frau und Kind an die däniſche |Küſte. Dieſer Sommer 96 bleibt für mich eine der mildeſten, beruhigendſten Erinnerungen. So wohl wie in jenen Buchenwäldern war mir ſelten zu Muthe. Nun hat ſich ja vieles in meiner Exiſtenz gut und ſchön geſtaltet, aber was iſt alles in dieſen zehn Jahren geſchehn! Sie ſagen, daſs meine Arbeiten eine ſo große Spannweite haben, weil ein Theil dem Tod, der andere der Liebe gewidmet |ſei. Kein Wunder. In dieſer Spannweite hat nicht mehr und nicht weniger Platz als das Leben. Freilich iſt mir ſehr wohl bewußt, daſs in dem, was ich bisher geſchrieben, mehr von der Sehnſucht nach dem Leben, von einer ſehr tiefen Ahnung und wohl auch von einem Begreifen des Lebens zu ſpüren iſt, als vom Leben ſelbſt. »Des Lebens Ruf . . . ach, ſeine Fülle nicht!« (Suchen Sie nicht etwa, wo der Vers |ſteht, es iſt ein geſchwindeltes Citat.)

Leben Sie wohl und ſeien Sie herzlichſt bedankt und gegrüßt
von Ihrem

ArthSchnitzler

Kommentar

als … bezeichnet] nicht ermittelt

Sommer 96 ] Schnitzlers erste Reise nach Dänemark und zum Nordkap

Implizite Erwähnungen

geleſen] »Der Ruf des Lebens.« Schauspiel von Artur Schnitzler. Erste Aufführung im Lessingtheater

Frau] Olga Schnitzler

Kind] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

13. 3. 1906
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[13. 3. 1906 – 17. 3. 1906?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »25.«, teilweise mit Unterstreichungen möglicherweise schwierig zu lesender Stellen in blauem Buntstift

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 92–93.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 527–528.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L01604]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 24.–25. 6. 1906

|Wien, 24. 6. 906

lieber Hermann,

ich finde deinen neuen Einakter ſehr intereſſant; feſſelnd vom e[rſt]en bis zum letzten Wort, und halte (wenn es nicht zu einem Skandal kommt, was man bei Bahren und Faunen nie wiſſen kann) auch eine ſtarke Bühnenwirkung für wahrſcheinlich. (Deine 3 Einakter müſſten zuſammen gegeben werden; Faun zum Schluſs, Narr zu Anfang, das »du kannst ja mitkommen«, |der Helmine am Schluſs bekäme dann ſeine beſondre Bedeutung.)

Man denkt natürlich ſo ein Stück weiter, wie man wirkliche Erlebniſſe weiter phantaſirt, und ſo habe ich auch einen zwei[ten] u dritten Akt geſehen, die man vorläufig nicht wird ſpielen können. Der zweite Akt auf der ſteilen Bergwieſe. Falls du ihn ſchreiben ſollteſt, rathe ich dir, ihn nicht von Leſſing inſzeniren zu laſſen, der Orgien nur ein mäßiges Verſtändnis entgegenbringt, was |ſich im 4. Akt der Beatrice jammervoll erwieſen. Dieſer zweite Akt, der verſchiedentlich geführt werden könnte bekäme ſeinen ganzen Sinn natürlich nur durch die vollendeſte Rückſichtsloſigkeit. Alſo Bedingung: Unaufführbarkeit. Da für mich (wenigſtens wie ich das Stück weitergedacht habe) Helmine die Heldin iſt, brächte der 3. Akt den ſeelischen Untergang oder Sieg der Helmine. Man wird zu irgend etwas wahrſcheinlich nur reif, wenn man eigentlich dazu geboren war. Man kann ein Faun ſein; man kann |aber kein Faun werden. Man kann ein Hexchen und eine Nymphe ſein, aber man kann es nicht werden. Ich bin nicht klar darüber, ob Helmine das Recht auf die Welt gebracht hat, auf die ſtei[le] Bergwieſe zu wandern. Jedenfalls ſie eher als Edgar, wie ja die Frauen überhaupt mit den Urelementen verwandter ſind als die Männer. Es wäre auch zu bedenken, ob Helmine nicht irgend was, das man nur aus |ſeiner Natur heraus thun darf, par dépit thut – was vielleicht eine der häufigſten tragiſchen Verſchuldungen bedeutet. Eine andere, eher komoediſche Verſchuldung hinwiederum: jemand denkt auf dem Wege der ↓Höher-↓Entwicklung irgendwohin gelangt ſei zu ſein – und iſt nur ataviſtiſch hingerathen. Auch auf den ſteilen Bergwieſen tanzen zumeiſt Leute, die nicht hin gehören. Dahin ungefähr führte mich dein fauniſch-tiefſinnig-burleskes Stückchen, und ſo möchte es wahrſcheinlich damit |enden, daſs irgend welche nicht bergwieſenwürdige Geſchöpfe vom wahren Faun zu Thale geprügelt würden. –

– Heute, ↓den 25.↓ mein lieber Hermann, reiſen wir ab. Nach Berlin. (1, 2 Tage) Kopenhagen (3, 4 Tage.) Marienlyst. Ein paar Wochen. Dann, Auguſt vielleicht noch irgendwohin an die Nordſee. (Nordyk?). Laſs uns jedenfalls in brieflich-anſichtskartlicher Verbindung bleiben. –

Mit guten Sommerwünſchen und |Grüßen von Olga u mir
herzlichſt der Deine

Arthur

Das Mscrpt ist an Salten abgesandt.

Kommentar

jammervoll erwieſen] Die Anmerkung bezieht sich auf die Inszenierung am Deutschen Theater in Berlin, die am 7. 3. 1903 Premiere hatte.

par dépit ] französisch: aus Neid

ataviſtiſch] neuerlich auftretende Eigenschaften früherer Generationen, die durch die Entwicklung unnötig geworden sind und für überwunden gelten

Versandweg

Versendet

24.–25. 6. 1906
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[25. 6. 1906 – 29. 6. 1906?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23379 Ba

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 537–538.

Druck 2

24. 6. 1906. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 94–95 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 379–380.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01625]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 8. 9. 1906

|Wien, 8. 9. 906

mein lieber Hugo,

auch unſer Sommer war gut. In Marienlyst waren wir volle ſechs Wochen. Schöne Seebäder, höchſt anmuthige Waldſpaziergänge, ein angenehmes Hotel. Schrieb ein fünfactiges Stück, das natürlich vorläufig nicht zu brauchen iſt und von dem ich noch nicht weiſs, wann ich es vollende. Auch einen Einakter hab ich ausführlich ſkizzirt. Salten und Frau war einen Nachmittag bei uns, mit Verwandten. Schon nach Erledigung der Umzugsfrage. und daher in guter Stimmung. Ich freu mich ſehr, daſs er wieder zu uns kommt. Frau Fulda war ein paar Wochen in Marienlyst und blieb noch nach unſrer Abreiſe. |Meine Schwägerin war in Gilleleje, nördlich von Marienlyst, am offnen Meer, kam dann auf ein paar Tage, mit Steinrück zu uns, wir fuhren gemeinſchaftlich nach Kopenhagen. Sie iſt jetzt in Görbersdorf, es geht ihr recht gut. Von Kopenhagen aus wurde Heini, dem das Meer ſehr imponirt hat und der jetzt wo er kann, mit ſeinen Reiſeerlebniſſen protzt, mit dem Fräulein nach Wien ſpedirt. Wir zwei fuhren nach Weimar, das uns aufs tiefſte ergriff. Fred, äußerſt ſympathiſch, aber recht leidend, war ein paar Tage mit uns zuſammen. Von Weimar nach Ilmenau, auf den Kickelhahn; von Ilmenau zu Wagen, |durch den reizvollen Thüringerwald, über die Schmücke, nach Oberhof, das ſich ganz alpenhaft geberdet, gleich weiter nach Eiſenach, nach Nürnberg, wo wir das hübſche Marionettentheater von Brann ſahen, und von da nach Wien. Hier ſind wir ſeit beinah drei Wochen. Olga ließ ſich von Julius eine Kleinigkeit an den Füßen operiren, ſo dſs ſie noch nicht Tennis ſpielen kann. Ich hingegen ſehr fleißig, beinah täglich. Mit Wassermann, Agnes Speyer, Speidel u Frau. Arbeite wenig. Beſchäftigt mit einem Stück, das ich ſchon vor 3 Jahren begonnen habe (modern.) – Morgen fahren wir alle auf den Semmering, für etwa |acht Tage. Es wäre nicht unmöglich, dſs ich für meinen Theil von dort aus noch weiterwandere oder radle, vielleicht mit Waſſermann, ins Salzkammergut. Laſſen Sie mich jedenfalls wiſſen (Südbahnhotel) wie lange Sie noch in Lueg bleiben. Hiemit wäre das äußerliche der letzten Monate und der nächſten Zukunft in Kürze mitgetheilt; es gab im übrigen recht viele gute Stunden aber mehr hypochondriſche als mit Ruhe zu tragen wären. Künſtleriſche Intenſitäten wurden ↑mehrhäufiger↓ auf Spaziergängen durchlebt als am Schreibtiſch, und die neueſten Geſtalten laſſen ſich wohl bis ins tiefſte erkennen aber nicht bis ins letzte regieren. Ich freue mich auf unſer nächſtes Zuſammenſein und erhoffe es bald.

Herzlichst Ihr

A.

Kommentar

einen Nachmittag] siehe A. S.: Tagebuch, 2. 8. 1906

Umzugsfrage] Sie übersiedelten zum 15. 9. 1906 aus Berlin nach Wien.

operiren] geschrieben: »operirte«

Implizite Erwähnungen

Stück] Das Wort. Tragikomödie in fünf Akten

Einakter] Komtesse Mizzi oder Der Familientag

Frau] Ottilie Salten

Verwandten] Richard Metzl

Verwandten] Wladimir Metzl

Verwandten] Jelisaweta Metzl

Verwandten] Michael Emil Salzmann

Schwägerin] Elisabeth Steinrück

Fräulein] Anna Loew

Frau] Else Speidel-Haeberle

Stück] Fink und Fliederbusch. Komödie in drei Akten

Versandweg

Versendet

8. 9. 1906
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[9. 9. 1906 – 13. 9. 1906?]
Hugo von Hofmannsthal
St. Gilgen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,125

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 221–222.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01635

Arthur Schnitzler an Max Mell, 26. 10. 1906

|XVIII Spoettelgasse 7.
Wien am 26. Okt. 06

Sehr geehrter Herr Doktor,

In Ihrem Stück, das Sie die Freundlichkeit hatten mich lesen zu lassen, gibt es viele wohlgelungene poetische und theatralische Momente und doch will am Ende kein Gefühl der wirklichen Befriedigung aufkommen. Woran das liegen mag? Wie ich glaube, an einer gewissen Lockerheit in der Behandlung der drei Hauptgestalten, denen allen nicht nur die schöne Inkonsequenz der Leidenschaft sondern auch jene andre zu Teil geworden ist, die durch eine gewisse Willkür oder Unsicherheit des Autors verschuldet wird. Ich kann nicht glauben, dass die Gräfin, die Sie schildern, trotz der Gefahren, die sie ahnt, die innere Kraft aufbringen wird, ihre Rolle zu studieren, sich zur Vorstellung bereit zu halten und tatsächlich aufzutreten. Und ich glaube noch weniger an die Grausamkeit ihres Grafen im zweiten und an seine etwas salbaderische Güte im dritten Akt. Vielleicht könnte ich an die Grausamkeit oder an |die Güte glauben b denn es bleibt ja Grausamke[i]t, trotzdem oder wird sogar erst Grausamkeit weil der Graf schon im zweiten Akte weiss, was er im dritten tun wird. Freilich weiss ich nicht zu sagen, welchen Ausgang ich diesem dritten Akte wünschen würde. Gewiss nicht den tragischen, den Sie im Verlaufe der Begebenheiten erwarten lassen schon mit der Absicht, dass diese Erwartung getäuscht werde. Sie haben das innere Abrücken der Gräfin von dem Schauspieler an einigen Stellen angedeutet, aber ich glaube nicht, dass dieses Abrücken durch die paar neuen Lichter, die Sie dem Charakter des Paares aufsetzen, genügend motiviert erscheint. So fehlt[’]s grossenteils an der schönen Allmählichkeit, welche mir ein Grundgesetz aller Kunstwerke zu sein scheint, denn auch was als überraschend auf uns wirkt, ist im wirklichen Kunstwerk immer nur scheinbar überraschend, irgendwo in den Tiefen unserer Seele haben wir gewusst, dass es so kommen wird; sonst hätte es nicht so kommen können.

|Es ist schade, dass wir nicht mehr über das Stück plaudern können, wie es neulich zwischen Ihrem Fräulein Schwester, meiner Frau und mir geschehen ist. Es gäbe noch viel zu sagen. Natürlich auch sehr viel Günstiges. Doch das Günstige ist, wenn einmal, wie bei Ihnen, ein so beträchtliches Talentniveau angenomnen werden darf, allzu selbstverständlich. Doch möchte ich nicht verschweigen, dass Sie in der Behandlung des Verses nicht überall so sorgfältig gewesen sind, wie man es gerade von Ihnen hätte erwarten dürfen. Im Ganzen aber läuft die Sprache höchst gefällig. Und auch die ganze Atmosphäre der Komödie hat zuweilen einen ganz eigenen Reiz.

Und nun zur praktischen Seite der Frage. Meine Ansicht, dass dem Stück bei einer event. Aufführung kein beträchtlicher Erfolg beschieden sein dürfte, komnt nicht in Betracht und selbst wenn Sie meine Meinung teilten, sollten Sie sich nicht abhalten lassen, alle die Wege zu beschreiten, die man eben als Verfas[s]er eines Stücks zu gehen hat. Alle Erfahrungen müssen zum |erstenmal gemacht werden und besser mit einem noch nicht ganz gelungenen, als mit Ihrem nächsten, wahrscheinlich bedeutenderen Stücke. Dazu kommt, dass man ja durchaus nicht voraussehen kann, ob wir uns nicht irren und ob Sie nicht gerade mit dieser Komödie reubssieren werden. Auch ist man ja nicht verpflichtet, ausschliesslich Meisterwerke zu schreiben. (Und wenn man verpflichtet wäre?) Also ich finde es nicht im Geringsten anstössig, selbst mit einem Stück hervorzutreten, an das man selbst nicht ganz glaubt. Das Wesentliche ist nur, legen↓daſs↓ Sie selbst keinen allzugrossen Wert auf die innere Bedeutung Ihrer Komödie legen und dass Sie dessen äussere Schicksale nicht allzu ernstnehmen sollten – auch wenn es sie in der Theaterwelt mit einem Schlage berühmt macht.

Ich hoffe bald wieder von Ihnen zu hören und grüsse Sie herzlich.
Ihr sehr ergebener.,

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.1403
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( geringfügige Korrekturen )
Handschrift Arthur Schnitzler | 1) roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung: »Mell«, »K[opie]« und mehrere Unterstreichungen )
| 2) Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen, Paginierung (2–4), auf dem zweiten Blatt Autorname und Datierung: 26/10 06 )
Zufügungen |
Editorischer Hinweis | die handschriftlichen Korrekturen der Typistin eingearbeitet und nicht separat ausgewiesen

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 546–548.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Bahr, 18. 10. 1906
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Mell an Schnitzler, 11. 10. 1906

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Mell an Schnitzler, 7. 11. 1906
Nächster Brief in der Korrespondenz  Mell an Schnitzler, 7. 11. 1906

Korrespondenzstück L01638

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 27. 11. 1906

|Wien, 27. Nov 906

lieber Hugo, ſchönen Dank für das Buch. Außerordentlich habe ich Ihre Vorrede zu »Tauſend und eine Nacht«, dann Ihren Artikel über die Tänzerin Ruth gefunden. In früherer Zeit war in ſolchen Aufſätzen von Ihnen zuweilen ein oder das andere Wort enthalten, das ſich zu hoch davonſchwang, ſo daſs zuweilen↓manchmal↓ gerade eine beſondere Schönheit mir den Rythmus des ganzen ein wenig ſtörte. Jetzt iſt Gleichmaß und |Flügelhaftigkeit auch dieſen Aufſätzen ſo vollkommen eigen, daſs man und die Eigenart iſt Ihres Proſaſtils iſt zugleich ſo gewahrt und ſo erhöht worden, daſs man für dieſe Produkte am liebſten einen eignen Namen erſinnen möchte. Sehr ſchön waren auch die Dialoge über die »Schweſtern«, beſonders der zweite Artikel. Wunderbar iſt es Ihnen gelungen, den Widerſtreit der Empfindungen auszudrücken, mit dem man dem ganzen Problem |Waſſermann gegenüberſteht, indem Sie, wohl auch zu eigner Beruhigung, Ihre Seele dialogiſch aufgelöſt und ſich dazu bekannt haben, daſs wir nicht nur der Welt, den Erlebniſſen, den Menſchen, ſondern auch jener einzigen Einheitlichkeit die wir Kunſtwerk nennen, durchaus nicht einheitlich, ſondern zugleich onkel- majors- mädchen- gutsbeſitzer- träumerhaft ins Auge ſchauen. Gewöhnlich ſchreibt über die Dinge Einer, der nur ein Onkel, |nur ein Träumer, nur ein Mädchen iſt. All dies ließe ſich richtiger ausdrücken, wozu mir die Sammlung in dieſem Augenblicke fehlt.

Hoffentlich ſieht man ſich wieder wenn Sie zurückkehren, aus München, Göttingen, Berlin. Laſſen Sie gelegentlich was von ſich hören.

Herzlichst
Ihr

Arthur.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,126
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 224.

Kommentar

Buch] unklar; die kurze Erwähnung deutet auf kein bedeutenderes Werk hin. Zwar könnte es sich um den ersten Band der zwölfbändigen Ausgabe von Tausendundeine Nacht in der Übersetzung von Felix Paul Greve (Insel-Verlag, Ausgabe ab November 1906) handeln, dessen Vorrede in Folge erwähnt wird, doch ist diese auch unmittelbar vor dem Brief am 25. 11. 1906 in Der Tag erschienen.

zurückkehren] Er ist von 28. 11. bis 16. 12. 1906 in Deutschland unterwegs.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler, Schnitzler, Brahm an Beer-Hofmann, 14. 11. 1906
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 14. 10. 1906

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 29. 11. 1906
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 29. 11. 1906

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 30. 11. 1906

|Wien, den 30. Nov. 06

Sehr geehrter Herr Doktor.

Ihre außerordentliche Geduld, ſehr geehrter Herr Doktor, hoffe ich nicht auf eine allzuharte Probe geſtellt zu haben, wenn ich höflichſt bitte, meine etwas dilettantiſche Übertragung des euripideiſchen Librettos einiger Lektüre zu unterziehen. Sollte dies aber doch der Fall ſein, ſo möchte ich Euer Hochwohlgeboren ergebenſt erſuchen, beachten zu wollen, daß ich nicht daran denke, die Arbeit etwa in dieſer Form |irgendwie bekannt zu machen, ſondern falls ſich überhaupt das Sujet zu einer Veröffentlichung eignen ſollte, würde ich von den 2000 Verſen des Euripides und meiner Überſetzung etwa 1000 weglaſſen, die vier Akte in zwei oder einen zuſammenziehen, was mir bei der Fülle entbehrlicher Chorlieder, bei dem Überfluſſe an Wiederholungen und unnützen Längen des Dialoges nicht ſchwer fiele. Indem ich Sie, ſehr verehrter Herr Doktor, bitte, mir dieſe Arbeit nicht übelzunehmen, verbleibe ich hochachtungsvoll

Ihr Sie verehrender

Albert Ehrenstein.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | Beschriftung »Ehrenstein«

Kommentar

Librettos ] Die Bearbeitung von Helena ist nicht erhalten.

[L01662]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 11. 3. 1907

|XVIII Spoettelgasse 7

Wien am 11. März 07.

Lieber Hermann,

Da ich nichts weiter von Dir gehört habe scheint es, dass das Projekt der Kammerliebelei vorläufig zurückgelegt worden ist. Nun fällt mir etwas ein, dass ich Dir zu gelegentlicher Ueberlegung mitteilen möchte. Wie wärs, wenn die Kammerspiele in der nächsten Saison einen Versuch mit dem »Märchen« wagten. Du weisst, dass das Stück über Wien nie hinausgekommen ist, dass es hingegen – in Russland – einen meiner stärksten und dauerndsten Erfolge bedeutet hat. Es ist wirklich geradezu lächerlich, dass sich in Deutschland noch kein Theater an das Stück gewagt hat. Die Kammerspiele, die das Friedensfest aufgeführt haben, wären vielleicht am ehesten dazu geeignet, eine Aufführung dieses Stücks | mit der Höflich | zu versuchen, womit wenig riskiert und möglicherweise einiges zu gewinnen wäre. Dass der Schluss des dritten Aktes geändert ist dürfte Dir bekannt sein.

Wenn Du glaubst, dass die Sache nicht ganz aus[s]ichts|los ist, so sprichst Du vielleicht bei irgend einer Gelegenheit in diesem Sinn mit Reinhart.

Sei herzlich gegrüsst und lass jedenfalls recht bald etwas von Dir hören. Wann kommst Du zurück? Du häl[t]st Dich doch vor Ragusa einige Zeit in Wien auf?

[handschriftlich:] Dein

Arthur

viele Grüße von meiner Frau.

Kommentar

Friedensfest aufgeführt] Hauptmanns Das Friedensfest hatte am 7. 1. 1907 Premiere.

Ragusa ] Vom 1. bis zum 8. 5. 1907 urlaubt Bahr an der oberen Adria, nach Dubrovnik kommt er nicht.

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

11. 3. 1907
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[11. 3. 1907 – 15. 3. 1907?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23384 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/1

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift und Nachschrift, Korrekturen )

2) Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift und Nachschrift, Korrekturen )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23384 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/1

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Druck 1

11. 3. 1907. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 97 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 390.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L01707

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 16. 9. 1907

|16. Sept. 07.

Lieber Hugo,

Ich danke Ihnen noch sehr für Ihr Telegramm. Der »Morgen« scheint über meine Forderung nicht angenehm überrascht gewesen zu sein. Sie bieten die Hälfte, scheinen aber entschlossen, wenn sie auch das Buch kriegen, höher gehen zu wollen . . Ich habe eigentlich nicht den Eindruck, dass aus der Sache was werden wird. Dieser Schreibebrief hat übrigens einen besonderen Zweck. Ich muss Sie etwas meinen Roman betreffend fragen. Ist es nicht höchst unwahrscheinlich, dass ein Mensch erst mit acht–neunundzwanzig Jahren seine Diplomatenprüfung ablegt? Wär es aber nicht möglich, dass ein junger Mensch eine Staatskarriere einschlägt, Statthalterei zum Beispiel und dass er dann zur Diplomatie übergeht? Ferner: Muss jemand, der die Diplomatenprüfung macht vorher die orientalische Akademie besucht haben, oder genügt die Universität?

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,129
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 1 Seite, maschineller Durchschlag,
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift Arthur Schnitzler | 1) Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Beschriftung: »Hofmsthal« )
| 2) roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( Unterstreichungen )
| Zufügungen
Ordnung | 1) Lochung
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »129«
Zusatz | Zusammen mit der fehlenden Unterschrift scheint es unwahrscheinlich, dass dies das tatsächlich übermittelte Korrespondenzstück darstellt, obzwar es im Nachlass Hofmannsthals aufbewahrt ist. Mit großer Wahrscheinlichkeit dürfte es bei der Durchsicht der Briefe nach Hofmannsthals Tod 1929 hinzugefügt worden sein.

Kommentar

Hälfte,] Fehler: »Hälfte.,«

Staatskarriere] Fehler: »Staastkarriere«

[L01721]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 11. 10. 1907

|Dr. Arthur Schnitzler11. Okt. 07

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.

Lieber Hermann,

Ich danke Dir sehr, dass Du mir ermöglicht hast Dein neues Stück zu lesen. Dass Du es kurzweg als Scherz bezeichnest nehme ich als Koketterie. Ich habe durchaus Vergnügen und sehr oft Freude daran gehabt. Man wünschte sich vielleicht Gestalten wie Korz und Fanny, auch Jason und die geringern, in einer ernster bewegten Welt wiederzufinden, wie ich überhaupt die Charakteristik und Karikaturistik in dem Stück noch höher werten möchte, als das anekdotische Element. Ich hoffe | aus praktischen Gründen | Du bereitest das Publikum durch einen glücklichen Untertitel ein wenig vor, wie es seine Augen einzustellen hat, um mit ungestörter Lust schauen und geniessen zu dürfen. Nennst das Ganze vielleicht burleske Komödie oder so ähnlich. Ferner, wenn mir ein bescheidener Rat gestattet ist, würde ich die Schlussscene des zweiten Aktes | den schwarzen Kuss | streichen, da mir ihr Humor zu Kadlbürgerlich scheint im Verhältnis zu der grotesken Laune, die sonst durch die Komödie fegt. Ob es den Leuten möglich sein wird sich ganz nach Deinem |Willen in die gemässigtere Haltung des Schlusses zu finden, wag ich nicht vorher zu sagen. Für das, was den »Witz« in Deinem Stücke vorstellt, reicht natürlich auch das aus, was am Ende die »Pointe« wird, ↓–↓ und das burleske widersetzt sich seiner ganzen Natur nach jeder entgiltigen Erledigung. Es ist gleichsam aus dem Chaos selbst geboren, während der Witz doch immer ein Spross des Tages ist, in einer Art von festem Verhältnis zu unsern Sitten, unserer Ordnung, unserer Tradition steht, auch wenn er sich über sie lustig zu machen scheint[.] Der Witz↓bold↓ besieht sich die Erde von einem Fesselballon aus, der Burleskant schwebt frei in den Lüften. In ihm steckt so sicher ein Anarchist, wie im Witzbold ein Pedant. Dies nur nebenbei | wie es das Los der allgemeinen Bemerkungen nun ist. | Im übrigen glaub ich, dass sich die Leute bei Deinem Stück sehr amüsieren werden, selbst wenn sie es verstehen sollten.

[handschriftlich:] herzlichſte Grüße, auch von meiner Frau.
laß doch, von Zeit zu Zeit ein Wort von dir hören.
Dein

Arthur

Kommentar

Untertitel] Das Werk erschien ohne Untertitel.

ein wenig] korrigiert aus: »einwenig«

Schlussscene … streichen] Auch die gedruckte Fassung enthält an dieser Stelle eine Szene mit schmatzendem Kuss, dürfte also nicht geändert worden sein.

Implizite Erwähnungen

Stück] Die gelbe Nachtigall

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

11. 10. 1907
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[11. 10. 1907 – 15. 10. 1907?]
Hermann Bahr
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23387 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/2

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift, Korrekturen und Nachschrift )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23387 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/2

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Ergänzung: »bold« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 564–565.

Druck 2

11. 10. 1907. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 99–101 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 397–398.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01727]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 1. 11. [1907]

|R., 1. XI.

mein guter Arthur,

wir kämen ja ſehr gern – aber ich arbeite jetzt (ungefähr ſeit 2 Wochen) jeden Vormittag jeden Abend. Durch einen Abend bei Euch verlöre ich einen Abend und den nächſten Vormittag (und vielleicht durch Nervoſität mehr als das) alſo muſs ich leider verzichten.

Nicht wahr Sie bringen das Geſpräch dann mit Auernheimer auf mich und ſpeciell darauf, daſs er den »Rodauner Aeſtheten« |anführte als eine Figur die von Schaukal entzückt iſt und der Schaukal für ſeinen Dreck (um den ſich das Feuilleton dreht) becomplimentiert. Fragen Sie ihn bitte welche meiner Arbeiten einer ähnlichen Characterisierung die Handhabe bietet.

Ich habe es ſo ſatt, nach 17 Jahren ziemlich ernſthaften Arbeitens in dieſer Weiſe »ironiſiert« zu werden – und in dieſem Fall iſt es ja kein Lausbub, ſondern jemand anſcheinend Anſtändiger. Also wozu?

|Mein Stück iſt ein recht ſonderbares Ding. Wenns nicht miſslingt – iſt es viel wert, für mich meine ich. Jedenfalls gehen mir hie und da einige Ahnungen auf darüber wie das was man die Leute reden läſst wieder zurückwirkt auf die ſogenannte Handlung (das Scenarium) u. ſ. f. u. ſ. f.Sehr einſam iſt man in ſolchen Momenten, wie tief in einem Bergwerk nur im Finſtern |irgendwo neben ſich, aber weit, glaubt man einen andern hämmern zu hören.Sie z. B.So habe ich neulich den erſten Act vom »Ruf des Lebens« ſehr aufmerkſam geleſen, mit viel Gewinn (vielleicht auch für Sie.) Ich glaube das notwendige organiſche Stück ſteckt hier (wie natürlich)[.] Sie ſind aber wie mit geſchloſſenen Augen darüber hinweggegangen. (In der Scene Marie–Adjunct ſteckt die Idee des Stückes.) Davon nächſtens.

Ich glaube ich werde Sie plötzlich brauchen, zu Hilfe.

Adieu.
Ihr
Hugo.

Ich wüſste gern, wie denn überhaupt A. zu meinen Arbeiten ſteht, z. B. den proſaiſchen.

Kommentar

Rodauner Aeſtheten ] Auernheimer schreibt in seiner Rezension von Richard von Schaukals Leben und Meinungen des Herrn Andreas von Balthesser: »Der Rodauner Ästhet geht ihm sogar entgegen und macht dem neu Angekommenen ein Kompliment über sein jüngstes Buch.« (Rauoul Auernheimer: Der Herr von Balthesser. In: Neue Freie Presse, Nr. 15462, 8. 9. 1907, Morgenblatt, S. 1–3, hier S. 1).

Ich … proſaiſchen.] quer am linken Rand der zweiten Seite

Implizite Erwähnung

Stück] Silvia im »Stern«

Versandweg

Versendet

1. 11. [1907]
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[2. 11. 1907 – 6. 11. 1907?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »907«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »187a« und beschriftet: »?Date?«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 232–233.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, [11. 12. 1907]

|Mittwoch

Lieber Arthur!
Paula hat vorgestern bei Ihrer Mama angefragt und – (allerdings nicht direkt durch Ihre Mama) erfahren, das es ein leichter Scharlachfall ist, und daß das Fieber zurückgeht. Heute habe ich telephonisch mit Ihrer Mama selbst gesprochen, und erfahren daß Sie selbst beunruhigt sind weil trotz des Zurückgehen des Fiebers noch immer Delieriren vorhanden ist. Ihre Mama versichert |mich, daß der behandelnde Arzt erklärt hat, daß trotz dieser unangenehmen Begleiterscheinung kein Anlass zu Besorgnis ist. Ich schreibe Ihnen dies Alles, weil ich |nicht weiss ob Sie dem Arzt glauben. Mir gegenüber ist kein Grund zum Schönfärben vorhanden. Ich wünsche vor Allem von ganzem Herzen daß es bald und rasch |besser geht, dann daß Sie sich nicht in nutzlosem Schwarzsehen sich verzehren. Ich weiss ich weiss – ich habe leicht reden – aber vielleicht beruhigt es Sie doch ein ganz klein wenig, daß man mir den Krankheitsverlauf, als unangenehm, – als überflüssig complicirt – aber nicht als gefährlich dargestellt hat.

|Nur darum schreib ich Ihnen, und weil ich denke, daß mitten unter Wichtigerem, dies kleine unwichtige – dass ich und Paula |oft im Tage an Sie Beide denken, und starke und gute Wünsche für Sie im Herzen haben – weil es vielleicht doch für eine Sekunde Ihnen angenehm sein könnte.

Von Herzen wie immer
Ihr
Richard

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Beschreibung | Brief, 2 Blätter (Briefpapier mit Trauerrand. Die Blätter nummeriert: »I« beziehungsweise »II«), 6 Seiten
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift datiert: »11/12 907«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »161?«

[L01744]

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 23. 12. 1907

|23. 12. 07

Lieber Arthur!

Danke ſchön für Deinen Brief. Ich möchte nicht, daß Du falſch deuteſt, was ich über Reinhardts Verhältnis zu Deinen Werken ſchrieb. Er bemüht ſich ſehr, ihnen gerecht zu ſein, aber ich habe immer das Gefühl, daß ihm das innere Verſtehen dafür fehlt; und es ist ſchon ſehr bös, wenn einer ſich erſt bemühen muß. Aber am guten Willen fehlts ihm ſicher nicht. Nur daß dieſer dabei leider ſchließlich gar nichts nützt. – Der Ritſcher müßte geſagt werden, daß ſie Anfang Mai oder im September hier ſein ſoll. Die Mildenburg |hat eine merkwürdige Macht über ſie, ſodaß ſie nicht blos aus ihr heraus holen, ſondern ſogar bis zu einem gewiſſen Grad in ſie hinein pumpen kann. Ihr würde ich das Darſtelleriſche ganz überlaſſen, ohne ſelbſt dreinzureden; bei zweien kommt nichts heraus. Ich aber würde mit großer Paſſion den Strakoſch machen und dem Mädel den Rhythmus der Verſe ein↑tb↓läuen, wovon ich aus Erfahrung weiß, daß ichs kann. Wenn es ſchließlich trotzdem ſcheußlich wird, können wir nichts |dafür. Garantieren könnte ich für die Höflich ja auch nicht, die freilich einen vagen Schimmer von Seele oder Poeſie oder wie man das nennt für die Rolle hätte, den das Chaotiſche, das die Ritſcher ſehr ſtark hat, vielleicht nicht völlig erſetzen kann.

Ich ſelbſt habe vor Anſteckungen gar keine Furcht, muß aber auf meine Frauen Rückſicht nehmen, hoffe jedoch, da ich früheſtens erſt am 15. Januar zu Reinhardt zurückkehre, daß Deine |liebe Frau, der ich das Allerbeſte wünſche, ↑ſn↓och vorher ſo weit ſ e×h× ſein wird, daß ich zu Euch kann, was ich Dich bitte, mich gleich wiſſen zu laſſen.

Herzlichſt
mit den wärmſten Weihnachtswünſchen
Dein

H

Kommentar

Frauen ] Gemeint ist in jedem Fall seine Partnerin Anna von Mildenburg, eventuell mit ihrer Gesellschafterin Eugenie Roth. Vielleicht inkludiert er auch seine erste Frau, Rosa, mit der er noch verheiratet war.

Implizite Erwähnung

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

23. 12. 1907
Hermann Bahr
Wien

Empfangen

[23. 12. 1907 – 27. 12. 1907?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Bahr«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »153«

Druck 1

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 400.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

Korrespondenzstück L01751

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 16. 1. 1908

|Wien, XVI. Ottakringerstr 114

16. Januar 07

Sehr geehrter Herr Doktor!

Zu den vielen Glückwünſchen, die Sie, ſehr verehrter Herr Doktor, in dieſen Tagen überfliegen werden, auch meine beſcheidene Gratulation.

Dürfte doch dieſe öſterreichiſch ſo unverzeihlich lang hinausgezögerte Ehrung, die nun, ſchwer vermeidbar geworden, nicht einmal auf deren Urheber zurückfällt, geſchweige denn ihren Zweck erreicht, manchen, und unter ihren auch mich, möglicherweiſe mehr und inniger gefreut haben als den Geehrten ſelbſt, dem die jetzt mit üblicher Rückſichtsloſigkeit hereinbrechende Briefflut vielleicht beſchwerlich fällt |und die Freude verkümmert. Aber auch ſo muß man einigermaßen froh ſein, daß ſich die Dinge etwas gebeſſert haben, indem ſich auch bei uns ſogar akademiſche Preisrichter dem längſt feſtſtehenden Urteil der Verſtändigen bequemten. Denn gewiß: hätte es zu Grillparzers Zeiten etwa einen Walther von der Vogelweide-Preis gegeben, alle möglichen Halme und Gutzkows hätten ihn erbuckelt, nur nicht den Wiener Dichter hätte man durch ihn zu neuem Leben aufgerufen.

Jedenfalls, der Wunſch, ſolche und ähnliche Auszeichnung durch wiederholte |Verleihung an den ihrer Würdigſten ebenſo lächerlicher als trauriger Parteilichkeit entzogen zu ſehen, kommt mir aus dem Herzen. Habe ich doch Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, nichts Kleines zu danken: Troſt in der Krankheit, Ermunterung im Trübſinn, Anregung aus Ihren Werken – namentlich dem prämierten Stücke. Und wenn es mir gegönnt war, bloß den Anfang Ihres neuen Romans mehrmals mit ſtets erneutem Entzücken zu leſen, haben Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, daran keinen geringen Anteil.

|Indem ich noch für dieſe Beläſtigung um Entſchuldigung bitte, verbleibe ich

Hochachtungsvoll
Ihr Ergebenſter

Albert Ehrenstein

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift Vermerk: »A. Ehrenstein« und neben das Datum die richtige Jahreszahl »08« geschrieben

Druck 1

| Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 21 (Werke, 1).

Kommentar

07] Schreibirrtum

Glückwünſchen] zur Zuerkennung des Grillparzer-Preises für das Zwischenspiel am 15. 1. 1908

Anfang] Der erste von sechs Teilen des Vorabdrucks von Der Weg ins Freie wurde im Anfang des Monats ausgegebenen Januar-Heft der Neuen Rundschau (S. 31–71) gedruckt.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Bahr, 13. 1. 1908
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Ehrenstein, 19. 12. 1906

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeHerzfeld an Schnitzler, 16. 1. 1908
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Ehrenstein, 24. 1. 1908

[L01758]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 25. 1. 1908

|25. 1 908

mein lieber Hugo,

die Verhältniſſe nähern ſich ſehr allmälig dem soi disant Normalen. Die Wohnung iſt desinfizirt, Olga ſchon viel außer Bett; Heini noch nicht zu Haus; aber ich treffe ihn zuweilen. –

In etwa 10 Tagen wollen wir auf den Semmering (jetzt, heißt es, iſt Influenza oben) und etwa 8 Tage oder länger, mit Heini oben bleiben – dann erſt oeffnen ſich wieder unſeres Hauſes Pforten.

|Vielleicht ſieht man ſich vorher ſchon in neutralem Gebiet –? Ich möchte gern näheres über Sie, von Ihnen wiſſen, von andern, ſelbſt wenn die andern Richards ſind, erfährt man doch nicht genug.

Mit edler Geste ſchuppſen Sie mir den Grillparzerpreis wieder zurück – immerhin bin ich froh, daſs ich ihn direct bekommen hab – es vereinfacht die Einkaſſirung. Mit »Interviewern« ſoll man natürlich nie ſprechen (wenn man ihnen nicht dictirt, wie es andere thun) |ja man ſoll ſie nicht empfangen, was aber ſchwer iſt, wenn ſie hinter einem Stubenmädl die öffnet, direct ins Zimmer ſtürzen, ohne Meldung abzuwarten, – oder man ſoll ſie hinauswerfen – was auch wieder ſchwer iſt, wenn man nicht weiſs, wer ſie ſind und ſie plötzlich aus heiterm oder vielmehr bewölktem Himmel einem Glückwünſche zu unvermutet erſchienenen fünftauſend Kronen (nebſt Ehre, Auszeichnung u Lorbeer) zu Füßen legen. Übrigens werd ich Ihnen |nächſtens noch etwas Komiſches vom Vormittag des 15. Januar erzählen.

Zur Arbeit fühl ich mich ſchon ſehr bereit; an Tagen, da man innerlich u äußerlich allerlei ordnen konnte, und ſelbſt an Einfällen hat es mir nicht gefehlt.

Wie gehts Ihnen Allen? Olga iſt über die prachtvolle Schale ſehr froh. Ich hab sie ↓ihr↓ erſt im desinfizirten Raum übergeben.

Wir grüßen Euch! Laßt was hören!

Arthur

Kommentar

soi disant ] französisch: sogenannt.

Implizite Erwähnung

Interviewern ] Karl Werkmann

Versandweg

Versendet

25. 1. 1908
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[25. 1. 1908 – 29. 1. 1908?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,131

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 235–236.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01777

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, [25. 6. 1908]

|Villa San Remigio,
Pallanza,
Lago Maggiore.

Verehrter Freund

Seien Sie bedankt, dass Sie, obwohl wir uns so selten sehen, sich immer meiner erinnern und mir die Freude bereiten, jedes neues Buch, dass Sie hervorbringen, aus Ihren eigenen Händen zu erhalten. Es ist mir, der ich so viele Bücher bekomme, immer ein Fest, wenn eines von Ihnen anlangt.

Ich habe Ihr Buch auf einer Reise gelesen, langsam und sorgfältig und mit so grossem Interesse, dass jede Unterbrechung mir unlieb war.

|Ich bin traurig, dass ich Ihnen nie ein Buch von ähnlichem Interesse von mir hätte schicken können. Und meine Sachen in deutscher Uebersetzung sind mir ein solches Greuel, dass ich sie nicht ansehen kann.

Leider kenne ich nicht Oesterreich oder Wien gut genug, um im Stande zu sein, eine Ansicht darüber zu haben, wie ähnlich das Bild ist, das Sie geben. Es scheint ähnlich. Aber haben Sie nicht zwei Bücher geschrieben? Das Verhältnis des jungen Barons zu seiner Geliebten ist Eine Sache, und die |neue Lage der jüdischen Bevölkerung in Wien durch den Antisemitismus eine andere, die mit der ersteren, scheint mir, in nicht notwendiger Verbindung steht. Die Geliebte ist nicht Jüdin.

Das Thema: die Zärtlichkeit gegen das weibliche Wesen, mit Angst vor der Ehe versetzt, und die Collisionen, die diese Combination veranlasst, ist macht vielleicht ein Buch für sich. Die Zerrissenheit einiger Juden, die unruhigen Begierden einiger junger Jüdinnen, der Snobismus eines jüdischen Jünglings, der |Mut und die Innigkeit eines anderen, die Keckheit, der Leichtsinn und der Ernst der Therese bilden aber zusammen den Kern des Buches, nicht wahr? Ich freue mich über den inneren Reichthum des Werkes und sehe ja sehr gut die vielen Zusammenhänge (z. B. dass das Wesen der Juden dem Baron unverständlich und doch verständlich ist) aber nicht den strengen nothwendigen Zusammenhang. – Ihre Gestalten sind fesselnd. Ich kenne nicht eben solche Menschen, aber glaube an ihre Wahrheit.

Wenige Bücher fesseln mich wie die ihrigen. Ich glaube immer etwas Verwandtes zu spüren.

Ich habe Sie kurz gesagt ausserordentlich lieb.

Ihr
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »Brandes« und datiert: »Ende Juni 908«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »33«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 95.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hauschner an Schnitzler, 17. 6. 1908
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 25. 7. 1906

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler, Schnitzler an Beer-Hofmann, Beer-Hofmann, 26. 6. 1908
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 4. 7. 1908

Korrespondenzstück L01779

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 4. 7. 1908

|Dr. Arthur SchnitzlerSeis am Schlern ↓(Südtirol)↓

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.4/7 908

verehrtester Herr Brandes, Sie haben wohl recht, dass in meinem Buch zwei Romane enthalten sind, und dass künstlerisch genommen der Zusammenhang kein absolut notwendiger sein mag. (Ich tröste mich gleich damit, dass andre Autoren manchmal auch glauben, sie hätten einen Roman geschrieben – und es ist gar keiner) Schon während meiner Arbeit hab ich immer gefühlt, dass es so kommen wird – aber ich konnte – oder wollte mir nicht helfen. Denn so sorgfältig das Buch componirt ist, es ist doch erst so recht ge|worden, während ich es schrieb. Denken Sie, was eigentlich der Kern war, um den sich allmälig das ganze gruppirte: Eine Scene, in der ein thörichter Bruder den Geliebten seiner Schwester als »Verführer« zur Rede stellt und von ihm glänzend geschlagen wird. Es hätte damals, als mir dieser kleine Einfall kam, ein Stück werden sollen. (Dieser ganze Einfall ist jetzt in einem beinah überflüssigen Sätzchen des 5. Capitels enthalten.) Dann schwebte mir eine Novelle vor: ein junges Mädchen, das sich aus theoretischen Gründen zu einem Geliebten entschliesst und sich in ihre Stellung nicht hineinfinden kann. Dann spukte mir eine Komödie im Kopf, mit dem Titel |die Entrüsteten, wofür schon die meisten Figuren, die sich jetzt im Roman vorfinden, feststanden, und noch einige andre. Nun dürfen Sie natürlich nicht glauben, dass ich diese Einfälle und Vorsätze sozusagen mit Absicht ineinander verschmolzen habe – sondern sie flossen ineinander, ganz ohne mein Zuthun – sodaß ich unmöglich daran hätte etwas ändern können. Ich habe nichts hineingestopft, weil ich eben Gelegenheit suchte, gewisse Ansichten oder Aphorismen anzubringen – sondern im Laufe der Erzählung, vielmehr schon während der Vorarbeiten, war jede Gestalt mit ihren Anschauungen dahingerückt, wo sie nun stehen geblieben ist. Mir war |das Verhältnis Georgs zu seiner Geliebten immer geradeso wichtig wie seine Beziehung zu den verschiedentlichen Juden des Romans – ich habe eben ein Lebensjahr des Freiherrn von Wergenthin geschildert, in dem er über allerlei Menschen und Probleme und über sich selbst ins Klare kommt. Manche von diesen Problemen sind mir selbst allerdings erst im Laufe der Arbeit zu ihrer eigentlichen Bedeutung erstanden – obwohl sie ja von Anbeginn in den Geschehnissen enthalten waren; insbesondere das Problem der Schuld und der Verantwortung. Ganz flüchtig, gewissermaßen |wie ein Spaß, kam mir sogar der Gedanke, das Buch »Die Mörder« zu nennen oder »Die Schuldig-Unschuldigen« – (ein Spaß wie gesagt) – aber fiel es Ihnen nicht auch auf, wie sowohl Georg als Heinrich Bermann als Leo Golowski ↓jeder↓ ein Menschenleben auf dem Gewissen haben? Georg metaphysisch oder in der Einbildung der Mörder seines ungeborenen Kindes – Heinrich läßt seine Geliebte aus Eitelkeit – oder »Trägheit des Herzens« (um den Titel des neuen Wassermann’schen Romans zu citiren) zu |Grunde gehn – Leo bringt seinen Gegner im Duell um. (Und keinem von ihnen ist innerlich freier zu Muth, als dem, der auch↓just↓ im wahren↓üblichen↓ Wortsinn getödtet hat!)

– Was Sie an einer Stelle Ihres Briefes andeuten, ist mir auch in den Sinn gekommen: ob es nicht klüger, künstlerisch klüger gewesen wäre, Georg zum Liebhaber einer Jüdin zu machen. Ich konnte nicht. Die Gestalt der Anna stand von Anfang an eben so unwidersprechlich als katholisch da. Und es kam mir ja schliesslich nicht darauf an, irgendwas nachzuweisen: weder dass Christ und Jude sich nicht verbergen↓tragen↓ – oder dass sie sich doch vertragen können – sondern ich wollte, ohne Tendenz, |Menschen und Beziehungen darstellen – die ich gesehn habe (ob in der Welt draußen oder in der Phantasie bliebe sich gleich.) Wie sich Es freut mich so sehr, dass Sie innern Reichtum in dem Buch finden. Dies Gefühl, ich will es gestehn, verliess mich selten während meiner Arbeit – und in diesem Gefühl verzieh ich mir mancherlei – vielleicht zu viel. Und ↓–↓ immer wieder in diesem selben Gefühl – war ich so niedergedrückt und hoffnungslos, dass ich sagte: Wie schön war dieser Roman, – eh ich ihn geschrieben habe! – Jetzt aber, da er fertig ist, schätz ich ihn höher als alles was ich bisher gemacht – und ich danke Ihnen herzlich für all das gute, das Sie mir |darüber schreiben – und dank Ihnen noch mehr, dass Sie in meinen Sachen etwas verwandtes spüren. Was Ihre Freundschaft mir bedeutet, brauch ich Ihnen wohl nicht mehr zu sagen. Ich hoffe wir sehen uns wieder, und nicht in gar zu ferner Zeit. Kommen Sie denn gar nicht mehr nach Wien?

Meine Frau bittet mich, in guter Marienlyster Erinnerung, Sie bestens zu grüßen. Wir haben keinen guten Winter hinter uns; meine Frau hatte einen schweren Scharlach. Zwei Monate lang war das Kind ↓deshalb↓ außer Hause; seit dem Frühjahr sind wir viel herumgefahren; erst seit ein paar Tagen arbeit ich wieder was.

In treuer Verehrung Ihr

Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) mit Bleistift das Datum auf beiden Blättern wiederholt: »4/7 08«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »29.«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 96–98.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 578–580.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Salten, 29. 6. 1908
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, [25. 6. 1908]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler, Schnitzler an Bahr, 6. 7. 1908
Nächster Brief in der Korrespondenz  Goldmann, Goldmann, Brandes an Schnitzler, 26. 7. 1909

Korrespondenzstück L01785

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 24. 7. [1908]

|Bad Fuſch 24ten VII.

mein lieber Arthur

ich habe dieſe 14 Tage hier ſo viel gearbeitet, gedacht, notiert daſs ich wirklich außer kleinen Karten an Gerty und meinen Vater nichts Briefartiges habe ſchreiben können und wollen, ſchon aus Angſt vor einem Überſpannen und Nicht-ſchlafen.Übermorgen kommt Gerty mir nach und |wir fahren nach Sils. Dort hoffe ich nicht nur mit dieſer Comödie fertig zu werden, ſondern auch ein anderes, kurzes Stück, das mir mit zudringlicher Lebhaftigkeit vorſchwebt, zum mindeſten anzufangen. Statt nach Sils könnten wir doch ganz wohl auch dorthin kommen wo |Ihr ſeid – ich meine: »hätten wir können.« Es iſt eine Schrulle von mir daß wenn jemand wie Sie nach dem ich mich gerne richte, einen Plan ausſpricht, wie Sie im Winter den, in die Schweiz zu gehen – ich mich ſo daran halte als ob es etwas ganz Feſtes wäre. Auf dieſe Weiſe habe ich in Sils gemiethet – um eine Begegnung mit Euch |bequem zu haben. Dann im Mai wäre dieſe Sache wohl noch rückgängig zu machen geweſen, da hat aber meinen Willen und meine Luſt etwas anderes gelähmt: ich meine mein gar nicht glückliches Verhältnis zu Ihrem Roman. Da ich Sie eben ſehr gerne habe, und zwiſchen Ihnen und Ihren Arbeiten natürlich keine Grenze ziehen kann, ſo hat mich dies |durch einige Wochen ſehr verſtört. Es wäre mir ebenſo qualvoll geweſen, darüber reden zu müſſen, als es mir peinlich war, darüber zu ſchweigen.

Jetzt bin ich darüber ruhiger geworden, und ich erwähne es jetzt abſichtlich, weil Ihnen ja doch mein Schweigen aufgefallen ſein muſs.

Jetzt macht es mir gar nichts, |entweder niemals darüber zu reden oder doch zu reden, wenn es sich einmal ergibt.

–

Ich bin ſo begierig was Sie machen.Bitte ſchreiben Sie mir ein paar Zeilen, oder es ſchreibt vielleicht Olga an Gerty.

Von Herzen Ihr

Hugo

PS. Habe, um unter vielen Büchern auch etwas von Ihnen mitzuhaben, den »einſamen Weg« mitgenommen und ihn auf einem Spaziergang mit großer Freude vom Anfang zum Ende geſehen.↓geleſen.↓Es iſt doch für eine zweite Periode ihres Schaffens ebenſo ſchön und bedeutend, als |»Liebelei« für eine erſte.

Unſere Adreſſe:

Sils Maria im Engadin

Hôtel Alpenrose.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 8 Seiten (Das zweite Blatt mit »2« beschriftet)
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »08« und beschriftet: »Hugo v H.«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »294«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »299«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 237.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler, Schnitzler an Beer-Hofmann, 20. 7. 1908
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 11. 7. 1908

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 6. 8. 1908
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 6. 8. 1908

[L01786]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 6. 8. 1908

|Dr. Arthur SchnitzlerSeis am Schlern,

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.6. 8. 08

lieber Hugo,

Sie sehen, wir sind noch immer da, und wahrscheinlich bleiben wir bis ungefähr 20. wenn nicht länger. Seit 10 Tagen ist Wassermann hier, Agnes Speyer, Doctor Kaufmann, und gestern sind wir von einer sehr schönen Partie zurückgekommen: – Seis – Weisslahnbad – Jungbrunnthal – Schlern – Seis; – besonders der (etwa 5stündg Spaziergang von hier nach Weisslahnbad gehört zu |den schönsten, die man träumen kann, und ist, wie die ganze Gegend, nicht berühmt genug. Vor 8 Tagen ist Brahm abgereist, der sich nicht weniger als drei Wochen lang hier aufgehalten hat, und, trotz allerlei mehr oder weniger fundirten Hypochondrien, in guter Laune und ebensolchem Wohlbefinden.

Von hier aus mach ich mit Olga eine kleine Reise; wohin steht noch nicht fest – Martino oder Campiglio, event. München zum Schluss. – Dass Sie zu |meinem Roman kein glückliches Verhältnis gefunden haben, war in der That nicht schwer zu merken. Und so sehr ich Ihrem Ausspruch beistimme, dass Sie zwischen mir und meinen Arbeiten keine Grenze ziehen können, ich empfinde ihn als doppelt u. zehnfach wahr gegenüber einem Werk, das mich in Gedanke u Ausführung durch manches reife und ↓höchst↓ bewußte Jahr meines Lebens vornehmlich beschäftigt hat. Als so wahr erweist es sich, was Sie selbst zu spüren scheinen, wie es kaum denkbar ist, zum Dichter eines Werks, das für eine |ganze Entwicklungsperiode ↑einesdieses↓ Dichters bedeutend ist, in einem glücklichern Verhältnis zu stehen als zu der Dichtung selbst und dass ich Ihnen für den Takt dankbar bin, der es Sie als richtig erkennen liess, jedes weitre Wort über ein Werk zu unterlassen, das nichts vermocht hat als Sie zu verstören und von dem mir ein unverlierbar und untrüglich starkes ↓××××××××××↓ Nachgefühl in der Seele geblieben ist. –

Auf Wiedersehen im Herbst; Sie bringen hoffentlich viel schönes zum vorlesen mit, – lassen Sie sichs beide in Sils wohlergehen.

Wir grüßen herzlichst.
Arthur.

Kommentar

dieses] In der ersten Schicht schrieb er »dieses«, ersetzte es dann durch »eines«, um dann wieder zu »dieses« zurückzukehren.

Versandweg

Versendet

6. 8. 1908
Arthur Schnitzler
Seis am Schlern

Empfangen

[7. 8. 1908 – 11. 8. 1908?]
Hugo von Hofmannsthal
Sils im Engadin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,132

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 239.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01789

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 14. 9. [1908]

|Ramgut14 IX.

Aussee Steyermark

mein lieber Arthur

ich war ſehr froh, aus Ihrem Brief und noch ausführlicher durch Waſſermanns Berichte zu erfahren, einen wie guten friedlichen und erfüllten Sommer Sie gehabt haben. Der meinige war vom Auguſt ab nicht ganz ſo gut. Ich habe von der Luft im Engadin die mir nicht zuträglich war, eine Nervendepreſſion |mitgetragen, oder Nervenirritation die beſonders peinlich war, ſolange ſie ſich ſozuſagen latent mit dem Normalen der Exiſtenz mitſchleppte – und die ſchließlich zu einer ziemlich peinlichen Art von Kriſe führte, damit aber auch abzuklingen anfing, so daſs ich nun hoffen kann den letzten Act der Comödie entweder hier oder auf dem Semmering oder in Rodaun mit ſo viel Freiheit und Munterkeit zu Ende zu |bringen, als er ſeiner Natur nach braucht.

–

Ich habe damals, als es mir unanſtändig erſchien, ein negatives Verhältnis zu einer Ihrer Arbeiten zu verſchleiern, den Ausdruck »verſtören« gewählt, weil er mir keine Kritik zu enthalten, ſondern nur eine ſubiective Verfaſſung des Leſers auszumalen ſchien. Aus Ihrem Brief ſah ich dann, daſs das Wort leider Gottes für Sie doch einen offenſiven |Beiklang gehabt hatte.

Wenn je ein Menſch in den andern hineinſchauen könnte, wenn Sie in mich hineinſchauen könnten im Augenblick wo ich etwa allein auf einem Spaziergang oder in meinem Zimmer an Sie denke, an Sie, worunter ich hier ein Geſamtweſen aus dem lieben guten Menſchen und dem geiſtigen Phantom, das hinter den Arbeiten ſteht, begreife – ſo wäre die Möglichkeit daſs ein Wort von mir Ihnen auch nur ein bischen wehthut, überhaupt ausgeſchloſſen.

Ich freue mich sehr auf Sie.

Ihr

Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »08«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »293«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »300«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 240.

Kommentar

damals] siehe Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 24. 7. [1908]

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, [zwischen 1. und 12. 9.? 1908]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Hofmannsthal, 6. 8. 1908

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, 16. 9. 1908
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 3. 10. 1908

[L01792]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 10. 10. 1908

|Wien, XVI. Ottakringerstr 114.10. Oktober 1908.

Sehr geehrter Herr Doktor!

Verhindert durch Handarbeiten geographiſch-geſchichtlichen Charakters, noch mehr aber durch das Nochnichtvorhandenſein eigener Artefakte, die mir als halbwegs annehmbare Legitimation für eine abermalige Beläſtigung hätten dienen können, kam ich im Januar nicht Ihrer mich erfreuenden Aufforderung nach, bei Ihnen ſehr geehrter Herr Doktor, einmal vorzuſprechen. Die Behelligung durch Studien hat nicht aufgehört, Zeitmangel alſo könnte manche der in den beiliegenden Skizzen zutagetretenden Flüchtigkeiten, das Fehlen intimerer Feilung erklären, |abgeſehen von meinem Widerwillen dagegen, Kleinigkeiten ſelber an das gedulderſchöpfende, zeitraubende Überſchreiben vielleicht ausſichtsloſer Erzeugniſſe zu schreiten. Leider ſind die genannten Unterlaſſungen das Wenigste. Kein der Produktion gewidmeter Tag iſt ohne hunderterlei teils ungewollte, teils mehr als beabſichtigte Störungen häuslicherſeits dahingegangen. Der ruhige Fluß der Darſtellungen, mit dem endlich beſchenkt worden zu ſein ich mich ſchon freute, bald gehemmt, unterbrochen machte einer mehr stoßweiſen, abgeriſſenen Art der der Erzählung Platz. Notwendig ſind die vorliegenden Darbietungen, ſobald Schwung |und Stimmung von außen verſcheucht worden, in einem dem Laſter ſozuſagen jeden Augenblick freigebendem Stil geſchrieben, was beſonders bei der letzten Novellette ermüden muß, welche an ſich Langeweile und Enttäuſchung, einen an den Auslagen der Geſchäfte und Leute entlang lebenden Menſchen zu ſchildern unternimmt. Wenn ich mich trotz alledem erkühne, an Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, mit dem wenig gerechtfertigten Anſinnen heranzutreten, die übrigens teilweiſe untereinander in Konnex und Abfolge ſtehenden Werkchen (einzeln) zu beurteilen die Güte zu haben, |die möglicherweiſe wertvolle Titelnovelle, falls es irgend angeht, auf einmal leſen zu wollen – ſo bitte ich dieſe nicht anſpruchsvollen Zumutungen nicht zu mißdeuten. Nichts liegt mir ferner als Prätention, nichts wünſche ich ſoſehr als Rat und Hilfe. In der Hoffnung, diesmal, wenn verdient, realerer Erfolge teilhaftig zu werden, verbleibe ichHochachtungsvoll ergebenſt
Ihr Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, verehrender

Albert Ehrenstein.

Kommentar

Handarbeiten] Ehrenstein hatte 1905 ein Universitätsstudium der Geschichte, Kunstgeschichte und Geographie aufgenommen.

Titelnovelle ] Es dürfte sich, was durch den Hinweis auf den Umfang angedeutet wird, um das 87 Seiten umfassende Manuskript von Seltene Gäste handeln, das in dieser Form erst 1991 veröffentlicht wurde.

Implizite Erwähnung

Novellette] Tubutsch

Versandweg

Versendet

10. 10. 1908
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[10. 10. 1908 – 14. 10. 1908?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift Vermerk: »Ehrenstein«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Textzeuge 4

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Textzeuge 5

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 22–23 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

Korrespondenzstück L01796

Hugo und Gerty von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 31. 10. 1908

|Rodaun d 31 X 08

Mein lieber Arthur,

wegen des Schreibers danke ich sehr aber ich möchte lieber ein Frauenzimmer von weiblichem Geschlecht. Um mir das nachzutragen, dürften Sie nicht der berüchtigte Erotiker sein!

Was den »Morgen[«] betrifft, so hänge ich mit diesem schönen Unternehmen ausschliesslich nur mehr durch einen Process zusammen, werde aber gern das nächste Mal bei Ihnen die Gedichte von Winterstein anschauen, vielleicht kann man sie an Blei für seine Zeitschrift schicken oder sonst wo hin. Drittens bitte ich Sie recht herzlich den eingelegten Brief mir zuliebe durchzusehen und wenn Sie keinen Grund dagegen haben demgemäss dieses Fräulein Braun vom Volkstheater, das sich auch schon direct an Sie gewandt hat, bei sich zu empfangen. Denn ich sage mir dass es einem so anständigen Menschen wie Dr. Camillo Müller, der mich ausserdem nur sehr oberflächlich kennt, gewiss schwer gefallen ist so ausführlich deswegen an mich zu schreiben und vielleicht hängt für die arme Person wirklich unberechenbar viel daran, dass man ihr hilft. Und es ist ja sehr möglich, dass sich Herr Weisse hier wieder einmal wie ein Schwein gegen jemanden benimmt etc.

Ich wurschtle mich weiter gegen das Ende meines vierten Aktes und bin

von Herzen Ihr

Hugo.

Gruss von der Schreiberin .

|[handschriftlich :] Wien, 29. Okt. 1908.

Sehr geehrter Herr!

Nehmen Sie es mir, bitte, nicht übel, wenn ich Sie mit einem Anliegen beläſtige, das Ihnen etwas ſonderbar erſcheinen mag.

Sie ſind, ſoviel ich weiß, mit Hr. Dr Schnitzler befreundet, den ich leider perſönlich nicht kenne. Wenigſtens habe ich Sie ſeinerzeit in Geſellſchaft des Hr. Schnitzler in St. Gilgen geſehen.

Nun ſoll demnächſt im Deutſchen Volkstheater Schnitzler’s »Liebelei« zur Aufführung ge|langen, ſobald nur erſt die Beſetzung der Rolle der »Mizi Schlager« feſtgeſetzt. Und hier iſt der Punkt, wo ich Ihre gütige Intervention in Anſpruch nehmen will.

Für dieſe Rolle war nämlich urſprünglich ein Frl. Thekla Braun in Ausſicht genommen, die erſt ſeit Beginn dieſer Saison dem Volkstheater angehört. Frl. Braun war früher beim Opernballet, dann zwei Jahre in Graz als Schauſpielerin – und hier eben ſah ſie Dir. Weisse in der Rolle der »Schlager Mizi« u. engagierte ſie vom Fleck weg fürs Deutſche Volkstheater. Er verſicherte ſie, daſs er die »Liebelei« fürs Volkstheater |mit Hilfe des Autors – das Stück gehörte dem Burgtheater – freimachen werde, denn er könne das Stück speziell in der Rolle der »Schlager« beſſer beſetzen als Dir. Schlenther u. dgl. m. Da Frl. Braun, die ich ſeit 10 Jahren kenne – ſie war damals ein 15jähriger Backfiſch u. kam in die Tanzſtunden zu Hassreiter, die ich alter Esel beſuchte – auf meinen Rat das Engagement am Volkstheater angenommen hat, obwohl ſie verlockendere Anträge anderer Wr Bühnen beſaß, ſo bin ein bischen engagiert in dieſer Sache u. möchte ihr↓ſie↓ nun in ihrer Leidenbahn |– das war nämlich bis nun ihr Engagement – nicht ganz im Stiche laſſen. Frl. Braun, die für erſte Rollen mit einer Anfangsgage von 5000 K engagiert worden war, kam vorläufig zu keiner einzigen. Meist ſtand ihr Frau Glöckner im Wege. Nun würde ſie immer wieder auf die »Liebelei« vertröſtet, die ja noch in dieſem Jahre erſcheinen, und in der ſie »ſich machen werde.« Siehe da – die »Liebelei« kam, aber Frl. Braun ſoll die Rolle nicht ſpielen. Wer ſie ſpielen wird, ſteht allerdings noch nicht feſt, u. es ſcheint die Beſetzung einige Schwierigkeiten |zu machen, ſofern man der nageliegendſten, der mit Frl. Braun gefliſſentlich aus dem Wege geht. Frl. Braun hat daher an Hr. Dr Schnitzler die ſchriftliche Bitte gerichtet, ihr zu geſtatten, daſs ſie ihm die Rolle der der »Mizi Schlager« vorſpreche, damit ſich der Autor ſelbſt, der gewiſs das eminenteſte Intereſſe an einer richtigen Beſetzung hat, ein entſprechendes Urteil über die Fähigkeiten des Fräuleins bilden kann.

Ich möchte nun meinerſeits an Sie, verehrter Herr, die ergebenſte Bitte richten, das |Anſuchen des Frl. Braun bei Herrn Dr Schnitzler auf meine Empfehlung hin zu befürworten. Die Direktion hat ja dann noch immer freie Hand, und es iſt wenigſtens alles geſchehen, um einem allfälligen Miſsgriff vorzubeugen u. auch ein ſtarkes, ſtrebſsames Talent vor unverdienter Kränkung zu ſchützen.

Falls Sie dem Fräulein Braun geſtatten wollten, Sie zu beſuchen, ſo bitte ich um zeitige Bekanntgabe von Tag und Stunde, die Ihnen |genehm wären. Jedesfalls wiederhole ich aber meine Bitte um Befürwortung jenes Erſuchens, des Frl. Braun an Dr Schnitzler richtete. –

Und zum Schluſſe bitte ich nochmals, mir dieſe langweilige, Sie wohl empflindlich ſtörende Epiſtel zu verzeihen – ich komm gewiſs kein zweitesmal!

In aufrichtiger Verehrung
Ihr

Camillo Müller.

I. Wipplingerstraſſe 33, T. 14048.

Bitte der gnädigen Frau meine Handküſſe zu übermitteln! W. O.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine
Zufügungen |
Beilage | Camillo Müller: eigenhändiger Brief, 2 Blätter, 7 Seiten, schwarze Tinte
Ordnung | 1) Die Abschrift dürfte nach dem Tod Hofmannsthals von seiner Witwe oder seiner Tochter erstellt worden sein. Warum sie sich in Schnitzlers Nachlass befindet und wo das Original verblieben ist, bleibt ungeklärt
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »296«
| 3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »303«
| 4) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »302«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 241–242.

Kommentar

Gruss … Schreiberin] Das dürfte so zu lesen sein, dass das nicht überlieferte Original von Gerty von Hofmannsthal geschrieben worden war.

dieſem Jahre erſcheinen] Die Aufführung verzögerte sich bis 5. 1. 1909. Thekla Braun wurde nicht eingesetzt, die zweite weibliche Hauptrolle spielte Charlotte Waldow.

Bitte … W. O.] in drei Zeilen seitlich zu Schlussformel, Unterschrift und Adresse

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, [23. 10. 1908?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 3. 10. 1908

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 5. 11. 1908
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, [23. 11. 1908]

Korrespondenzstück L01826

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 24. 1. 1909

|XVI. Ottakringerstr 114.24. I. 09

Sehr geehrter Herr Doktor!

Ihr geſchätztes Schreiben habe ich erhalten, und ſo angenehm es mir auch war, daß Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, ſich ſo ſchnell der Mühe unterzogen, mein armes Märchen zu leſen, die übrigen Empfindungen, die mich nach der Lektüre Ihres werten Briefes beſeelten, waren von Freude weit entfernt. Wenig geneigt, mich mit dem »Manche freilich müſſen unten ſterben« zufrieden zu geben, wähnte ich naiv, im äußerſten Falle würden Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, mich nicht direkt empfehlen, sondern durch Herrn v. Hofmannstal. Wenn dies nicht ſein mag, ich nicht durch übermäßige Inanſpruchnahme beläſtige, auch nicht |ſonſtwie unwillentlich mir Ihre Ungnade zugezogen habe, müßte ich, der Not gehorchend, nicht dem eignen Triebe, ein oder zwei in ihrer Harmloſigkeit entwaffnende hiſtoriſche Novellen wieder aufnehmen, die vielleicht für die Neue Freie Preſſe nicht ganz ungeeignet ſein dürften. Ich erkühne mich keineswegs, Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, neuerdings die angreifende Lektüre irgend einer meiner Mittelmäßigkeiten zumuten zu wollen, von denen ich übrigens letzthin loyalerweiſe die denkbar kleinſte Doſis überſandte. Bin ich auch leider lange nicht ſoweit, eine Befürwortung irgend einer meiner Arbeiten um ihrer ſelbſt willen erbitten zu können, hoffe ich dennoch dereinſt halbwegs Erſprießliches zu verfaſſen. Nicht meine Sachen, |ſondern mich möchte ich gerne an eine reſpektable hieſige Zeitung empfohlen ſehen. Es iſt gewiß bedauerlich, daß die Menſchen noch ſo vieler Umſtände bedürfen und nicht bereits dabei angelangt ſind, Schriftſtellern die Keime ihrer Werke aus den Gehirnen zu extrahieren und Dichtmaſchinen zur Ausbrütung zu übergeben. Bis dahin werden eben meinesgleichen immer an den guten Glauben appellieren müſſen und dies tue ich denn auch, nicht ohne eine ſanfte Betrübnis über mein ſäumiges Wachstum. – Herr Camill Hofmann, dem mich zu empfehlen Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, die Güte hatten, äußerte ſich ebenſo liebenswürdig als unverdient anerkennend über meine Arbeiten, lehnte ſie gleichwohl ab, in einer |mir unbegreiflichen Rückſicht auf das Publikum der »Zeit«, die er eigentümlicherweiſe als Familienblatt bezeichnete. Der »Erdgeist«, an den Herr Hofmann meine Skizzen weiterzugeben die Freundlichkeit hatte, ließ es an mich kalt laſſenden Lobeserhebungen nicht fehlen, ſcheint aber ähnliche Bedenken zu tragen, Realeres für mich zu tun. – Indem ich mir bewußt bin, Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, niemals für all das, was Sie an mir getan, danken zu können, möchte ich erſuchen, es nicht übel nehmen zu wollen, daß ich, ſo ſchwer es mir auch fiel, noch einmal u. gewiß nicht ohne zwingende Gründe, mit der Bitte um eine Empfehlung an Sie heranzutreten genötigt bin. Hochachtungsvoll ergebenſt Ihr Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, verehrender

Albert Ehrenstein.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

| Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 25–26 (Werke, 1).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hauschner, 23. 1. 1909
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Ehrenstein, 20. 1. 1909

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 26. 1. 1909
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Ehrenstein, 26. 1. 1909

[L01835]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 27. 3. 1909

|XVI Ottakringerstr 114.27 III. 09.

Sehr geehrter Herr Doktor,

gerne möchte ich pflichtſchuldigſt einen ausführlichen Bericht erſtatten über meine »Besuche« bei den Herren Geld- und Schreibheimers. Es liegen bei mir aus verſchiedenen Jahren Briefe an Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, die ich nicht abſchickte, fröhlich-ergebene und verärgerte, Geſchäftsbriefe und ſolche vornehmeren Charakters. Auch diesmal verfaßte ich eine Menge mehr, minder gewundener Schreiben. Sie gerieten aber wie jene anderen im Format zu groß, und (ich ſage es pro privata Augustissimi notitia) |inhaltlich bargen ſie Dinge, die weder für die genannten Herren noch für mich beſonders schmeichelhaft waren. Wenn eine getreue Schilderung des mir Widerfahrenen für Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, Intereſſe haben ſollte, würden Sie mich aufs Neue verbinden, indem Sie mir geſtatten, Ihnen einmal mündlich über meine Erfahrungen im Lande der Ariſtokratoiden und Zeitungsleute Rede zu ſtehen. Starke pſychiſche Depreſſionen, hervorgerufen durch das empfangsfeindliche Benehmen der Herren Gloſſy, Auern- und Oppenheimer, und |nicht zumindeſt durch meine altbewährten Ungeſchicklichkeiten, die leider auch auf Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, Bezug haben, Bitterkeit und Rachſucht, wie Demut und übertriebene Sucht gerecht zu ſein, machen die Abfaſſung eines vernünftigen Briefes zur Unmöglichkeit Ihrem Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, nun auch noch für recht merkwürdige tragikomiſche Erlebniſſe dankbaren, ergebenſten

Albert Ehrenstein.

Kommentar

pro … notitia] lateinisch: zur persönlichen Kenntnisnahme des Herrschers

Versandweg

Versendet

27. 3. 1909
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[27. 3. 1909 – 31. 3. 1909?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 27 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

[L01837]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 1. 4. [1909]

|1 IV. Rodaun

mein lieber Arthur

ich danke Ihnen ſehr für Ihre guten Worte über Elektra. Dies iſt die reinſte Freude, von einem Menſchen, den man ſo gern hat. Ich habe Ihre Arbeiten immer gern gehabt, aber erſt in den letzten 4–5 Jahren iſt mir eigentlich der Knopf für ihren ganzen Wert aufgegangen |und ſeitdem habe ich mir angewöhnt, ſie mit ſo großer Freude wiederholt zu leſen.

Es iſt mir ſehr hart, Sie ſo gar ſelten zu ſehen. Nie habe ich eine Stunde mit Ihnen verbracht, die nicht von einem ganz beſtimmten poſitiven Wohlgefühl, mehr noch des Gemütes als des Geiſtes begleitet geweſen wäre.Ich denke daran, |wenn Sie Ende Mai nach Tirol fahren, um Wohnung zu ſuchen, mitzufahren, auch ohne dieſen Zweck. – Es iſt nun bald zwanzig Jahre, daſs wir uns kennen.

–

Die Gedichte von Winterſtein haben mir zum Teil ſehr gut gefallen. Ohne allen Zweifel habe ich ſie damals (vor Monaten) an Sie zurückgeſchickt, denn ich bin in dieſem Punkt ſehr |genau und an dem einzigen Platz, wo ſie liegen könnten, liegen ſie nicht mehr. – Es ſchien mir eine feine, aber ſchwache Perſönlichkeit ſich zu äußern. –

Betreffs Elektra, ſo habe ich Fiſcher nicht ohne Mühe veranlaßt, ſeine Verlagsrechte an Fürſtner abzutreten. Hiefür bezahle ich an Fiſcher die Hälfte der von Fürſtner mir zufließenden 25%. D. h. von 10000 Exemplaren bekomme ich 12500 Mark, Fiſcher das gleiche.

Ihr

Hugo

|P. S.In 14 Tagen ſpielt die Després hier die Elektra. Referent über ſolche Dinge iſt Auernheimer. Nun iſt das ein anſtändiger und nicht übelwollender Menſch und ich wäre wahrhaftig froh nicht durch eine unangenehme Haltung ſeinerſeits wiederum auch gegen dieſe Figur in die gewiſſe defenſive |Haltung gerathen zu müſſen. Ich glaube daſs ein Geſpräch von 10 Minuten mit Ihnen hinreichen würde, ihm verſtehen zu machen worin die Qualität des Stückes liegt, – glaube aber auch daſs er ohne dieſes Geſpräch nicht auf dem niveau iſt, ſich zu dem Stück in ein loyales Verhältnis zu ſetzen, beſonders in ſeine Atmoſphäre. Vielleicht finden Sie die Gelegenheit. –

Kommentar

In 14 Tagen] vgl. A. S.: Tagebuch, 16. 10. 1909

Dinge] Die Besprechung des Gastspiels erschien nicht gezeichnet und äußert sich nicht explizit zu Elektra, nennt aber den Auftritt von Desprès im Stück das »künstlerische Ereignis des Abends« (Gastspiel der Suzanne Després. In: Neue Freie Presse, Nr. 16040, 17. 4. 1909, S. 12).

Implizite Erwähnung

Gedichte] [Gedichte]

Versandweg

Versendet

1. 4. [1909]
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[2. 4. 1909 – 6. 4. 1909?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »09« und beschriftet: »Hofmannsthal«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »300«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »304«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 244.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L01840]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 6. 5. 1909

|Wien, XVI. Ottakringerstr. 114.6. Mai. 09.

Sehr geehrter Herr Doktor!

Wenn ich keinen Zwicker trage (und aus Eitelkeit trage ich meiſtens keinen), ſo bin ich recht kurzſichtig; überdies und auch dann iſt mein Perſonengedächtnis ein ziemlich mangelhaftes und geſtörtes, warum? Darüber möchte ich gerne etwas näheres erfahren. Jedenfalls haben ſich meine Augen ſchon manchen Ulk mit mir erlaubt, die ärgerlichſten und gröbſten Verwechslungen ſind mir zugestoßen. Die anfänglich vorhanden geweſene Geneigtheit, jede Agnoszierung ohne weiteres für wichtig anzuſehen, iſt infolgedeſſen einem ſo zweifelſüchtigen Mißtrauen gegen alle Wahrnehmung gewichen, daß es mir nur ſehr ſelten gelingt, einen Begegnenden richtig zu identifizieren oder gar ſtets davon überzeigt zu ſein. Wie ich glaube, iſt mir ein derartiges Malheur ſchon einmal Ihnen gegenüber, ſehr geehrter ↓Herr↓ Doktor, paſſiert, in einer Tramway nach der Premiere der Donnay’ſchen |Lyſiſtrata. Ein anderesmal nach einer Vorleſung im Mariahilfer Arbeiterheim verſchlug mir die Befangenheit jeden Gruß. Ein gewiſſer kindlicher und doch dämoniſcher Trotz und Eigenſinn verbietet es, wenn man ſich von der ersten Lähmung des Willens erholt hat, baldmöglichſt den Fehler gutzumachen. Nach dem Geſetz der Trägheit geht man den einmal genommenen Weg verdroſſen oder ratlos weiter, und bevor man ſich von der Überrumplung durch die ſelbſtverſchuldeten Ereigniſſe freigemacht hat, ſagt man ſicher »Jetzt iſt ſchon alles gleichgültig.« Ich würde derartige Erlebniſſe trotz ihrer Wiederkehr gewiß nicht ſo tragiſch nehmen, wenn ich nicht wüßte, wie ſehr derartige Unterlaſſungsſünden dem Selbſtvernichtungstriebe entſprechen, krankhaftes Benehmen und davon Betroffenen nicht gerade das Leben erleichtert. Das ſchlechter werdende Gehör trägt auch nicht dazu bei, |die Lage angenehmer zu machen, verſäumte Grüße ſummierten ſich mit oft wider Willen emporgefahrenen biſſigen Antworten auf falsch verſtandenen Bemerkungen, und entrißen mir die wenigen Freunde. Es iſt eben ſelbſt der Teilnahmsvollſte nicht immer in der Stimmung, kurzſichtigen Unverſtand von Hochmut, Eigentümlichkeit und Schrullen von Überhebung zu ſondern. Sollte Mittwoch, den 5. Mai um 9h früh meinerſeits Ihnen gegenüber eine Kette neuerlicher Verſtöße oder Sinnestäuſchungen vorgefallen ſein, ſo wäre es mir ſehr lieb, wenn ich von allerhand quälenden Betrachtungen befreit würde. Faſt ſcheint es ſo, als ſtellte ich die unmöglichſten Dinge bloß zu dem Zwecke an, auch nachträglich entſchuldigen zu können. Nie tat ich das Plauſible, ſeit jeher ſchon war ich mir ziemlich wehrlos ausgeſetzt, und wenn es irgend anginge, zöge ich |wahrhaftig mit größtem Vergnügen aus mir aus.

Hochachtungsvoll
Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein.

Kommentar

Premiere] Am 29. 12. 1906 im Lustspieltheater in Wien, Schnitzler war nicht bei der Premiere.

Vorleſung … Arbeiterheim] Gemeint ist die Vorlesung am 16. 10. 1907 für die Wiener Freie Volksbühne im sozialdemokratischen Verbandsheim in der Königseggasse 10.

Versandweg

Versendet

6. 5. 1909
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[6. 5. 1909 – 10. 5. 1909?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 29–30 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

[L01857]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 13. 7. 1909

|Wien, XVI. Ottakringerstr. 114.13. Juli 09.

Sehr geehrter Herr Doktor!

Ihr freundlicher Brief gab mir gerade jetzt einigen Troſt. Mein Geſchichtsprofeſſor nämlich, mit einem ewigen Bronchialkatarrh behaftet und daher außerordentlich ſekant, hat mir die Ehre erwieſen, mir meine Diſſertation zur gänzlichen Umarbeitung zurückzugeben. Hätte der gute Mann bei dieſer Abweiſung imponierendes Sachverſtändnis dokumentiert, ſo wäre dawider wohl nichts einzuwenden geweſen. Aber das war nicht allzuſehr der Fall. Eine übergroße und malitiöſe Empfindlichkeit modernerem und zugreifenderem Ausdruck und Satzbau gegenüber verführte ihn ſogar dazu, mir faſt auf jeder Seite Mängel ſtiliſtiſcher Natur nachweiſen zu wollen. Wozu erſtens der Verfaſſer des langweiligsten Napoleonbuches nicht das Recht hatte, zweitens – und das iſt die komiſche Seite der Affaire – habe ich einem galiziſchen Kollegen, der nicht gut Deutſch kann, ſeine Arbeit durchgeſehen und die gröbſten Verſtöße darin korrigiert. Bei dem hat der Hofrat merkwürdigerweiſe wenig Stilwidrigkeiten zu regiſtrieren gehabt. Warum? Weil ich dem Polen den Tric angeraten hatte, dem Profeſſor von vornherein weiszumachen, er werde ſeine Diſſertation polniſch drucken laſſen. Da begann des Profeſſors Eigenliebe und Nationalgefühl zu funktionieren. Eine aus ſeinem, einem Deutſchen Seminar hervorgegangene Abhandlung ſollte anderswo, in einer slawiſchen Sprache erſcheinen? Lieber veranlaßte er – was beabſichtigt war – die Drucklegung des Manuſkriptes in Deutſcher Sprache, |hatte an dem von ihm empfohlenen Werke (von dem er übrigens auch nicht viel verſteht) wenig zu bekritteln und prüfte den Polen nicht, ſondern plauſchte mit ihm beim Rigoroſum. Unglücklicherweiſe kann ich nicht magyariſch und daher nicht mit dem magyariſchen Erſcheinen meines ungariſche Verhältniſſe gloſſierenden Elaborates dienen.

Obgleich die Umarbeitung nur 3 Wochen in Anſspruch nahm, wurde ich, da es nur 3 Lehramtsprüfungstermine im Jahr gibt und ich einen durch die Nichtannahme meiner Diſſertation verſäumen mußte, aus meiner Bahn geworfen, ich kann meinen urſprünglichen Plan nicht ausführen, werde um ein halbes Jahr ſpäter mit dem lächerlichen Namen- und Zahlenkram fertig werden, und außerdem – ich hatte ſchon 1908 keine Ferien – gibt es auch heuer keine Erholung für mich. Im Oktober wird meine Abhandlung in ihrer neuen Form zenſiert. Mich noch weiterhin von dem Profeſſor wie einen Schuldigen behandeln zu laſſen, habe ich keine Luſt. Es iſt kaum ein Verbrechen, wenn man ſich einen biſſigen Hofrat mit einem Stückchen Wurſt vom Leibe hält, ebenſowenig halte ich es für korrupt, im Regen einen Schirm aufzuſpannen. Aus dieſer Weltanſchauung heraus muß ich es mit Freude begrüßen, wenn Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, die Liebenswürdigkeit beſäßen, Herrn Auernheimer gegenüber ein paar Worte über mich fallen zu laſſen. Ich möchte nämlich dann gern Ende Juli Herrn Auernheimer eine Notiz über die im Erſcheinen begriffene Diſſertation jenes galiziſchen Kollegen |ſowie meinen Baber einſenden. Kurze Kritiken über Belletriſtiker einſchicken, was mir Auernheimer geſtattete, mag ich nicht; ich ſehne mich nicht danach, mich mit irgendwelchen Literaten durch Tauſchhandel zu verfreunden, in meiner gegenwärtigen Stimmung würde ich übrigens ſelbſt den Herrgott zu diskreditieren verſuchen, und das eine wie das andere darf doch eigentlich nur einer, der durch eigene Schöpfungen öffentlich einen gewiſſen Befähigungsnachweis erbracht hat. Die Notiz über die von ihm empfohlene Diſſertation würde den Hiſtoriker umgänglicher machen, der Baber – den ich ſonſt in aller Eile anderweitig unterzubringen das gefährliche und bei meinem Mangel an Beziehungen auch ausſichtsloſe Wagnis unternehmen müßte – würde ihm imponieren, den Geographieprofeſſor, der uns die Memoiren dieſes Regenten namhaft machte, freuen. Daher, um ſozuſagen als Reſpektsperſon wenigſtens Chikanen zu entgehen, wäre es mir wirklich ſehr angenehm, wenn Herr Auernheimer nicht (wie im Feber) ſich ausſchließlich darauf beſchränkte, in meinen Manuſkripten hin und wieder einen Beiſtrich anzubringen, was mich beluſtigte, oder ab und zu ein »Sehr ſchön« hinzuſchreiben, was mich ärgerte. Heute noch würde es mich freuen und mir in vieler Beziehung helfen, wenn die Preſſe oder ſonſt ein Blatt mich lancierte, in ein bis zwei Jahren, wenn ich einen Poſten habe, wird es mir ſehr gleichgültig ſein, ob mein Name in einer Zeitung ſteht, oder ob ich ihn mit dem Spazierſtock auf einen in der Sonne zerrinnenden Schneehaufen ſchreibe. |Die Ehre iſt ſchließlich ſchon jetzt nicht gar ſo überwältigend. Und ſpäter, wenn ich einmal bekannt ſein werde – ich bin ſchrecklich rachſüchtig – würden die Zeitungen zunächſt doch nichts anderes von mir bekommen als die von ihnen ſelbſt abgelehnten Sachen. Den Luxus, derartige Prinzipien ↓zu↓ beſitzen zu glauben, kann ich mir ja jetzt noch getroſt geſtatten.

Indem ich zwar auf eine gnädige Erfüllung meiner ↓unbeſcheidenen↓ Wünſche hoffe, nichtsdeſtoweniger auch auf eine ſtrenge Kritik meiner novelliſtiſchen Taſtverſuche und moraliſchen Grundsätze gefaßt mache, verbleibe ich hochachtungsvoll

Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein.

Implizite Erwähnungen

Geſchichtsprofeſſor] August Fournier

Diſſertation] Die Lage in Ungarn (Siebenbürgen und Serbien ausgenommen) im Jahre 1790

Napoleonbuches] Napoleon I. Eine Biographie

Abhandlung] Helena

Geographieprofeſſor] Eugen Oberhummer

Memoiren] Baburnama

Regenten] Zahir ad-Din Muhammad Babur

Versandweg

Versendet

13. 7. 1909
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[14. 7. 1909 – 24. 7. 1909?]
Arthur Schnitzler
Edlach

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 29–31 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

Korrespondenzstück L01867

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 24. 8. 1909

|Mixnitz bei Frohnleiten24. August 09.

Sehr geehrter Herr Doktor,

anfangs hatte ich die Abſicht, Ihnen meinen Dank für Ihre gütige Intervention bei Herrn Dr Auernheimer perſönlich abzuſtatten. Da nun ſowieſo alles eins war und meine Studien eine ärgerliche Verlängerung erfahren mußten, trat ich eine kleine Reiſe an. Aber als ich am 19. dieſes durch Edlach kam, brachte ich es als ein rechter Traumichnicht nicht |über mich, Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, aus Ihrer ländlichen Abgeſchiedenheit aufzuſtören. Mittlerweile iſt faſt jeder reale Grund entfallen, um deſſentwillen ich Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, bat, für mich bei Auernheimer zu ſprechen. Jener Kollege unterließ es mir ſeine Diſſertation einzuſenden, und ſo fühle ich mich nicht autoriſiert, über ſie ein Wort zu ſprechen. Ein Fräulein, das ſehr ſchöne Gedichte und ſehr ſchlechte Novellen ſchreibt, erſuchte mich, ihr ein paar Sachen von mir |zu ſchicken, ich ſandte ihr unter anderem »Tubutſch«, »Baber« und »Apaturien« anfangs Auguſt nach Venedig – ſie hat die Sachen bis nun nicht erhalten und ich beſitze keine Abſchrift. Ich könnte jetzt nicht einmal beweiſen, daß ich einmal literariſch wertbare Dinge geformt habe, und es wird mir kaum etwas anderes übrig bleiben, als – wiewohl die Herren M. Duilius, Theoderich und Guſtav Adolf mir auch bisher gefolgt ſind und es ſehr |preſſant haben – nolens volens allerhand fragwürdige Geſchichten aus dem Ärmel zu ſchütteln, und ſie im Herbſt, wenn Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, nicht allzuviel zu tun haben ſollten, Ihnen vorzulegen, wenn ich Ihnen meine Aufwartung machen darf, um eines Urteils über meine wahrſcheinlich verlorenen Handſchriften und vielleicht einiger wertvoller Winke für eine etwaige Rekonſtruktion teilhaftig zu werden. Hochachtungsvoll Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein,
Pechvogel non plus ultra.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Beer-Hofmann an Schnitzler, 21. 8. 1909
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Ehrenstein, 24. 7. 1909

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Bahr, Bahr-Mildenburg an Schnitzler, 25. 8. 1909
Nächster Brief in der Korrespondenz:Ehrenstein an Schnitzler, 17. 10. 1909

[L01880]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 17. 10. 1909

|Albert Ehrenstein17. Okt. 09.

XVI. Ottakringerstr 114.

Sehr geehrter Herr Doktor,

nachdem meine nach Venedig geſandten Manuſkripte einen Monat lang verſchollen und ich, da ſie auf 1000 K verſichert waren, bereits geträumt hatte, in den Beſitz dieſer Unſumme zu gelangen, geſchah es mir, daß ſie ſich doch noch vorfanden und einige Zeit nachher feierte ich denn auch ein halb gerührtes, halb ärgerliches Wiederſehen mit meinen Arbeiten. Um auch andere an meinen Gefühlen teilnehmen zu laſſen, transportierte ich einiges zu Herrn Auernheimer, den ich nicht antraf. Weil mir die Angelegenheit |damals noch dringend ſchien, machte ich mich 14 Tage darauf wieder auf den Weg in die Neulinggaſſe. Da nun ergab es ſich, daß A. bis dahin jede Berührung mit meinen Operaten ängſtlich vermieden hatte und auch bis Mittwoch, als ich beſtelltermaßen zu ihm kam, hatte er noch nicht jenen Heroismus aufgebracht, der zur reſtloſen Bewältigung mir entſtammender ſchriftſtelleriſcher Gebilde leider unbedingt nötig ſein dürfte. Nichtsdeſtoweniger und obwohl er nur in kleineren und keineswegs in den für die Preſſe beſtimmten Erzählungen geblättert hatte, kam er ſpielend zu einem erſchöpfenden Urteil über mich. Er nannte mich ein unreifes Talent, phantaſtiſch nach Meyrinks Art, meine Sachen ungeeignet zur Publikation, möglich höchſtens für den »Hyperion« oder »Spiegel« – Zeitſchriften |übrigens, die mein profanes Auge niemals ſchaute und von denen ich bloß weiß, daß ſie im Lande Blei liegen. Seine Rede krönte er mit einem anſcheinend unſchuldigen Satz, dem vortrefflich gewählten ceterum censeo: »Was wollen ſie eigentlich? Falls bei ihnen einmal mehr als Anſätze, nämlich Erfüllungen vorhanden ſein ſollten, wird ſie Schnitzler an die Neue Rundſchau empfehlen und das wird viel mehr ſein als wenn ſie in ſo einem Literatenblättchen gedruckt würden.« Schließlich verſtand er ſich dazu, mir die Zuſendung von Recenſionsexemplaren zu verſprechen, womit die ganze Affaire für mich abgetan ſein wird. Mehr brauche ich nämlich glücklicherweiſe von der Preſſe nicht und wenn ich früher erfahren hätte, was ich leider erſt Donnerstag erfuhr, daß nämlich an der Verzögerung der Approbation |meiner Diſſertation nicht ſo ſehr Übelwollen als Schlamperei die Schuld trug, dann hätte ich Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, und mir allerhand erſparen können . . . . Allerdings ſehne ich mich noch immer danach, nicht etwa einer Zelle in jener papierenen Welt, ſondern eines Platzes an der Sonne teilhaftig zu werden, um endlich zu einigem Genuße meines Lebens zu gelangen. Meine Perſonalkenntniſſe der Wiener Journaliſtik wünſche ich dennoch nicht zu bereichern, ich möchte vielmehr äußerſt gern aus Ihrem Munde vernehmen, ob der in »Baber« und »Apaturien« gezeigte Stil für mich und andere von Wert iſt und ob eine Veröffentlichung oder Edition der beſſeren meiner Skizzen und Erzählungen einen materiellen Effekt haben könnte? Soll ich ſchon jetzt daran gehen, meine Sammlung redaktioneller Kundgebungen durch Angliederung ähnlich negativer Beſcheide von Verlegern gebührend auszubauen? Vielleicht können Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, raten

Ihrem ergebenſten

Albert Ehrenstein.

Implizite Erwähnung

Diſſertation] Die Lage in Ungarn (Siebenbürgen und Serbien ausgenommen) im Jahre 1790

Versandweg

Versendet

17. 10. 1909
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[17. 10. 1909 – 21. 10. 1909?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 32–33 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

Korrespondenzstück L01884

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 6. 11. 1909

|Albert Ehrenstein6. XI. 09.

XVI. Ottakringerstr 114.

Sehr geehrter Herr Doktor,

nun habe ich auf meiner Tournee durch die Schattenſeiten des Metiers zu meiner nicht ganz gelinden Verzweiflung auch noch die kennen gelernt, welche ſich in Maſchinenfräuleins und deren Schreibfehlern verkörpert. Von den Arbeiten, die ſich in dieſer Neugeſtaltung bei Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, einfinden, ſind Ihnen nur »Mitgefühl« und »Saccumum« unbekannt.

Da ich keine Ahnung habe, was für Sachen einem Verlegerherzen goldhaltig ſcheinen können, habe ich keine beſondere Auswahl |unter meinen Produkten getroffen – wahrſcheinlich iſt ſo etwas wie eine Sichtung auch kaum durchführbar. Ich wenigſtens habe nicht herausfinden können, welches die langweiligſten ſind – es tut einem wirklich die Wahl weh. Gäben die Götter, daß der Herr Kommerzienrat Fiſcher dieſen angeblichen Novellenzyklus akzeptiert oder – was ihn ja nichts koſten würde – irgendetwas in der Rundſchau bringt. Es wäre das für mich eine kleine Verſicherung gegen gewiſſe Stupiditäten der Außenwelt, die ſich demnächſt in zudringlichen Fragen hiſtoriſchen Charakters manifeſtieren dürften.

|Und ein etwaiger Mißerfolg wäre im Vorhinein kompenſiert.

Sollte eine Art von grauſamem, aber vielleicht logiſchem und gerechtem Parallelismus mich auf beiden Seiten zuſchanden werden laſſen, meinen Erfahrungen gemäß nicht bloß auf Ihren Empfehlungen, ſondern auch auf meinen Leiſtungen ſo etwas wie ein Fluch liegen, bleibe ich Ihnen, ſehr geehrter Herr Doktor, noch immer äußerſt dankbar für ſo manches frühere, namentlich für Ihre harten Worte über mein Übelwollen – denn auch eine derartige Frottierung hatte äußerſt nötig Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 34–35 (Werke, 1).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, [6. 11. 1909?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Ehrenstein an Schnitzler, 17. 10. 1909

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 11. 1909
Nächster Brief in der Korrespondenz:Ehrenstein an Schnitzler, 22. 11. 1909

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 22. 11. 1909

|XVI. Ottakringerstr. 114. 22. XI. 09.

Sehr geehrter Herr Doktor,

Herr Alfred Polgar, dem ich, wie Sie wiſſen, Arbeiten unterbreitete, fand großen Gefallen an denſelben und ſchickte mir, der ich ihn übrigens nicht perſönlich kenne, eine in ſchmeichelhafter Weiſe abgefaßte Empfehlung – aber zu meiner Überraſchung an Herrn Profeſſor Bie für die N. Rundſchau. Ich konnte nicht umhin, von derſelben Gebrauch zu machen (ſchon um das mir entgegengebrachte Wohlwollen nicht zu kränken), obwohl ich in erſter Linie, die Rundſchau und Herrn Profeſſor Bie betreffend, auf die |von Ihnen mir freundlichſt in Ausſicht geſtellte Fürſprache bei letzterem rechne. Vorgeſtern ſandte ich 6 Skizzen (Saccumum, Mitgefühl, Die alte Geſchichte, Tubutſch, Baber u. Tai-gin) an Herrn Profeſſor Bie.

Nun weiß ich nicht, ob Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, ſchon in Berlin waren und die Liebenswürdigkeit gehabt haben, meinen Skizzenband »Zuſchauer und Tyrannen« – den ich Ihnen vor etwa 14 Tagen mit einem Begleitſchreiben zukommenließ – oder eine ſtrenge Auswahl meiner Novelletten Ihrem Verleger zu geben, oder ob dies noch bevorſteht?

Jedenfalls möchte ich Sie höflichſt |bitten, nicht bloß bei dem Herrn Fiſcher, ſondern, wenn es angängig iſt, auch bei dem Herrn Profeſſor Bie für mich zu wirken.

Für Ihre gewiß erfolgreichen Interventionen im Voraus dankend, bin ich mit dem Ausdrucke vorzüglichſter Hochachtung

Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Kommentar

Zuſchauer und Tyrannen] Unter diesem Titel veröffentlichte er keine Novellensammlung, doch ist in seinem Nachlass ein Entwurf der dafür vorgesehenen 19 Novellen überliefert.

Korrespondenzstück L01892

Richard Dehmel, Gerhart Hauptmann und Jakob Wassermann an Arthur Schnitzler, 3. 12. 1909

|Berlin, 3. Dezember 09

Herrn Dr. Arthur Schnitzler

Wien

Sehr geehrter Herr,

Am 24. Dezember dieses Jahres begeht unser Verleger, Herr Fischer, seinen 50. Geburtstag. Es wird zu diesem Tage eine Adresse an ihn geplant, die zu unterzeichnen wir auch Sie, geehrter Herr, bitten. Den Wortlaut der Adresse überreichen wir hiermit; desgleichen in hergerichtetem Couvert das Kärtchen, auf das der Name zu schreiben ist und das der Adresse beigefügt werden soll. Die Adresse wird von Herrn E. R. Weiss entworfen und unter seiner Leitung ausgeführt werden; die Kosten sollen von den Unterzeichner der Adresse aufgebracht werden und werden nur wenige Mark für jeden Unterzeichner betragen.

Mit der Bitte um möglichst schleunige Uebersendung Ihrer Unterschrift

hochachtungsvoll
das Comité
i. A.

Richard DehmelGerhart HauptmannJakob Wassermann

|Lieber Herr Fischer,

Ihr fünfzigster Geburtstag scheint uns mehr als ein bloßes privates Fest zu bedeuten; und Sie selbst werden beim Rückblick auf Ihr Leben Ihre öffentliche Tätigkeit mit besonderer Ergriffenheit betrachten. Sie haben in einer Zeit, wo man in Deutschland von mitlebender Literatur wenig wissen wollte, vielem Neuen, Interessanten und Bedeutenden, das jetzt gefestigt und bewährt ist, anfänglich aber noch in der Gärung lag und zum Streit herausforderte, mutig und zuversichtlich, als gerechter Mittler, die Öffentlichkeit erschlossen. Charakter und Organisation, nicht der Zufall, haben eine Gemeinde von Gleichstrebenden um Sie gebildet. Wir kennen die Schwierigkeiten Ihrer Aufgabe. Denn Ihre Schöpfung, die einen ganzen Komplex von Tätigen der verschiedensten Kategorien vereinigt, ist auf dem schwierigen Grenzgebiet aufgeführt, wo die Künste und Wissenschaften mit den ökonomischen Mächten zusammenstoßen. Sie haben erfahren, daß das Geistige keine isolierte Macht ist, kein Schrankenloses und Unbedingtes, sondern daß es auf allen Seiten von den wirtschaftlichen Gewalten bedroht, gehemmt und gebunden wird. Es war Ihre Aufgabe, Ihre Natur, Ihr Wille, |diese Gebundenheit in einer edlen Weise wieder zu lösen. In einem so vielfältigen Getriebe, in so verantwortungsreichen Beziehungen abhängig von der Mode, von der Gunst des Publikums, in der Enge des Wettkampfs, mitemporgehoben von der Energie eines allgemeinen nationalen Aufschwungs, der die sittlichen Kräfte nicht selten zu lähmen drohte, haben Sie Ihre Sache, welche die Sache der Besten war und ist, auf ein nicht mehr unbestrittenes Postament und Ihren Namen in die Reihe der geehrten Namen gestellt. Sie sind, in unbefangener Menschlichkeit, immer mehr an Ihrem Werke gewachsen; Sie repräsentieren es; wir begrüßen dieses Beispiel der begeistert besonnen Hingabe, der Sachlichkeit und des wahrhaften Ernstes und fühlen uns herzlich verpflichtet, Ihnen Dank zu sagen und für den weiteren Weg Glück und Vollbringung zu wünschen.

Im Auftrage:

Richard Dehmel

Gerhart Hauptmann

Jakob Wassermann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 26
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Zufügungen |
Beilage | gedruckte Grußadresse an Fischer, 1 Blatt, 2 Seiten
Schnitzler | mit rotem Buntstift eine Unterstreichung
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand in der linken oberen Ecke Vermerk: »D.«

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeBahr an Schnitzler, 2. 12. 1909
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Dehmel, [14. 11. 1908?]
Hauptmann an Schnitzler, 18. 12. 1906

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Beer-Hofmann, 7. 12. 1909
Nächster Brief in der KorrespondenzDehmel an Schnitzler, 14. 8. 1912
Schnitzler an Hauptmann, 17. 3. 1922

[L01900]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, [13. 12. 1909?]

|Das Echo des Lebens.

Ein Epilog zur Generalprobe des Stückes
»Der Ruf des Lebens«.

Am Tage der Aufführung. Vier Uhr Nachmittags. Da es der 11. Dezember ist, dämmert es bereits merklich. Der Vorhang ist hochgezogen. Die Bühne trägt die Dekoration des 2. Aktes. Die Figuren des Stückes, die noch vor kurzem, in der unmateriellen Wirklichkeit, die ihnen die Worte ihres Schöpfers gaben, bewegt aufrecht standen – lehnen nun, in der materiellen Unwirklichkeit, die ihnen gestern – bei der Generalprobe – die Schauspieler gaben, etwas blass und müde an den Wänden umher. Nur »der alte Moser« liegt von rechts nach links, die ganze Bühne überquerend, wie ein Schlagbaum am Boden. Auf dem Fensterbrett scheint der Oberleib des Obersten zu stehen. Man kann augenblicklich nicht erkennen, ob er einen Unterleib besitzt. Irene, die man befragen könnte, liegt neben dem alten Moser auf dem Boden. Falls Max sie fragen sollte, wird sie es verneinen.

Vorne, hart am Souffleurkasten, ist eine dünne, frisch gestrichene grüne Barriere aufgestellt, wohl, um zu verhindern, dass die Person↓en↓ des Stückes dem Publikum zu nahe gehen. Der Souffleurkasten scheint besetzt – nach der Unruhe, die in ihm herrscht; (als sässe jemand darinn , dem er zu eng ist).

Eine Pause.

Dann, eine ungeduldige Stimme aus dem Souffleurkasten:

|So fangen Sie doch an!

Marie: (mit etwas starren Augen, leise, und ein wenig verlegen) Verzeihen Sie, Herr – – – ich weiss gar nicht, wie ich Sie nennen soll – –

↑StimmeSouffleur↓: Souffleur! Nennen Sie mich nur so. Für Sie bin ich es augenblicklich – was ich sonst bin, kommt hier nicht in Betracht. Fangen Sie doch an!

Marie: Verzeihen Sie, Herr Souffleur – aber – – ich bin vielleicht nicht ganz berechtigt, Sie das zu fragen – aber wieso sind wir da?

Katharina: Ja! Wieso sind wir da?

Der Oberst: Sie fragen nach den letzten Dingen – liebe Marie! Nach unserem Dasein.

Max: (zu Albrecht leise) Der Oberst ist ein gar zu witziger Kopf!

Der Oberst: Die ewig Fragen nach den letzten Dingen, für den letzten Akt, liebe Marie! Vorher, ist jede Tiefe, eine Grube, die sich der Dichter gräbt.

↑StimmeSouffleur↓: (ärgerlich) Dann graben Sie doch nicht, Herr Oberst!

Marie: Aber ich habe ja nur ganz unschuldig gefragt – – –

Die Oberstin (hebt den Kopf, sehr hart) ↓»↓Unschuldig↓«↓? Sie? (Sie lacht auf, und lässt den Kopf wieder sinken.)

Katharina: Auch ich habe nur leichthin – – –

Die Oberstin: (wie vorhin) »Leichthin«? Das passt für Sie. »Leichthin«.

↑StimmeSouffleur↓: (ärgerlich zur Oberstin) Fangen Sie nicht wieder an – –!

Unteroffizier Sebastian (sehr militärisch, aber mit eingefetteter Stimme): Melde gehorsamst, wir sollen doch anfangen!

↑StimmeSouffleur↓: Reden Sie nichts drein – Sie – wie heissen ↑sS↓ie, Unteroffizier, ich habe Ihren Namen vergessen.

|Sebastian: Melde gehorsamst, Herr Soffleur, Sebastian!

↑StimmeSouffleur↓: Anfangen!

Der Arzt: Herr Souffleur, ich kann Fräulein Marie nicht Unrecht geben – – –

Oberst: Das haben wir gemerkt!

Der Arzt: – – es ist doch für uns alle – sozusagen – eine Lebensfrage, zu wissen, wieso wir da sind?

Der Adjunkt / Max (gleichzeitig) Fräulein Marie hat Recht.

↑StimmeSouffleur↓: Gut, ich will versuchen – – –

Der Oberst: Der Dichter ist unser Schöpfer! Sie, mein Herr, sind der Versucher!

↑StimmeSouffleur↓: Graben Sie nicht, Herr Oberst! Ich will versuchen es Ihnen zu sagen. Geben Sie Acht!

Der alte Moser (hebt den Kopf): Acht? Nein, neunundsiebzig Jahre bin ich alt – –

Der Arzt: Sie irren sich, Herr Moser, Sie sind jetzt gar nicht mehr alt; Sie sind ganz jung tot.

Der alte Moser: Ich will nicht tot sein.

Der Arzt: Herr Moser! Ich bin Ihr Arzt – Sie müssen tot sein! Sie sind dazu verpflichtet. Nicht nur sich selbst gegenüber – – –

↓Stimme: ↓Souffleur: Passen Sie auf, Sie werden mich nicht verstehen! Wissen Sie, wie lange die kleinen Teilchen im Resonnanzboden einer Violine nicht zur Ruhe kommen und noch fortschwingen, wenn für unser Ohr der Bogenstrich, der sie erschütterte, längst verklungen ist?

Albrecht: Wir reiten morgen in den Tod, Herr Souffleur – und Sie – prüfen uns Physik?

|Souffleur: Es war nur eine rhetorische Frage – – –

(Der Hintergrund wird durchsichtig; im hellen Sonnenlicht erblickt man ein Dorf, lieblich an Hängen gelagert. Eine tiefsinnige Stimme sagt:

Rhetorisch! Ja!

Eine Frauenstimme (wiederholt in kurzen Atemstössen, ekstatisch): Rhetorisch! Ja, das ist er!

(Die Landschaft entschwindet.)

Arzt: War das Grünau, Herr Adjunkt?

Adjunkt: Nein, lieber Doktor: Grinzing!

Souffleur: Nun sehen Sie: Von allen Worten, die Sie gestern auf der Generalprobe sprachen, schwingt noch die Luft; sie hallen noch von den Mauern und den gemalten Leinenwänden wieder, und wer feine Ohren hat, kann sie hören.

Arzt: Aber Herr Souffleur, das würde ja nur erklären, wieso unsere Stimmen da sind; aber woher nehmen Sie denn unsere Leiber?

Souffleur: Ich könnte sagen: »Von die zwei Gulden!« Aber Sie würden mich nicht verstehen, und es würde, überdies, vielleicht mein Inkognito lüften.

Der alte Moser: (hebt den Kopf) Nicht lüften! Sind Sie toll, ich kann den Tod davon haben. (er legt sich wieder hin).

Arzt: (energisch) Herr Moser, ich ordiniere Ihnen tot zu sein. Wenn Sie meine Verordnungen nicht befolgen, stehe ich für nichts!

Souffleur: Ihre Leiber also, Herr Arzt? Nun denn: Wenn Sie einen Gegenstand, zum Beispiel das Fensterkreuz dort – – –

Max: Hier ist keines, Herr Souffleur! Sonst bleibt der Herr Oberst beim Hereinspringen hängen!

|Souffleur: Lassen Sie mich ausreden!

Oberstin: (höhnisch) Wir – Sie? Haha!

Souffleur: Wenn Sie ein Fensterkreuz fest ins Auge fassen, und dann den Blick von ihm abwenden, so werden Sie – wenn Sie genau beobachten – noch einen Augenblick lang, vor sich in der Luft, das Bild des Fensterkreuzes sehen. Ich sage: »Das Bild«! Aber wissen wir, ob es mehr oder weniger Bild ist, als das Fensterkreuz, das wir vorhin sahen – nicht? – – Sagen Sie doch: »Jo«! – Von der Leiblichkeit, die gestern auf der Probe Schauspieler den Worten des Dichters liehen, schweben die Formen noch durcheinander in diesem Raum, und haben – eine Weile – eine Art von Leiblichkeit.

Sebastian: Herr Souffleur, melde gehorsamst, dass doch seither die gestrige Abendvorstellung – ganz ausverkauft – hier war!

Souffleur: (nach einer Pause) Sie haben recht – aber ich fange an zu zweifeln, ob Sie wirklich »Sebastian« heissen!

Sebastian: Melde gehorsamst: So soll ich le – – (abbrechend zu Max) Fürchten Sie nichts, Herr Leutnant – auch wir haben einander zugeschworen, auch wir sind totgeweiht!

Oberst: Wie kommt es, Unteroffizier, dass ich gar niemanden vom Regiment erblicke?

Oberstin: (höhnisch) Weil Du mit dem Rücken gegen den Kasernhof stehst!

Oberst: Aber es sollten doch Kürrassiere unseres Regimentes vorbeigehen und grüssen, und ich sollte »Gute Nacht« wünschen – – – wo sind denn Alle – – Unteroffizier!

Sebastian: Melde gehorsamst: Das ganze Regiment ist nach Hause gefahren um Abschied zu nehmen, und wir haben einander |zugeschworen, dass keiner zurückkommt. Wir sind Alle blaue Kürrassiere.

Katharina: (gerührt zu Sebastian) Geben Sie mir Ihre Hand, Sebastian

Sebastian: (gibt die Hand nicht)

Katharina: Abschied nehmen ist süss!

Sebastian: Melde gehorsamst, es kann auch eine Woche dauern!

Katharina: Ich dachte, Du seist ein lustiger Bursche?

Sebastian: Zu Befehl! Auch lustig bin ich, aber dann sag ich nicht »Abschied nehmen«.

Marie: (kommt nach vorne, bückt sich zum Souffleurkasten) Ich danke Ihnen, Herr Souffleur – jetzt versteh ich mein Dasein! (sie wendet sich und tritt der Oberstin auf ihr Kleid)

Oberstin: (wütend) Jetzt treten Sie mir noch die Schleppe ab! Das ist zu viel! Sie – Sie – Hyäne des Schlachtfeldes!

Maria : (sanft) Was habe ich Ihnen getan, Frau Oberst?

Oberstin: Sie fragen noch? Mein Mann erschiesst mich, und an meiner Leiche hängen Sie sich an den Hals meines Geliebten?

Albrecht: (zu Max) Das sind Deine Zusammenhänge, Max!

Marie: Und mein Schicksal vergessen Sie? Ich habe mich ihm hingegeben, und aus meinen Armen ist er gegangen, sich umbringen für eine Andere? Was bin ich denn dann ich ihm gewesen?

Oberst: (hebt den Kopf wie ein altes Schlachtross, das bekannte Signale hört) Was sind das für Töne?! Herr Leutnant!

Max: Zu Befehl, Herr Oberst!

Oberst: Ich komme um eine Kleinigkeit zu holen.

Max: Herr Oberst?

|Oberst: Meine Frau hat sich gestern bei Ihnen vergessen!

Max: Herr Oberst scherzen.

Oberst: (stark) Sie hat sich vergessen.

Sebastian: Melde gehorsamst, Herr Oberst, da liegt sie noch. (er will sie aufheben.)

Oberst: Lassen Sie! (zu Max) Ich will nicht, dass man sie später bei Ihnen finde!

Marie: (will auf Max zueilen) Max!

Der alte Moser: (hält sie am Fuss fest) Geh nicht weg von mir, Marie! Ich hab dich gequält; ich bin ein alter kranker Mann von neunundsiebzig Jahren! Vergib mir!

Marie: (sanft) Ich vergebe Dir!

Oberstin: (wild) Sie vergibt Ihnen, Sie vergibt Sie, sie vergibt in allen Fällen! Ein sanftes Mädchen, Ihre Tochter! Und Sie, Herr Rittmeister, sollten sich auch schämen! Hören Sie auf mich zu zwicken! Sonst steh ich auf!

Oberst: Irene!? Welcher Rittmeister zwickt dich?

Max: Herr Oberst, wir sind beide vom Regiment der Geweihten.

Oberstin: Der Herr Moser!

Oberst: Woher weisst Du Irene, dass er Rittmeister ist?

Sebastian: Melde gehorsamst: Am Zwick, Herr Oberst!

Katharina: Stecken Sie mir die Locken auf, Sebastian.!

Sebastian: (fängt an, sie zu frisieren.)

Oberst: Herr Rittmeister, Sie werden diesen Mord (auf Irene weisend) auf sich nehmen und sich morgen Früh standrechtlich erschiessen lassen. (bitter höhnend) Es wird Ihnen nicht schwer fallen, Sie sind ja das Sterben gewöhnt!

Der alte Moser: Ich bin ein alter Mann von neunundsiebzig Jahren – –

|Oberst: Und erst Rittmeister?

Katharina: Noch diese Locke, Sebastian!

Oberst: Wo haben Sie gedient, Herr Rittmeister?

Der alte Moser: Wir sind alle blaue Kürrassiere!

Oberst: Oh, über die verschlungenen Schicksalswege! So sind Sie der Rittmeister Moser, den ich erfunden habe?

Katharina: Noch eine Locke hier, Sebastian!

Sebastian: (eine Locke aufsteckend) Noch ein Dreh!

Oberst: Da wären Sie ja an allem Schuld, was uns heute trifft!

↓Rittmeister↓Der alte Moser: Wenn Sie mich aber erfunden haben!

Oberst: (bitter) Das hat Sie nicht gehindert wirklich zu sein.

Arzt: Jetzt erkennen wir es, Herr Moser! Sie sind an allem schuld! Und an Ihrem eigenen Tod trifft Ihre arme Tochter kein Verschulden. Sie selbst haben sich umgebracht. Wären Sie damals, anstatt feige davonzulaufen, den Heldentod gestorben – Sie hätten nie geheiratet, hätten nie eine Tochter (die Sie notgedrungen vergiften musste) gehabt – und wären heute, – mit Ausnahme kleiner Altersbeschwerden frisch und gesund!

Sebastian: (eine neue Locke aufsteckend, sehr begeistert) Noch ein Dreh!

Oberstin: Um Ihretwillen, Sie alter Feigling, muss mein Ma↑nnx↓ sterben!

Oberst: Um Ihretwillen, Herr Rittmeister, ist ein ganzes Regiment totgeweiht!

Der Arzt: Sie sind an allem schuld, Herr Moser!

Der alte Moser: Jetzt ist’s zu viel und vor allem, Herr Doktor, sagen Sie nicht Herr Moser, sondern Rittmeister zu mir. Mein Davonlaufen ist an allem schuld? Ja, |dann ist mein Vater daran schuld, weil er meine Mutter geheiratet hat, und so fort, bis auf Adam und Eva! Muss ich alter Mann von neunundsiebzig Jahren Ihnen sagen, dass man sich nicht auf Kausalitäten einlassen soll, weil sonst eine Konfusion herauskommt!

Souffleur: Es giebt keine Kausalitäten!

Der alte Moser: Lassen Sie mich ausreden!

Souffleur: Sie ↑werdenwären↓ der Erste, dem ich das gestattet hätte! Es gibt keine Ursachen, und keine Wirkungen! Eine Wirkung ist eine Ursache, die noch lebt, sonst könnte sie nicht mehr wirken!

Sebastian: (selig friesierend): Noch ein Dreh!

Der alte Moser: Das versteh’ ich nicht! Aber, zum Teufel, merken Sie denn nicht, dass Sie Alle meinem Davonlaufen Ihr Leben verdanken? Glauben Sie, mein Heldentod hatte den Dichter interessiert?

Sebastian: (jubilierend) Noch ein Dreh!

Oberst: Ihr Davonlaufen, ist doch überhaupt eine witzige Erfindung von mir! Ich kann darauf stolz sein, dass Sie davongelaufen sind, aber doch nicht Sie.

Sebastian: (dem Wahnsinn nah) Noch ein Dreh!

Arzt: Nun, Herr Oberst, wenn Sie sich aber gar so viel einbilden auf das Elend, das Sie mit Ihrer witzigen Erfindung angerichtet haben, so muss ich Ihnen schon sagen: wir haben keinen Grund Ihnen dankbar zu sein. Ertrinkende sind keine Menschen für ein Drama. Und in dem Stück sind fast alle am Ersaufen. Katharina und der Herr Moser und die beiden Herrn Leutnants und Sie auch, Herr Oberst. Für das, was einer tut, der weiss, dass er morgen |sterben soll, kann man ihn nicht mehr zur Rechenschaft ziehen; das ist kein Lebender mehr. Der hat nicht mehr freien Willen, den kommandiert nur seine Todesangst, und wo es nicht freien Willen gibt – gibt es kein Drama!

Oberst: Schade, dass Ihre Weisheit so kurzen Atem hat, wie der Herr Moser. Es gab keines – aber es gibt eines: Sie selbst spielen ja darin!

Sebastian: (entrüstet) Den Dreh mach’ ich nicht mit!

Arzt: So werde ich Ihnen nach der Vorstellung sagen – – –

Oberst: Das können Sie nicht! Sie sind nur in der Vorstellung!

Sebastian: (schreit) Aufhören!

Arzt: So werde ich Ihnen sagen, dass Tod und Leben Voraussetzungen sind – nicht Stoffe. Tod und Leben sind unverantwortlich und stehen niemandem Rede; und dass einer Dichter ist, heisst nur, dass er manchmal – nicht zu oft – nach ihnen fragen darf. Fragen! Ohne Antwort zu bekommen! Und schön muss er fragen – sehr schön!

Oberst: Sie wollen mich wohl belehren, Herr Doktor? Schweigen Sie endlich!

Arzt: Herr Oberst haben Ihrem Regiment zu befehlen – nicht mir!

Oberst: Sie irren, mein Lieber! Auch Ihnen! Sie sind – wie ich selbst – von meinen Gnaden! (er springt ins Zimmer, die Maske fällt ab – der Dichter steht da).

Sebastian: (wimmernd in die Knie sinkend) Kein Dreh mehr! Keiner mehr! Wenn ich schon nicht mehr mit kann!

Dichter: (nach vorne kommend, zündet sich eine Virginia an, und sagt zum Souffleur, in den Kasten hinunter, scharf): |Die letzte Rede des Arztes haben doch Sie souffliert!

Souffleur: Ja mein Lieber – ebenso wie Ihre Reden!

Sebastian: (wimmert auf, der Arzt unterstützt ihn und fühlt ihm den Puls).

Dichter: Wieso? Ja so! Natürlich! Aber hören Sie auf, Sie sehen doch, der Mann stirbt bereits an Ihren Drehs!

Souffleur: An meinen? Doch auch an Ihren!

Dichter: Ja, ja! Aber nach dem Nachtmahl ist mir das zu anstrengend. (Er will sich auf die Barriere setzen).

Souffleur: (aufschreiend) Nicht auf die Barriere! Das ist keine, das ist der letzte Akt: grün und stark gestrichen! Auf den wird sich die Kritik setzen!

Dichter: Keine Witze jetzt! Sagen Sie übrigens: Es ist ja sehr ehrenvoll für mich, aber – haben Sie wirklich nichts anderes zu tun als sich meine Figuren herzunehmen, und mit ihnen Schindluder zu treiben? Fischer würde sagen: »Ein ausgeruhter Kopp!« Bei Ihnen kann man sich ja nicht einmal revanchieren. Bis zu Ihrer Generalprobe bin ich bestenfalls so alt wie der alte Moser! Warum verschwenden Sie so viel Geist – –

Arzt: (um Sebastian bemüht) Ein Glas Wasser, bitte.

Dichter: (fortfahrend) – – da sehen Sie – so viel Geist an fertige Figuren, die ihn wirklich nicht brauchen? Geben Sie Ihren davon – ich meine den noch unfertigen! Bei einer Pentalogie kann man nie davon genug haben! Uebrigens, mir fällt ein: Sie könnten eine Familienfideikomisstiftung aus der Penthalogie machen. Immer der älteste Sohn hat daran zu schreiben, und wenn einer Ihrer Nachkommen sie wirklich fertig macht, so wird |er enterbt – weil er aus der Art geschlagen ist! Wissen Sie: wenn Sie schon das Stück kritisieren wollen, gestalten Sie nicht an meinen Gestalten herum – sondern schreiben Sie einen Essay für die »Rundschau« – das wird wenigstens klarer und deutlicher sein.

Souffleur: Deutlicher vielleicht – aber das war nicht meine Absicht!

Dichter: Hetzen Sie doch nicht den Satz zu Tode – er ist sehr gut!

Souffleur: Eigentlich, lieber Arthur, ist es recht unfreundlich von Ihnen, mir das von der Pentalogie – wenn auch im Scherze – so vor allen den Leuten zu sagen! Sie hätten mir das auch unter vier Augen sagen können – das wäre liebenswürdiger gewesen.

Dichter: Liebenswürdiger vielleicht! Aber das war nicht meine Absicht!

Souffleur: Hetzen Sie doch den Satz nicht zu Tode! Er ist sehr gut!

Dichter: Uebrigens, das, was Sie den Arzt da sagen lassen, von der Kausalität – ist recht couragiert von Ihnen. Sie spielen den Krieg in Feindesland! Sie – als Verteidiger der Kausalität! Wissen Sie, was Sie sind??

Souffleur: Meiner Bescheiden↓heit↓, lieber Arthur, ist es wohl zuzutrauen, dass ich weiss, was ich bin!

Dichter: Sie sind: »Grachi de seditione quaerentes«! Bombenwerfer, die über Knallbonbons sich beklagen! Sie verlangen Kausalität in einem Drama! Ich krieg ordentlich eine Wut, wenn ich mir das vorstelle! (er bricht erbittert ein Stück von seiner Virginia, die nicht brennt, ab) Ausgerechnet Sie machen mir Vorwürfe! |Sie, der Sie – – Sie – (wütend auflachend) Sie, Sie: »Es geschah« Sie!

Sebastian: (interessiert aufhorchend) Eschkenasi?? Von welchem Eschkenasi sind Sie – –

Souffleur: (milde) Bestehen Sie noch immer darauf, dass Sie »Sesbas »Sebastian« heissen?

Sebastian: (hat sich aufgerichtet; respektlos, in herzlicher Gemütlichkeit, fraternisierend) Sind Sie nicht bös, Herr Dichter – und Herr Eschkenasi – wir sind Alle blaue Kürrassiere!

Der Vorhang fällt.

Kommentar

Generalprobe] Der Text ist undatiert, wurde Schnitzler aber am 13. 12. 1909 von Beer-Hofmann vorgelesen. Damit ist anzunehmen, dass er ihn zu diesem Zeitpunkt erhalten hat.

Marie: Aber] geändert aus: »Marie; Aber«

Was … gewesen?] Anspielung auf die Rede von Christine am Ende von Liebelei: »Und ich . . . was bin denn ich? was bin denn ich ihm gewesen . . . «.

weisst] korrigiert aus: »wiesst« der Vorlage.

gab ] zusätzlich noch handschriftlich unterstrichen

gibt ] zusätzlich noch handschriftlich unterstrichen

Grachi … quaerentes] Umwandlung einer lateinischen Redewendung in den Singular: »Quis tulerit Gracchos de seditione quaerentes« (»Wer ertrüge es, wenn die Gracchen sich über Aufruhr beklagen«).

Versandweg

Versendet

[13. 12. 1909?]
Richard Beer-Hofmann
Wien

Empfangen

[13. 12. 1909?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8

Typ: Manuskript

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen )

Druck 1

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 198–206.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L01901]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 14. 12. 1909

|Dr. Arthur Schnitzler14/12 09

Wien XVIII. Spoettelgasse 7.

mein lieber Hermann, bei Berliner Gelegenheit einmal Halle mitzunehmen hab ich mir längſt vorgenommen – nur fügt es ſich immer ſo ſchwer, weil man ja viel früher einen bestimmten Vorleſe-Tag fixiren muſs als man den Berliner Premièrentag weiſs. Und mir perſönlich macht weder das Zweck-Reiſen noch das Vorleſen (in großen Räumen) ſonderlich |viel Spaſs. Aber wir wollen ſehen. Deine Gicht aber laß dir lieber von einem Dichter als von einem Oberingenieur behandeln – (nur nicht von einem Arzt natürlich) Ich ſtehe dir ſtets zur Verfügung – und hoffe mediziniſch ſchon genug vergeſſen zu haben, um dir nicht empfindlich zu ſchaden.

Ja, wenn ich eine luſtige Novelle hätte! Und nun gar eine kurze! Mit dem Gegentheil kann ich dienen: Tragoedie in 5 Akten und einem Vorſpiel aber die eignet ſich eher zum Aufgeführtwerden |(Wie du ſchon daraus erſehen kannſt, daſs es mir nicht möglich iſt, von Schlenther ſowohl als von Reinhardt eine endgiltige Entſcheidung zu kriegen.) – Die Comtesse Mizzi wird nun doch nicht zu deinem »Concert« gegeben, der Abend würde zu lang, ſchreibt Brahm. Dabei hatt ich ſchon an den Münchner Speidel |ſchreiben laſſen, er möchte auch womöglich die zwei Stücke zusammenſpielen. Nun hat Speidel aber die Comtesse wegen Frivolität, Kinderkriegen und Liebhaber-haben refuſirt.

Die Hoffnung dich wieder einmal zu ſprechen, geb ich noch immer nicht auf. Vielleicht auf dem Semmering. Und daſs du den Leuten allerorten ſo viel von mir erzählſt, dank ich dir von Herzen. Wir grüßen alle aufs beſte und wollen auch Deiner verehrten Frau empfohlen ſein.

Dein getreuer
Arthur.

Implizite Erwähnungen

Oberingenieur] Oskar Bacher

Tragoedie in 5 Akten und einem Vorſpiel] Der junge Medardus. Dramatische Historie in einem Vorspiel und fünf Aufzügen

Wir] Olga Schnitzler

Frau] Anna Bahr-Mildenburg

Versandweg

Versendet

14. 12. 1909
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[14. 12. 1909 – 18. 12. 1909?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 60150 Ba

Typ: Briefkarte

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

14. 12. 1909, Abschrift. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 104–105 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 428–429.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L01912]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 10. 2. 1910

|XVI. Ottakringerstr. 114.10
II
1910

Sehr geehrter Herr Doktor,

geſtern endlich erhielt ich Antwort von Herrn Bie, die ich beilege, da ich mich in deren Interpretation nicht ſicher fühle. Ich weiß vor allem nicht, ob ich dem Schreiben entnehmen darf, »Tubutſch« werde – was mir den Fang eines Verlegers erleichtern würde – nach einer Umarbeitung rundſchaumöglich ſein. Das wäre mir am liebſten, Denn eſſayiſtiſch habe ich mich noch nicht recht verſucht, das Wiener Leben iſt mir unbekannt und was Herr Bie unter einem netten Thema verſteht (er meint wohl ſo etwas wie die Hofrichter- oder Borowskaaffaire) hat auf mich bei meiner Gefühlsſtumpfheit kaum je einen zu druckfähiger Meinungsäußerung |drängenden Eindruck gemacht. Gern aber würde ich mich z. B. Schroeder’s Homerüberſetzung befaſſen, wenn mir das Buch dieſes exkluſiven Autors zugänglich wäre. Vielleicht können Sie, hochverehrter Herr Doktor, mir raten und zugleich mir eine zweite Frage beantworten, die mich ſehr intereſſiert. Wann nämlich der junge Herr Medardus urſprünglich im Buchhandel hätte erſcheinen ſollen, wenn er nicht (um die Zeit Ihrer Volkstheaterpremiere?) zurückgezogen worden wäre?

Indem ich herzlichſt für Ihre Empfehlung danke, die, ſcheint es, diesmal doch zu einem für das deutſche Schrifttum erfreulichen Resultaten führen dürfte, bin ich mit den beſten Grüßen

Hochachtungsvoll
Ihr ergebenſter

Albert Ehrenstein.

Kommentar

Hofrichter ] Adolf Hofrichter wurde im Frühjahr der Prozess gemacht. Ihm wurde vorgeworfen, als Aphrodisiakum getarnte Zyankalikapseln an höherrangige Militärs geschickt zu haben, um für seine Beförderung Platz zu machen. Nachdem es bis zum Geständnis ein Indizienverfahren war, fand der Prozess unter reger Anteilnahme der Öffentlichkeit statt.

Borowskaaffaire] Janina Borowska wurde 1909 von dem Vorwurf freigesprochen, eine Spionin zu sein. Während des Prozesses begannen sie und ihr Anwalt eine Affäre, die dieser nach einiger Zeit lösen wollte. Am 5. 6. 1909 wurde er tot in seinem Bett gefunden, neben ihm Borowska. Im folgenden Prozess gelang es nicht, den von ihr behaupteten Suizid zu wiederlegen und sie wurde am 10. 10. 1910 in Krakau freigesprochen.

Homerüberſetzung ] Die Odyssee. Neu ins Deutsche übertragen von Rudolf Alexander Schröder. Gedruckt in 425 Exemplaren. Leipzig: Insel 1910.

Volkstheaterpremiere] Verwechslung Ehrensteins, diese war immer für das Burgtheater geplant und fand am 24. 11. 1910 statt.

Versandweg

Versendet

10. 2. 1910
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[10. 2. 1910 – 14. 2. 1910?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 37 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

[L01942]

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 7. 7. 1910

|Ischl 7./VII. 10

Lieber Arthur!

Ihr Brief ist mit seiner neuen Adressirung gestern angelangt. Nun weiss es der Briefträger – glaube ich – auch schon wo »Steinfeld 6« ist.

Hier, die gewünschte Abschrift, des »einen schönen Verses« aus der »Welt i. d. m. sich langweilt«. Bitte, lassen Sie die Verse vielleicht von Fräulein Pollak abtypiren, und schicken Sie mir die Abschrift zurück; ich brauche sie, um sie dem Übersetzer ins Ungarische (dem ich sie vor Monaten versprach) zu schicken.

»Das weite Land« habe ich auf der Fahrt mit vieler Freude gelesen. Es hat den denkbar schlanksten Aufbau, und das bewusste Nichtverkleiden des Constructiven wirkt am Ende – wo einem die Führung klar wird – wie ein neuer Reiz. Sie haben, – glaube ich – bisher noch nie so straff die Zügel aller Ihrer |Figuren gehalten, und man empfindet alles, was feinfühlige Kritiker »Beiwerk« nennen als woltuend, um scharf gespanntes ein wenig zu lockern. Schon im »Medardus« schien mir die Richtung erkennbar, nach der Sie sich nun wenden.

Es scheint, als genügte es Ihnen nicht, und wäre nicht in Ihren Absichten gelegen, die stärksten Wirkungen von den einzelnen Menschen Ihres Stückes, und ihren Schicksalen ausgehen zu lassen, sondern als strebten Sie, bewusst, dahin, Einzelschicksale derart miteinander zu verknoten, dass jedes Theilschicksal nur ein sich unterordnender Zug, eine Runzel, ein Grinsen, ein Blick einer einzigen Schicksalsmaske würde, deren Ausdruck, am Ende des Stückes, das wäre, was einem als Wesentlichstes haften bliebe. |Sie können freilich sagen, – dahin gienge endlich alles dramatische Gestalten. Nur, scheint mir jetzt – ich möchte sagen – die Art Ihres Vortrags, Ihre Stimme zärtlicher und liebender zu sein, wenn es um Verschlingungen von Schicksalen geht, als um das Fühlen der Einzelnen.

Übrigens ist die Figur des »Hofreiter« so stark herausgekommen, dass es mir wie Kindern geht, denen die Bösewichte des Stückes nie genug geprügelt werden. Den »Hofreiter« an den Sie dachten, kenne ich nur sehr oberflächlich aber dieser »Charmeur« war mir in seiner halbfrechen, halb minaudirenden Koketterie immer unerträglich. Alles was er sagte und tat, war ein Versuch einen zu beschwätzen, oder zu brutalisieren. Ich glaube immer die Art wie er seine Liebe an die Frau bringt, muss ein Mittelding ↑vonzwischen↓ der Energie eines |Handlungsreisenden und der eines Erpressers haben. sein. Für Menschen dieses Schlages wäre eine Hölle leicht zu erfinden: Der Ort, wo Alles, um seiner selbst willen gesagt und getan wird, und wo nichts sich spiegeln kann. Ich begreife, dass Frauen die Existenz von Hofreiters als eine einzige grossartige Reverenz vor ihrer Sexualität empfinden, aber ich verarge – Ihnen, lieber Arthur – sehr, dass Frau Genia ihn liebt. Ich glaube immer, a Sie haben, aus gemeinsamer Jugend her, noch mehr Sympathie für Herrn Fried– – –rich Hofreiter als er verdient. Wenn schon – dann ziehe ich die Aigners vor. Bei denen ist es animalischer, mehr um der Sache selbst willen, und, wie Alles Sachliche, zuletzt, nicht hässlich.

Übrigens ist das »Und man |kann doch nicht Jeden – – –« Hofreiters, in der letzten Scene, prachtvoll. Hier wirkt er doch grösser, und hat ein anderes Gesicht als die kleinlich verknitterten Züge einer lüsternen Maus (über die, von den klein sich kräuselnden Haaren, ein Schatten Judenthums fällt) – an die mich das Original immer erinnerte.

Missrathenes Halbblut, das einen – nicht mich – nachdenklich machen könnte!

Eine einzige Stelle im Stück würde ich gerne vermissen: Ende des III. Aktes. Die Worte Ernas: »Und ich ahne, es giebt noch schönre Stunden, als die dort oben war auf dem Aignerturm.«

Hier – noch dazu in Association mit der Table d’hôte – wirkt das nicht wie ruhige Offenheit, sondern es wird daraus ein komisch-pedantisches, sich an den Tisch der Liebe setzen, und auf den letzten Gang freuen.

|Als ich hier ankam, und vor dem »Hôtel Post« auf mein Gepäck wartete, war Ihr »Gustl Wahl« das erste bekannte Gesicht, das ich sah. Er wird meine grosse Heiterkeit bei seinem Anblick nicht verstanden haben.

Lieber Arthur: Ich danke Ihnen für die schöne Nachmittagsvorstellung die Sie mir verschafften, bin sicher, dass Sie noch sehr viel Freude an Ihrer Tragikomödie haben werden, habe Ihnen noch eine ganze Menge darüber zu sagen: (hoffentlich kommen Sie bald hieher) – und grüsse – mit Paula zusammen – Sie und Ihre Frau herzlichst

Ihr

Richard

|Schlaflied für Mirjam.

Schlaf mein Kind – schlaf, es ist spät!
Sieh, wie die Sonne zur Ruhe dort geht,
Hinter den Bergen stirbt sie im Rot.
Du – du weisst nichts von Sonne und Tod,
Wendest die Augen zum Licht und zum Schein,
Schlaf, es sind soviel Sonnen noch dein,
Schlaf mein Kind – mein Kind, schlaf ein!

Schlaf mein Kind – der Abendwind weht;
Weiss man, woher er kommt, wohin er geht?
Dunkel, verborgen die Wege hier sind,
Dir, und auch mir, und uns allen mein Kind!
Blinde – so gehn wir und gehen allein,
Keiner kann Keinem Gefährte hier sein –
Schlaf mein Kind – mein Kind, schlaf ein!

Schlaf mein Kind und horch nicht auf mich!
Sinn hat’s für mich nur, und Schall ist’s für dich;
Schall nur, wie Windeswehn, Wassergerinn,
Worte – vielleicht eines Lebens Gewinn!
Was ich gewonnen, gräbt mit mir man ein,
Keiner kann Keinem ein Erbe hier sein –
Schlaf mein Kind – mein Kind, schlaf ein!

Richard Beer-Hofmann.

Kommentar

Brief] siehe Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 29. 6. 1910

einen schönen Verses ] In Die Welt, in der man sich langweilt wird von einem Dichter eine Tragödie vorgetragen, die »einen schönen Vers« enthält.

sich] Er schreibt »Sich«.

dachten ] Vorlage war Louis Friedmann, einen Fabrikanten, den er bereits im Gymnasium kennengelernt hatte, vgl. A. S.: Tagebuch, 21. 8. 1908

minaudirenden] französisch: affektiert, manieriert

Table d’hôte] französisch, wörtlich: Tisch des Gastgebers; gemeint ist eine Menüfolge, bei der die Speisen vorgegeben sind.

Ihr » Gustl Wahl «] Friedrich Eckstein ist in der Ischler Kurliste vom 6. 7. 1910 als im Hôtel Post wohnhaft gelistet.

Versandweg

Versendet: |   | 7. 7. 1910
Beer-Hofmann, Richard
Bad Ischl

Empfangen: |   | [8. 7. 1910 – 12. 7. 1910?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 5 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Beilage | maschinschriftliche Abschrift, undatiert und von unbekannter Hand mit »278c« nummeriert. Die Zuordnung ist eine Mutmaßung, basierend auf der Erwähnung im Text. Die Abschrift ist um die letzte Strophe gekürzt
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »234«

Druck 1

| Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 209–210.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L01945]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 12. 7. 1910

|Wien, 12. 7. 1910.

Mein lieber Richard, wir waren ein paar Tage auf dem Semmering – Mama’s Geburtstag, englische Verwandte, Brahm, Kainz – und Ihr Brief erwartete mich, als ich unsere schon in Zerstörung begriffene Wohnung wieder betrat. Ich freu mich sehr, dass Sie das Stück gut finden und glaube auch gern Ihrer Voraussage, dass ich noch Freude an meiner Tragikomödie haben werde – nur bin ich nicht sicher, ob das schon bei Gelegenheit der ersten Aufführung sein wird . . was ebensowohl mit Publikumspsychologie als mit Schauspielerconstellation zusammenhängt. Ueber all dies, – auch über die Liebe der Genia’s zu den Hofreiters (die vorkommt! öfters als die zu edlern Exemplaren!) näheres, hoffentlich, noch in diesem Sommer. Vorläufig bin ich etwas gerührt und fast etwas beschämt, dass Sie mir einen so langen und schönen Brief geschrieben haben. (Wenn es aber als Ausrede benützt werden soll, dass Sie im »Traum« nicht weiter gekommen sind, so wasch ich meine Hände in Unschuld.) Morgen kommen meine Bücher in die Sternwartestrasse; und wir hoffen Samstag oder Sonntag zum ersten Mal drüben zu schlafen. Ihr Mirjam-Gedicht (für dessen Sendung ich herzlich danke) kann ich jetzt von der braven Frieda nicht abschreiben lassen, weil sie in Alt-Aussee Salzberggasse 46 lebt, ohne Schreibmaschine. Aber ich will nächste Woche, wenn wir so weit sind, ihre Vertreterin kommen lassen.

Und wie geht es Ihnen? Sind Sie mit Wohnung und allem übrigen zufrieden? Und Paula? Und die Kinder?

Wir grüssen Euch alle vielmals.

Herzlichst Ihr
Arthur.

(nach Ischl)

Implizite Erwähnungen

Mama] Louise Schnitzler

englische Verwandte] Felix Markbreiter

englische Verwandte] Amelia Margaret Markbreiter

englische Verwandte] Andrée Marie Markbreiter

englische Verwandte] Julie Markbreiter

Wohnung] Edmund-Weiß-Gasse

Stück] Das weite Land. Tragikomödie in fünf Akten

Mirjam-Gedicht] Schlaflied für Mirjam

Vertreterin] Grethe Hoffmann

Kinder] Gabriel Beer-Hofmann

Kinder] Naëmah Beer-Hofmann

Versandweg

Versendet

12. 7. 1910
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[13. 7. 1910 – 17. 7. 1910?]
Richard Beer-Hofmann
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8.1, S. 137

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Zufügungen:

Ordnung
von unbekannter Hand als Briefnummer 297 gekennzeichnet

Druck 1

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 210–211.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L01946]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 12. 7. 1910

|Vradist bei Holics, 12. Juli 1910

Ungarn

Hochverehrter Herr Doktor,

ich glaube, es wird, Sie vielleicht intereſſieren, wenn ich wieder einmal über meine literariſchen Miß- und Erfolge Nachricht gebe. Kraus, mit dem ich übrigens bereits ſehr ſchlecht ſtehe, weil wir beide, wie Sie wiſſen, recht unverträglich ſind, hat einmal ein Gedicht von mir gebracht, ein anderes akzeptiert, der honorarfeindliche Berliner »Sturm« zwei minderwertige Skizzen. Im übrigen ein Debacle auf der ganzen Linie. Die Verlage Reiß, Fleiſchel, Langen, v. Weber haben meine Sachen ohne weitere Begründung refuſiert, Georg Müller iſt trotz der Intervention der Herren Alfred Kubin und A. Halbert zu einer höflichen Ablehnung geſchritten, der Inſelverlag reagierte nach einer Empfehlung durch Paul Ernſt |ähnlich ſauer. An komiſchen Werturteilen fehlte es nicht, Soyka ſchimpfte mich ein Genie, Paul Ernſt gab zuerſt reichliches Lob von ſich, um ſchließlich bei dem Cliché »frühreifes Wiener Talent, das längſtens in fünf Jahren abgeſtorben ſein wird« zu enden. Angeſichts Ihrer Anſicht, vieles bei mir ſei noch unreif, erinnert mich dieſer Widerſpruch lebhaft daran, daß Auernheimer meine Th. Mann-kritik dithyrambiſch nannte, Polgar ſie für ein abſcheuliches Pamphlet erklärte, jener mich als phantaſtiſchen Schriftſteller rubrizierte, Großmann ſich durch meinen Realismus abgeſtoßen fühlte. Die Prognoſe des Dr Ernſt ſcheint mir ↓jedenfalls↓ unzutreffend: nach fünfjähriger Stagnation ſind mir meine lyriſchen Fähigkeiten heuer wiedergekehrt. Immerhin hat eine Ballade, die ich im Mai fabrizierte, bereits den Rekord von zwölf Retournierungen. Ich möchte ſie mit einigen anderen kleinen Arbeiten |Ihnen unterbreiten: Ich halte die Sachen nämlich nicht für ſo ſchlecht wie die vereinigten Redaktionsphiliſter, deren Autogramme zu ſammeln mein Schickſal zu ſein ſcheint. Die Herren Heſſe, Gumppenberg, K. B. Heinrich, Scheerbart, Lang-, Wid-, Hoff- und Großmann behaupten einhellig eine intenſive Nichteignung meiner Arbeiten für Ihre reſpektiven Blätter. Bie verwechſelt mich konſtant mit R. Auernheimer, Wien III, und verlangt immer wieder duftige Wiener Ware, die ich natürlich nicht herſtellen kann. Kurz, es dürfte kein namhaftes Organ in Öſterreich und Deutſchland geben, das mich nicht mit ſeinen nichtsſagenden Ablehnungsformularen beglückt hätte. — Ein Herr König vom »Merker« möchte für den Spätherbſt eine kritiſche Studie über Sie, den Dramatiker, von mir haben, aber ſein Blatt zahlt ſpät und ſchlecht, und mit meiner Betrachtungsweiſe wäre wohl eher noch der Autor als der päpſtliche Merker |einverſtanden. Ich würde Sie nämlich, trotzdem Ihre Stücke oftmals von der Bühne her auf mich ſtark gewirkt haben, ebenſowenig einen Dramatiker nennen wie etwa Grillparzer oder irgend einen anderen öſterreichiſchen Dichter. Ich würde ſagen, Sie ſeien im Grunde genommen ein Lyriker, ein Stimmungsdichter, der ſich zu↓r↓ ſeiner Erreichung ſeiner Zwecke oft des Dialoges, noch häufiger der epiſchen Form bedient. »Der einſame Weg« zum Beiſpiel iſt nichts ↓anderes↓ als eine wunderſchöne, dialogiſierte Novelle, in der ebenſo wie in den ähnlichen Wahlverwandtſchaften (aber auch bei Homer und den Buddenbrooks) ein Ausſterben der feiner organiſierten Individuen, ein ↑ÜberlebenAmlebenbleiben↓ der gangbareren Typen zu regiſtrieren iſt. Jene unerbittliche Logik, jene unabwendbaren Reſultate ineinanderwachſender Motive, zu denen Shakeſpeare kam, hat von deutſchen ↑DichternDramatikern↓ nicht einmal Kleiſt; Hebbel und Schiller ſind Dialektiker, |Goethe iſt – ich weiß kein höheres Lob für Ihren muſikaliſchen, ſtets melodiſchen Stil – Lyriker. Diejenigen Ihrer Werke, die auf den Einfall und Einfälle geſtellt ſind, wie die meiſten Ihrer Einakter und Dialoge, wüßte ich nicht zu beſprechen. Mit Mathematik befaſſe ich mich nicht gern, und wenn, ſo würde ich den »Reigen« als Vertreter hinſtellen und beklopfen. Behaupten, es gebräche der Compoſition an Vollſtändigkeit, ſei man ſchon Algebraiker genug, die Prinzipien der Combination und Permutation anzuwenden, hätte der Cirkus komplett ſein müſſen, die Dörfer Sodom und Gomorrha nicht außer Betracht bleiben dürfen.

Über die Vollkommenheit wieder, repräſentiert durch den »einſamen Weg«, »großen Wurſtel« und »Schleier der Beatrice« (deſſen Helden übrigens ↓der unlogiſchere, ſentimentalere↓Altenberg nicht zum Selbſtmord hätten ſchreiten laſſen, ↓bloß↓ weil die Vertreterin der |der Weiblichkeit von einem anderen Mann träumte) – über das Vollendete läßt ſich wenig ſagen. Vor allem aber gebricht es mir an Material, ich kenne nicht jenen Schauſpielereinakter, der in Berlin zu einem Skandal führte, und was mich noch mehr intereſſierte: ich kenne bis auf das Bruchſtück in einem Widmungsbuche die erſte Faſſung der »Liebelei« nicht, die mir in dieſer Form, nach dem Fragment beurteilt, viel höheren Wert zu beſitzen ſcheint. (Dieſelbe legere Technik fand ich in den in der »N. Fr. Preſſe« veröffentlichten Szenen aus dem »Medardus« wieder, die andererſeits wieder eine gewiſſe und vielleicht luſtige Ähnlichkeit mit dem »Kakadu« beſitzen.) Summa summarum möchte ich ſehr gern ein Eſſay über Sie ſchreiben (ſchon weil ich Ihnen womöglich jedes Gefallen an der vorliegenden Form des »Wegs ins Freie« benehmen will), aber weder ſcheint mir |der »Merker« das geeignete Blatt, noch könnte ich ohne einiges biographiſche und entwicklungsgeſchichtliche Material ſo ſchnell etwa Ihrer und meiner Würdiges zu Tage befördern. Wenigſtens kaum vor März 1911, denn meine Studien machen nur langſame Fortſchritte. Zwar ſind die geographiſch-hiſtoriſchen Arbeiten bereits approbiert, das kleine philoſophiſche Rigoroſum bereits hinter mir und ſo ſteht zu befürchten, daß ich im Oktober zum Dr. phil. degradiert werde. Aber ich ↑fürchte,beſorge↓ nicht über genügend ſtarke Protektion zu verfügen, um ins Miniſterium des Unterrichts oder Inneren kommen zu können und es müßte alſo im Jänner ſchreckliche, überdies nicht gerade viel Chancen bietende Lehramtsprüfungen ablegen

Ihr Hochachtungsvoll und ergebenſt grüßender

Albert Ehrenstein.

Kommentar

Gedicht ] Albert Ehrenstein: Wanderers Lied. In: Die Fackel, Jg. 11, Nr. 296–297, 18. 2. 1910, S. 36.

Paul Ernſt ] Vgl. den Brief Ehrensteins an Paul Ernst vom 16. 5. 1910, abgedruckt in: A. E.: Briefe, S. 39.

Gumppenberg ] Vgl. den Brief Ehrensteins an Hanns von Gumppenberg vom 16. 5. 1910, abgedruckt in: A. E.: Briefe, S. 38.

Skandal] Das Haus Delorme wurde kurz vor der Premiere im März 1904 zurückgezogen, wobei Schnitzler selbst als Grund nannte, die Schauspieler hätten ihr eigenes Milieu nicht darstellen mögen (Briefe I,488–489).

Widmungsbuche ] Arthur Schnitzler: Liebelei. Erstes Bild. In: Widmungen zur Feier des siebzigsten Geburtstages Ferdinand von Saar’s. Hg. Richard Specht. Buchschmuck A. F. Seligmann. Wien: Wiener Verlag 1903, S. 175–196.

Szenen] Arthur Schnitzler: Bastei-Szene. Erste Szene des dritten Aufzuges aus der dramatischen Historie: »Der junge Medardus. In: Neue Freie Presse, Nr. 16378, 27. 3. 1910, S. 32–39.

Implizite Erwähnungen

Skizzen] Die Parasiten der Parasiten

Skizzen] Tod eines Seebären

v. Weber ] Hyperion

Ballade] Graf Cilli

Versandweg

Versendet

12. 7. 1910
Albert Ehrenstein
Vrádište

Empfangen

[13. 7. 1910 – 17. 7. 1910?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 30

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Ehrenstein«

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 45–48 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

[L01947]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 13. 7. [1910]

|Rodaun 13 Juli.

Mein lieber Arthur,

neulich hatte ich einmal den Gedanken: man wohnt doch in der ſelben Stadt – ſo kann man doch ein Mal, wenn man ſich wünſcht, den andern zu ſehen, auch Glück haben, ohne erſt einen Brief zu ſchreiben oder ein Telegramm zu ſchicken – und als ich dann bei Euch die Treppe heruntergehen |muſste, war ich unverhältnismäßig traurig. Freilich das einzelne iſt ja immer ein Zufall oder ein unbeträchtliches Detail, aber das Ganze macht mich wachſend traurig, ich kann mir nicht helfen. Man iſt ſeit 20 Jahren gut miteinander, man iſt ſich weder fremder, noch unintereſſanter, noch weniger lieb geworden, |ſondern im Gegentheil vielleicht, man gehört demſelben Berufe an, man wohnt in einer Stadt – und man verbringt keine 20 Stunden im Jahr miteinander! Mir geht es furchtbar ab – Euch, Ihnen und Richard offenbar viel weniger, das iſt ja Temperamentsſache. Am Lido |hatte ich oft daran gedacht, hatte ſo ſicher gehofft, in dieſen drei Wochen Juli würde man ſich mehr als einmal ſehen, – es ſind Jahre her, daſs Sie nicht in meinem Haus waren! – und nun kommt es ſo. In dieſer Woche, wo wir noch hier ſind, trafen überſiedelt Ihr, zu Anfang der nächſten Woche fahren wir mit |den Friedmanns fort, über München an den Bodenſee (eine Landschaft die ich nicht kenne und mir lange wünſche) dann über den Arlberg nach Tirol hinein und ſind ungefähr die erſten 10 Tage des Auguſt in Canazei. Dann ſind wir für viele Wochen |in Auſſee. Kommt doch im September ein biſſl dorthin, da iſt gewöhnlich eine ſo ſchöne Zeit.

Wenn Ihr jemals wieder nach Tirol geht, will ich alles tun, um für eine Zeit an den gleichen Ort zu kommen; ich habe |eine ſo ſchöne liebe Erinnerung an die Tage in Welsberg – das iſt aber auch schon wieder 4 Jahre her.

Vielen Dank für Ihre ſo lieben Zeilen nach der Cristina.

Ein Wort über eine Arbeit von Ihnen (auch die Einſchränkungen, die ich mir ganz zu eigen machen kann) das iſt ſo |ganz dasſelbe was es vor 18 Jahren war, und ganz etwas anderes, als was von fremderem Mund kommt.

Wie gerne hätte ich wieder ein neues Buch von Ihnen in der Hand. Wie gerne möchte ich Ihnen meine Spieloper vorleſen.Schicken Sie mir ein paar Zeilen nach Canazei, Südtirol, dann ſpäter.

Von Herzen Ihr

Hugo.

Alles Gute Olga und den Kleinen von uns beiden.

Kommentar

Lido ] Sie hielten sich von 12. 6. 1910 bis zum Ende des Monats im Grand Hotel Excelsior auf.

Anfang … Woche] Am 21. 7. 1910 reisten sie ab.

4 Jahre] Wie Schnitzler in seiner Antwort (siehe Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 30. 7. 1910) bemerkt, nur drei, im Juli 1907.

Alles … beiden.] quer am linken Rand der letzten Seite

Implizite Erwähnungen

Haus] Hofmannsthal-Schlössl

Spieloper] Der Rosenkavalier

Kleinen] Heinrich Schnitzler

Kleinen] Lilly Schnitzler

Versandweg

Versendet

13. 7. [1910]
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[14. 7. 1910 – 18. 7. 1910?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »910« und beschriftet: »Hugo«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »313«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »320«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 250.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L01975

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 2. 11. 1910

|Schluss des Briefes vom 2. 11. 1910.

Zu Ihrer Nachschrift habe ich einiges zu bemerken. Dass Ihnen ein Buch von mir künstlerisch oder menschlich zuwider ist, das ist Ihr gutes Recht. Dass Sie es mir sagen Ihre Pflicht. Wie Sie sich zu Andern darüber äussern, Sache Ihres Temperaments und Ihres Geschmacks. Aber dass Sie irgend ein Buch von mir, Ihnen persönlich zugeeignet, lieber Hugo, »halb zufällig halb absichtlich in der Bahn liegen lassen« und dass Sie es notwendig finden mir zwei Jahre nachher mir davon Mitteilung zu machen, das scheint mir für einen Spass nicht lustig genug und ernst genommen völlig unvereinbar mit unseren künstlerischen und menschlichen Beziehungen, wie ich sie bisher gesehen habe. Drängte es Sie so sehr den Eindruck von damals nachzuprüfen, so hatten Sie es leicht genug diese Absicht durchzuführen, ohne gerade von dem Autor selbst ein zweites Exemplar zu erbitten, dem Autor, gegen dessen erste freundschaftliche Widmung Sie sich in einer so wenig üblichen Weise betragen haben, wie es mir dem verwerflichsten Produkte eines Unbekannten gegenüber niemals einge|fallen wäre, der mir die Höflichkeit einer Dedikation erwiesen. Aber wenn Ihr auf Neuerwerbung dieses Buches abzielender Wunsch, der ja gewiss liebenswürdig und taktvoll gemeint war, Ihrer feinen Feder wie unter einem dämonischen Zwang so ganz ins Gegenteil geraten musste, so ist mir das ein Beweis, dass die gewiss nichts weniger als oberflächlichen Gründe für Ihr unglückliches Verhältnis zu meinem Roman auch heute noch fortbestehen und ein Versuch von Ihrer Seite sich zu dieser persönlichsten meiner Schöpfungen in ein neues Verhältnis zu setzen vorläufig nur wenig Aussicht auf Erfolg haben dürften. Und ehe ich mein Kind, wie Sie den Roman mit einer fast über das Bild hinausgehenden Richtigkeit bezeichnen, zum zweiten Mal der Gefahr eines meskinen Eisenbahnunfalls aussetzen möchte, ziehe ich es doch vor es weiter im Unfrieden mit Ihnen leben zu lassen, ein Zustand, bei dem Sie sich meines Wissens geradeso wohl befunden haben wie das liebe Kind und dessen getreuer Vater, der Sie wie immer herzlichst grüsst als

Ihr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,140
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift Arthur Schnitzler | 1) Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Beschriftung: »Hofmannsth« )
| 2) roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( zwei Unterstreichungen )
Zufügungen |
Ordnung | 1) Schnitzler dürfte dieses Korrespondenzstück bei der Durchsicht der Briefe 1929 aus seiner Ablage zu den Briefen aus Hofmannsthals Nachlass hinzugefügt haben
| 2) Lochung

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 256.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 631–632.

Kommentar

meskinen] französisch mesquin: dürftig, knauserig

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Adam, 31. 10. 1910
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, [29. 10. 1910]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, 3. 11. 1910
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 11. 1910

Korrespondenzstück L01978

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 7. 11. 1910

|Montag früh.

mein guter lieber Arthur

es tut mir ſo tief ſchmerzlich leid Ihnen weh getan und Sie geärgert zu haben – und wenn ſich das Ganze auch (wie Sie ſehen werden) gar nicht in der Wirklichkeit abgeſpielt hat – ſo haben Sie darum nicht minder eine unangenehme Stunde durch mich erfahren, haben ſich, |müde und enerviert nach einer langen Probe, hinſetzen und mir dieſen begreiflichen und berechtigten Brief ſchreiben müſſen – dies alles tut mir ſo furchtbar leid, geſtern und heute nacht, gegen Morgen, jedesmal zur gleichen Stunde, wache ich auf und denke an Sie und Ihre Verſtimmung gegen mich mit einem ſo |gräſslichen Gefühl – geſtern nachmittag wollte ich zu Ihnen, hatte aber wirklich zu ſehr Angſt, daſs wir uns, wenn auch nur für einen Augenblick, verdüſtert gegenüberſtehen ſollten – ſo ſchreibe ich lieber und bitte Sie vor allem herzlich, mir dieſe unglückliche Sache zu verzeihen und |S↓ſ↓ie ſoweit als möglich aus Ihrem Gedächtnis zu verbannen.

Meine unglückliche St Feder hat etwas ſehr Ungeſchicktes hingemalt aber die häſsliche Härte und Rohheit, die Sie herausgeleſen haben, war es nicht –: das hatte ich weder gethan noch vermeinte ich, Ihnen auch extra noch nach |Jahren mitzuteilen, daſs ich es getan hätte. Nein! ſondern: wenn ich ſchrieb »halb abſichtlich, halb unabſichtlich« ſo meinte ich einen jener Schwebezuſtände des Willens, zwiſchen Bewuſst und Unbewuſst, aber doch ziemlich tief im Unbewuſsten, dem Freud in der Pſychopathologie des Alltagslebens ganze Neſter und |Ketten ſehr geiſtreich nachgewieſen hat, jenes ſcheinbar völlig unbewuſste fallen laſſen eines Bildes, weil man gegen die Perſon, die das Bild darſtellt, etwas verborgenes Böſes auf dem Herzen hat, – kurz eine Tat, die vor keinerlei Forum gezogen werden kann, kaum vor das des allerzarteſten eigenen Gewiſſens, ſo ſehr verbirgt ſie |ſich ins Dunkel des Unbewuſsten – und wenn ich das heute ausſpreche, ſo nehme ich jenen intim erregten Zuſtand gegen das Buch eben heute hiſtoriſch, fühle mich frei davon und darf darum gerade aus Ihrer Hand mit allem, auch dem zarteſten Recht, ein neues Exemplar erbitten.Daſs ich ein Exemplar |mit einer Zueignung im bürgerlichen Sinn ebenſo wenig in der Eiſenbahn liegen laſſen wollte als meinen Regenſchirm oder Spazierſtock, das lieber Arthur, bitte ich Sie, zu glauben.

So. Ich habe dies ausgeſprochen, weil ich finde, daſs man in ſo zarten Dingen, wie Freundſchaft und Liebe, auch das auf ſich nehmen muſs, was man hätte begehen können. Und |daſs ich ein ſolches ſymboliſches Liegenlaſſen des Buches damals hätte vollbringen können, glaube ich darum, weil ich mir eben eingebildet hatte, ich hätte es wirklich in der Eiſenbahn verloren.Nun weiß ich ſeit geſtern, daſs gar nicht ich das Buch verloren habe, |ſondern Gerty, die darüber natürlich ſehr unglücklich war, eben der Widmung wegen, vergeblich bei Conducteuren und Stationschefs ſich bemühte es wiederzubekommen und es aber nicht wiedererlangen konnte.

Es war alſo eine Gedächtnis-täuſchung |meinerſeits, und die unglücklichen Worte jener Nachſchrift aus Graetz haben ſich auf ein Doppelt-nichtgeſchehenes bezogen, auf den Schatten eines Schattens oder noch weniger.

Alſo ſeien Sie mir wieder gut, mein lieber Arthur, und glauben Sie weiter, was Sie |zu glauben, denke ich, nicht aufgehört haben, daſs es ſehr wenige Menſchen auf der Welt geben wird, die das Ganze Ihres menſchlichen und künſtleriſchen Daſeins mit ſo großer Freude und Liebe, und ſo viel Dankbarkeit für das unbegreifliche Phänomen der »Gleichzeitigkeit« erfaſſen, als Ihr

Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Typ | Brief
Beschreibung | 3 Blätter, 12 Seiten (die Blätter 2 und 3 sind nummeriert)
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift datiert: »Nov. 910.« und beschriftet: »Hugo«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »308«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »325«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 257.

Kommentar

unbewuſste … Bildes] vgl. das 8. Kapitel (»Das Vergreifen«) von Zur Psychopathologie des Alltagslebens (1904)

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 3. 11. 1910
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 2. 11. 1910

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 10. 11. 1910
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Hofmannsthal, 10. 11. 1910

Korrespondenzstück L01980

Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 15. 11. 1910

|Wien XIII/715. 11. 10.

Lieber Arthur!

Ich habe jeden Tag zu Dir kommen wollen, nie wars möglich, nun muss ich morgen wieder auf Vorlesungen fort, bis zum 5. Dezember.

Lass mich Dir also kurz schreiben, was ich Dir lieber ausführlich gesagt hätte: warum ich nämlich den Gedanken aufgegeben habe, über Dein Stück im Neuen Wr Journal, unabhängig von der ersten Aufführung, bei der ich ja leider nicht sein kann, zu sprechen.

Ich habs in London gleich gelesen, und |dann hier noch einmal. Beide Male war der Eindruck der selbe. Ich habe mich sehr stark für den Medardus selbst interessiert, der mir, kein halber, sondern ein sechzehntelheld , eben darin ein vollkommenes Exempel des Wieners zu sein scheint. Wie es aussieht, wenn ein Wiener zur tragischen Figur wird, das finde ich an diesem Fall wunderbar dargestellt. Allerdings ist das Missverständnis möglich, der Autor habe selbst einen tragischen Helden zeichnen wollen. Ich glaube das nicht und werde darin durch die Schilderung der anderen Wiener im Stück bekräftigt. Diese Schilderung hat freilich erst dann auf mich gewirkt, als ich mir die Mühe nahm, |das Stück im Geiste sozusagen zu inszenieren und es mir Szene für Szene auf der Bühne vorzustellen. Ich rechne ihm das als einen Vorzug an, es ist ein durchaus bühnenmässiges Stück, das dargestellt noch ganz anders wirken muss als aus dem Buch. Wenn es nämlich wirklich dargestellt wird, wenn es bühnenmässig gelöst wird! Und da kam nun, als ich die Besetzung las, meine Hauptsorge. Ich würde herzlich wünschen, dass ich mich völlig irre. Wie ich aber diese Herrschaften, die jetzt im Burgtheater herumdillettieren, und die dortigen hilflosen Inszenierungen kenne, muss ich fürchten, dass sie aus Deinem Stück eine Karikatur machen |werden. Wäre ich nun selbst bei der Première, so könnte ich schreiben: Das was ihr gestern gesehen habt, war gar nicht Schnitzlers Stück, sondern sein Stück ist vielmehr so und so! Da ich selbst nicht dabei bin, könnte ich nur schreiben: Das Stück ist so und so! Aber die Leute, die das lesen würden, werden, fürchte ich, ein ganz anderes Stück gesehen haben. Ich würde über den Medardus schreiben, sie aber werden den Herrn Gerasch sehen und ich fürchte, dass zwischen diesen beiden Personen jede Ähnlichkeit ausgeschlossen ist. Zum Schluss wäre wahrscheinlich der arme Herr Kollege, der die Notiz über die Darstellung und die Aufnahme schreiben müsste, völlig ratlos und würde noch gegen mich polemisieren |müssen. Ich sehe nur Unannehmlichkeiten für Dich und für mich und für alle Beteiligten. Ich hoffe, Du nimmst das so, wie es gemeint ist, und verstehst es.

Grüsse Deine liebe Frau herzlichst und sei selbst herzlichst von uns beiden gegrüsst!
Dein
alter

[handschriftlich Hermann Bahr:] Hermann

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 5b
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 5 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Handschrift Hermann Bahr | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift )
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift ergänzt »Bahr«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »169«

Druck 1

| Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 442–443.

Kommentar

Besetzung las] Das Fremden-Blatt (Jg. 64, Nr. 305, Morgen-Blatt, S. 18) führt am 6. 11. 1910 nur an, welche Burgschauspieler nicht im Schauspiel auftreten werden.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 10. 11. 1910
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Bahr an Schnitzler, 22. 10. 1910

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 17. 11. 1910
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Bahr, 17. 11. 1910

[L01981]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 17. 11. 1910

|Dr. Arthur Schnitzler17. 11. 1910.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Lieber Hermann.

Schönsten Dank für Deinen lieben Brief. Jedenfalls tut es mir leid, dass Du nicht über mein Stück schreiben wirst, denn was immer Du unter den Unannehmlichkeiten verstehst, die daraus für Dich, für mich, für alle Beteiligten folgen könnten, für mich wären sie jedenfalls durch das Vergnügen reichlich aufgewogen eine ausführliche Darlegung Deiner mir immer wertvollen Meinungen zu lesen. Ueberdies erscheint das Stück etwa acht Tage vor der Premiere im Buchhandel, so dass eine Aeusserung über das Werk als solches ohne Rücksicht auf die Darstellung nicht als unstatthaft aufgefasst werden könnte.

Das Missverständnis, das Du befürchtest, ich hätte in dem Medardus einen tragischen Helden zeichnen wollen, kann meines Erachtens als solches überhaupt nicht auftreten. Dass Viele sich so stellen werden, als glaubten sie, ich selber hielte den Medardus für einen tragischen Helden, ist hingegen selbstverständlich. In |dieser Voraussicht war ich nahe daran der Buchausgabe ein kurzes Geleitwort mitzugeben ungefähr des folgenden Inhalts: ↓»↓Es ist mir bekannt, dass dieses Stück sehr lang und dass der Medardus ein ausnehmend inkonsequentes Subjekt ist.↓« (↓Darum passieren ihm ja so sonderbare Dinge.↓)↓ Aber am Ende sind in dem Drama selbst so klare Ansichten über das Wesen des Medardus ausgesprochen, hauptsächlich durch Eschenbacher, durch Etzelt und auch durch die Frau Klähr, dass der Unverstand, der sich durch die dramatische Historie selbst nicht belehren liesse, auch mit einem solchen Vorwort nichts anzufangen wüsste. Auch glaube ich mich mit Dir eines Sinnes, wenn ich behaupte, dass kein dramatischer Autor verpflichtet ist in den Mittelpunkt seiner Stücke gerade einen sogenannt↓en↓ tragischen Helden hineinzustellen. Der Hamlet ist es im dogmatischen Sinne so wenig als der Oswald, der Prinz von Homburg so wenig als der Tasso. Dies sind natürlich Beispiele nicht etwa Vergleiche. Kein Zweifel übrigens, dass sich der Autor nach dieser Richtung umso mehr erlauben darf je verstorbener er ist. – Was Deine weitere Befürchtung anbe|langt, dass das Publikum ein anderes Stück zu sehen bekommen wird als ich geschrieben habe, so ist sie zum Teil vielleicht gerechtfertigt, aber nicht durchaus als Befürchtung. Ich habe für die Zwecke der Bühne nicht nur sehr viel gestrichen, sondern auch gewisse Umstellungen vorgenommen; Kompromisse ohne die auch manche andere↓,↓ und grössere↓,↓ Werke sich auf der Bühne nicht hätten halten, ja nicht einmal auf sie hätten gelangen können. Leider muss ich auch zugestehen, dass der Medardus selbst heute in dem Burgtheater nicht zu besetzen ist (dies ganz unter uns). Der Einzige, der ihn heute überhaupt spielen könnte, ist Moissi. Reinhardt, als ich ihm das Stück vorlas, war auch ganz entschlossen ihm diese Rolle zuzuteilen, erst später erfuhr ich, dass er das Stück nur dann geben wollte, wenn ich ihm noch ein zweites überliesse, worauf ich aus prinzipiellen Gründen nicht einging. Bei Reinhardt wären zweifellos auch die Massenszenen besser herausgekommen als es bei uns der Fall sein wird. Aber die übrige Besetzung hier ist zum grösseren und wichtigeren Teile von der Art, dass keine deutsche Bühne sie heute besser bieten könnte. Die Bleibtreu als Frau Klähr, Balaithy |als Eschenbacher, Tressler als Etzelt, Korff als Wachshuber, Hartmann als Herzog, Heine als Assalagny, von der Medelsky, der Wolgemut, von Reimers und Strassny und Heller und Andern ganz zu geschweigen, das sind Leistungen im Einzelnen, meist auch im Zusammenspiel, dass Du, lieber Hermann, wenn Du die Vorstellung zu sehen bekämest gewiss nicht von herumdilettierenden Herrschaften sprächest, sondern das denen überliessest (es wird ja nicht an ihnen fehlen) denen vorgefasste Meinungen den teuersten und ach so bequemen Besitz bedeuten.

Nun will ich Dir noch von Herzen glückliche Vortragsreise wünschen und die diesmal ↑hoffentlichdie Hoffnung↓ nicht vergebliche Hoffnung aussprechen Dich und Deine verehrte Frau Gemahlin recht bald nach Deiner Rückkehr bei uns zu sehen. Ich selbst fahre etwa am 7. Dezember nach München (Vorlesung) und auch nach Partenkirchen zu meiner Schwägerin. Um den 15. herum denke ich wieder daheim zu sein.

[handschriftlich:] Mit vielen treuen Grüßen
Dein

Arthur.

Kommentar

passieren] korrigiert aus: »passierem«

Oswald ] Figur aus Gespenster von Ibsen

Prinz von Homburg ] die Titelrolle in Prinz Friedrich von Homburg von Kleist

Tasso ] die Titelrolle in Torquato Tasso von Goethe

dies ganz unter uns] Unterstreichung mit Tinte von der Schreiberin, vgl. Karte vom 19. 11. 1910.

Reinhardt, … vorlas] am 26. 8. 1909 in München

Vorlesung] am 9. 12. 1909

Implizite Erwähnungen

Stück] Der junge Medardus. Dramatische Historie in einem Vorspiel und fünf Aufzügen

Hamlet] Hamlet

Gemahlin] Anna Bahr-Mildenburg

Schwägerin] Elisabeth Steinrück

Versandweg

Versendet

17. 11. 1910
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[17. 11. 1910 – 21. 11. 1910?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23392 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/3

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen, Schlussformel, Unterschschrift )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23392 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/3

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen im letzten Absatz und Schlussformel: »Mit v. fr. Grüßen / Dein / A« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 633–635.

Druck 2

17. 11. 1910. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 106–108 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 443–445.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L02000]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 19. 1. 1911

|XVIII. Sternwartestr 71
Wien, 19. I. 911.

Verehrter Herr Brandes,

mit Ihrem Brief über den Medardus hab ich mich sehr gefreut. Der Erfolg hier dauert an; das Burgtheater hatte seit Jahren nicht eine solche Reihe von ausverkauften Häusern; übrigens ist es eine vortreffliche Aufführung, und es wäre mir eine wirkliche Genugthuung wenn Sie sie einmal sehen könnten. Natürlich ist unendlich viel gestrichen; darunter Scenen von bedeutender Wichtigkeit – und ich selbst war der Streicher; von der alten Theatererfahrung ausgehend, daß das Publikum gegen Längen empfindlicher ist als gegen Lücken. Ich hatte das Stück geschrieben, ohne die Eventualität einer Aufführung überhaupt in Betracht zu ziehen, ließ meine Phantasie und meine Feder laufen, wie es ihnen beliebte, |hatte aber natürlich immer die lebendigen Bühnenbilder vor mir, ohne recht zu glauben, daß es mir vergönnt sein würde, sie je in Wirklichkeit zu erblicken. Schon Schlenther nahm das Stück an, konnte sich aber, in bekannter Weise nicht entschliessen, seine Absicht zur That zu machen; erst dem Baron Berger verdankt ich das Stück sein Erwachen zum Bühnenleben. Seither ist schon manches andre fertig geworden und Sie, verehrter Freund, der allen meinen Arbeiten mit so wohlthuendem Interesse entgegenkommt, werden natürlich auch in den neuen und neuesten Fällen die Consequenzen zu tragen haben. –

Denken Sie nicht dran, nach langer Zeit endlich wieder nach Wien zu kommen? Wie gern möchte ich mit Ihnen reden, Sie in meinem Hause begrüßen – »Mein Haus« sag ich, denn im vergangenen |Sommer hab ich von Frau Bleibtreu, der Wittwe des Schauspielers Römpler – (sie spielt die Frau Klaehr im Medardus), eine kleine Villa im Cottage gekauft die ich mit Frau und Kindern – (den Buben, der jetzt 8 Jahre ist, kennen Sie von Marienlyst her, das Mädchen ist kaum anderthalb Jahre alt) bewohne.

So darf ich ↓mich↓ mancher inneren wie äußeren Erfolge erfreuen, und empfinde das viele Gute, das mir vom Schicksal beschieden, zuweilen so stark, daß ich jenes stetig fortschreitende Ohrenleiden, von dem ich seit 15 Jahren geplagt bin, gern als einen Polykratesring ansehen möchte – wenn ich auch als einen allzu werthvollen – und jedenfalls als einen, den kein Fischer der Welt mir jemals zurückbringen wird. –

|Beer Hofmann mit seiner Frau und seinen drei Kindern wohnt ganz nahe von mir, in einem sehr schönen Haus, das ihm der Architekt Josef Hoffmann gebaut hat, und arbeitet nicht so viel, als er seinem Talent nach verpflichtet oder verurtheilt wäre. Sie sollten wieder einmal herkommen, – womöglich im Mai – man könnte einander so vieles erzählen; – in einer Stunde etwa zehn Mal so viel, als in zwei Briefen steht; das beste, was man von Menschen hat, die einem werth sind, bleiben doch die zwanglosen Unterhaltungen, die von der ganzen Atmosphäre der Persönlichkeit umgeben sind – was ist dagegen die gewollte Condensation und Praecision eines noch so herzlich intendirten Schreibens? |In Briefen will man was bestimmtes sagen; – man dankt, man berichtet – man bezweckt; – in Gesprächen läßt man sich und den andern viel reiner leben, – man mag mit hundert Geheimnissen voneinander scheiden; – die Stimme, der Tonfall, die Geste geben selbst Befangenheiten, ja Unaufrichtigkeiten (die zwischen uns nicht zu befürchten sind) jene beste und einzige Wahrheit, an der wir uns erl↑ea↓ben dürfen: Gegenwart.

Dies soll Sie natürlich nur bestimmen (o welche Kraft traue ich schiefen Aphorismen zu!) nach Wien zu reisen – aber Sie ja nicht abhalten, mich bald wieder durch ein paar geschriebene Worte zu erfreuen. In herzlicher Verehrung

Ihr

Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Frau] Olga Schnitzler

Kindern] Heinrich Schnitzler

Kindern] Lili Schnitzler

Frau] Paula Beer-Hofmann

Kindern] Mirjam Beer-Hofmann

Kindern] Gabriel Beer-Hofmann

Kindern] Naëmah Beer-Hofmann

Haus] Hasenauerstraße

Versandweg

Versendet

19. 1. 1911
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[19. 1. 1911 – 23. 1. 1911?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) auf der letzten Seite von unbekannter Hand mit Bleistift geschrieben: »Schnitzler«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert »30.«, Blatt 2 und 3 mit Datum »19/1 11« versehen und zwei Unterstreichungen

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 99–100.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 649–651.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02002]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 3. 2. 1911

|Wien, am 3. Febr. 1911

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich muß Ihnen leider berichten, daß der Verſuch, an mein Glück zu appellieren, fehlgeſchlagen iſt. Der Verlag S. Fiſcher hat mir mitgeteilt, daß er den »Neidhard« nicht annehmen konnte. Die dem Schreiben beigefügte ſehr liebenswürdige und eingehende Begründung dieſer Entſcheidung dürfte ſich in einem Punkte mit dem Hauptbedenken berühren, das Sie, hochverehrter Herr Doktor, |bezüglich des ſtofflichen Aufbaus der Komödie mir gegenüber äußerten. Manches iſt mir in der Begründung der Abweiſung nicht recht verſtändlich. Es will mir ſcheinen, als ob der Verlag bei der Fixierung des Grundthemas meiner Komödie fehlgegriffen hätte; wenigſtens iſt das, was im Schreiben als Thema des Stückes bezeichnet wird, nur ein Teil deſſen, was nach meiner Abſicht Thema ſein ſollte. Iſt dem ſo, ſo muß die Komödie unklarer ſein als ich dachte; und dies wäre jedenfalls ein ſehr arger Fehler. Ich war redlich bemüht, den Grundgedanken hervortreten zu laſſen, |wenn ich es auch – anders als in der arabiſchen Komödie – abſichtlich vermied, im Kontexte einfach herauszuſagen, was ich durch die Handlung verſinnbildlichen wollte; die Zwiſchenſpiele, als moderniſierter Chor, ſollten das Amt des Räſonneurs übernehmen.

Dies ſcheint nicht geglückt zu ſein; und um zu verbeſſern, was noch ſich beſſern läßt, will ich einen Plan, den ich ſchon vordem faßte, nun ausführen; nämlich, wenigſtens in einem kritiſchen Nachwort, das in der Form zweier Briefe von Freunden, eines zerreißenden und eines erhebenden, |gehalten ſein ſoll, all das klar auseinanderſetzen, was Mangel und gute Abſicht der Komödie (nach Anſicht des Autors) iſt.

Daß mich das Fehlſchlagen dieſer Hoffnung, obwohl ich’s längſt aufgegeben habe, mir Glück zu vindizieren, arg deprimiert, werden Sie begreifen, hochverehrter Herr Doktor; aber ich will’s übertünchen.

Dem »Merker« habe ich die arabiſche Komödie mit einer Empfehlung des Dr Bittner eingeſendet; vorläufig ohne Reſultat.

Nehmen Sie mir die Länge dieſes Briefes nicht übel, hochverehrter Herr Doktor, und ſeien Sie herzlich gegrüßt von Ihrem

dankbar ergebenen

Robert Adam

Versandweg

Versendet

3. 2. 1911
Robert Adam
Wien

Empfangen

[3. 2. 1911 – 7. 2. 1911?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,3, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,3, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,3, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 79

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02008]

Arthur Schnitzler an Albert Ehrenstein, 9. 2. 1911

|Dr. Arthur Schnitzler9. 2. 1911.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Sehr geehrter Herr Doktor.

Gestern erhielt ich einen Brief von Stefan Grossmann, der unter anderem folgende Stelle enthält: »Ein junger Literat ↓(↓von Talent↓)↓ ↓Herr Ehrenstein↓ erzählt verschiedenen Leuten unter anderm auch dem Fackel-Kraus, Sie hätten ihm ›bestätigt‹, dass ich meine Macht als Kritiker zu erotischen Erpressungen an Schauspielerinnen ausgenützt hätte.« Zugleich bittet er mich um eine Silbe darüber, dass ich eine solche Bestätigung nicht gab, ↓»↓wie ich sie ja auch nicht geben konnte.↓«↓

Ich habe Herrn Grossmann wie natürlich den Tatsachen entsprechend geantwortet, dass ich Ihnen ein solches Gerücht nicht bestätigt habe und nicht bestätigen konnte, da ich es von keine Seite, auch von Ihnen selbst nicht –, jemals vernommen hatte. Hiemit wäre die Sache nach der einen Seite abgetan. Was aber aus der Geschichte leider hervorgeht ist, dass Sie sich befugt finden Privatge|spräche zwischen mir und Ihnen weiter zu tragen – in Kreise, die mir äusserlich und innerlich ferne sind und bleiben sollen. Dem gegenüber kommt ja meine↓r↓ Auffassung ↓nach↓ kaum ↑mehrsonderlich↓ in Betracht, dass Sie wie dieser Fall beweist, bei solcher Gelegenheit Ihre Phantasie in entstellender ja wie es scheint in erfindender Richtung walten lassen. Denn wenn ich hier auch die Möglichkeit von Missverständnissen im weitesten Ausmass zugestehen wollte, es ist jedenfalls total ausgeschlossen, dass sich Grossmann und Kraus diese Fabel einfach aus den Fingern gesogen hätten. Dass ich bei meinem Ihnen bekannten Ekel vor Literatengezänk – und Geklatsch mich unter diesen Umständen genötigt sehe auf die Fortsetzung eines persönlichen Verkehrs mit Ihnen zu verzichten, werden Sie ohneweiters einsehen, mit welcher Erklärung die leidige Angelegenheit für mich, der ich Wichtigeres zu tun habe, ein für alle Mal erledigt ist.

Hochachtungsvoll

[handschriftlich:] Dr Arthur Schnitzler

[maschinenschriftlich:] Herrn Dr. Albert Ehrenstein, Wien.

Versandweg

Versendet

9. 2. 1911
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[9. 2. 1911 – 13. 2. 1911?]
Albert Ehrenstein
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 118

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Korrekturen, Unterschrift )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 656–657.

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

[L02009]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 9. 2. 1911

|Wien, am 9. Februar 1911

Hochverehrter Herr Doktor!

Um dieſen Brief zu entſchuldigen, möchte ich zwei Verſe aus »Neidhard« an die Spitze ſetzen: »Kein gröberes Geſchäft auf Erden, – als einen Poeten loszuwerden.« Daß ich Ihnen wieder, und gar ſo raſch wieder ſchreibe, iſt nämlich, ſcheint es mir, ſchon ein Akt der Zudringlichkeit; und doch wollte ich nur alles in der Welt nicht, daß Sie, hochverehrter Herr Doktor, mich für zudringlich hielten. Ich weiß ſehr wohl, daß Sie Wichtigeres zu tun haben, als ſich bloß um das Schickſal meiner Komödie zu beküm|mern (bei mir ſelber iſt’s leider damit auch nicht viel anders beſtellt.)

Wenn ich Ihnen ſchreibe, geſchieht es nur, weil ich jetzt abſolut nicht weiß, was ich mit dieſem »Neidhard« anfangen ſoll. Soll ich ihn einem andern Verlag zuſenden? und welchem? oder ſoll ich nun den verzweifelten Verſuch unternehmen, einzelne Zeitſchriften mit meinem Helden bekanntzumachen?

Sie waren ſo gütig, hochverehrter Herr Doktor, mir nach Fehlſchlagen des Fiſcher’ſchen Verſuchs die Erteilung weiterer Ratſchläge in Ausſicht zu ſtellen. Verzeihen Sie mir nun, daß ich Sie neuerlich quäle: aber wahrhaftig, ich weiß mir nicht zu raten noch zu helfen.

Bitte, helfen Sie mir den Karren noch ein bischen weiter ſchleppen! und ſeien Sie meiner Dankbarkeit und |Verehrung verſichert!

Ihr ergebener

Robert Adam

Versandweg

Versendet

9. 2. 1911
Robert Adam
Wien

Empfangen

[9. 2. 1911 – 13. 2. 1911?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,4, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,4, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,4, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 82

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02017]

Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1911

|Dr. Albert Ehrenstein.27. April 1911

Universität Wien

Sehr geehrter Herr Doktor!

Vor einigen Tagen kam mir wieder Ihr letzter Brief in die Hand und ich finde nun, dass ich die darin behandelte Angelegenheit nicht so auf sich beruhen lassen kann. Auch fühlte ich mich verpflichtet, Herrn Karl Kraus, dem ich leider bis zum 21. April von dem Inhalt Ihres Briefes, der sich auch auf ihn bezieht, keine Mitteilung gemacht hatte, das Schreiben vorzulegen. Ich bin daraufhin zu dem Entschlusse gelangt, einige unerlässliche Feststellungen vorzunehmen, sowohl für meine Person, wie für Herrn Kraus, der, wie ich mich eben überzeugt habe, vollkommen unverschuldet mit dieser Sache in Zusammenhang gebracht wurde und der sich durch die Voraussetzung Ihres Briefes: »Es ist jedenfalls total ausgeschlossen, dass sich Grossmann und Kraus diese Fabel einfach aus den Fingern gesogen hätten« einigermassen überrascht fühlte.

Ich erkläre hiemit ausdrücklich: es tut mir leid, Ihnen gegenüber Aeusserungen gemacht zu haben, die Herrn Grossmann zu gravieren schienen. Ich stehe nicht an, sie mit der Kundgebung meines lebhaften Bedauerns vollständig zurückzuziehen. Es wird vielleicht gut sein, wenn ich Ihnen meine Aeusserungen, die ich nicht mehr aufrecht erhalte, in Erinnerung bringe. Mit Rücksicht auf hinhaltende Versprechungen, die Herr Grossmann einzelnen |Schauspielern gemacht haben soll, sagte ich, Herr Grossmann scheine eine Art Hochstapler zu sein. Sie antworteten darauf: »Nennen Sie nicht das Wort ›Hoch‹ in Verbindung mit Stephan Grossmann!« Ferner sagte ich, fussend auf einem Schauspielergerede, Herr Grossmann solle erotisches Entgegenkommen gegen Beweise seiner direktorialen oder kritischen Gunst tauschweise eingehandelt haben. Sie antworteten: »Auch ich habe von Schauspielern gehört, Stephan Grossmann ist das grösste Schwein, das in Wien existiert.« Ich bedaure sehr, diese drastischen Worte, die besser nicht über unser Privatgespräch hinaus Wirkung erlangt hätten, weitergetragen zu haben, in Kreise, die Ihnen, wie Sie sagen, »äusserlich und innerlich ferne sind und bleiben sollen«.

Nochmals, ich bedauere also: gestützt auf ein Schauspielergeschwätz, Ihnen Mitteilungen über Herrn Grossmann gemacht zu haben, und noch mehr bedauere ich, gestützt auf Ihre Autorität, die mir diesen Tratsch zu bestätigen schien, ihn an drei Leute weitergegeben zu haben. Ich habe damit das Odium auf mich genommen, scheinbar eine private Mitteilung benützt, jedenfalls aber Sie in die Unannehmlichkeit versetzt zu haben, Ihre Bemerkungen eventuell gegen Herrn Grossmann vertreten zu müssen. Wiewohl ich keinen Moment zweifelte, dass Sie dies im Stande wären, und ferner nicht zweifelte, dass Ihre Information gegebenenfalls eine Stütze für mich wäre, so sehe ich doch ohne weiteres ein, dass ich Ihnen damit keinen Dienst erwiesen habe. Ich bedauere dies und bitte Sie dafür um Entschuldigung. Trotzdem ist es un|erlässlich, den Tatbestand zu klären. Was ich bei aller Dankbarkeit, zu der ich Ihnen gegenüber verpflichtet bin, absolut nicht aus der Welt schaffen kann, ist: dass die zitierten Worte wirklich Ihrerseits gefallen sind, also deren Anführung keineswegs, wie Sie die Sache dargestellt haben, auf einer entstellend-erfinderischen Phantasietätigkeit meinerseits beruht. Für meine Erinnerungen bin ich vor jedem Forum verantwortlich. Und ich erinnere mich, Sie haben mit mir in jenem für Herrn Grossmann abträglichen Sinne gesprochen. Ich will Ihnen aber gern damit entgegenkommen, dass ich – wie Herr Kraus mir rät – ebenso wie ich meine Behauptungen über Herrn Grossmann nicht aufrecht erhalte, auch die Ihren mit Bedauern zurückziehe.

Was Herrn Kraus betrifft, dem ich leider erst jetzt Ihren Brief gezeigt habe, fühle ich mich verpflichtet, das Folgende anzuführen: Herr Kraus hat von der Affäre zwar durch mich gehört, sie aber nicht weitererzählt. Er äusserte, als ich ihm Ihren Brief zeigte, die Annahme, dass er mit dieser Sache etwas zu tun habe, müssten sich Grossmann und Schnitzler aus den Fingern gesogen haben. Nichts vermöge ihn weniger zu interessieren, als ein Beweis, Herr Grossmann habe seine direktoriale oder kritische Gewalt Schauspielerinnen gegenüber missbraucht. Im Gegenteil könnte ihn der Nachweis, Herr Grossmann habe auf erotischem Wege ein Talent entdeckt, möglicherweise dazu bringen, an die Befähigung des Herrn Grossmann, ein Theater zu leiten, fortan zu glauben. Herr Kraus erklärte ferner, dass ihn ein Einzelfall von Korruption längst nicht mehr beschäftigen könne und tatsäch|liche Feststellungen auf dem Gebiete der Theatermoral stünden im stärksten Widerspruch zu Allem, was er je zur Psychologie der Schauspielerin geschrieben habe und was ihn vom Freiwildstandpunkt in denkbar weitester Ferne halte. Mir selbst riet er eindringlich und energisch ab, mich mit einem Falle zu befassen, der entschieden so tief unter meinem wie unter seinem Niveau sei und auf Wissenschaft und Erweis in solchen Dingen zu verzichten. Diese Unterredung trug auch mit dazu bei, dass ich es sehr bedauerte und bedauere, den Schauspielerklatsch aufgegriffen zu haben. Wiederholt erkläre ich dies für meine Person, wiederholt muss ich feststellen, dass es Herrn Kraus überaus peinlich berührt hat, durch rein passive Beteiligung an einer Sache, die so tief unter seinen geistigen Interessen liege, mit Kreisen zu Zusammenhang gebracht worden zu sein, die ihm, wie er sagt, äusserlich und innerlich ferne sind und bleiben sollen.

Mit diesen Richtigstellungen ist die Angelegenheit für mich erledigt.

Hochachtungsvoll:

[handschriftlich:] Dr Albert Ehrenstein

[maschinenschriftlich:] Wohlgeboren Herrn
Dr. Arthur Schnitzler,
Wien.

Versandweg

Versendet

27. 4. 1911
Albert Ehrenstein
Wien

Empfangen

[27. 4. 1911 – 1. 5. 1911?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2836, A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, H.I.N.-141856, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Brief

Beschreibung: 4 Blätter, 4 Seiten

Typografie: Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
ans Ende der Abschrift gereiht und dort auch kommentiert: »Brief vom 27. April 1911 (letzter Brief) befindet sich unter den Abschriften der Briefe, ebenso eine Kopie der eigenen Antwort«

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2836, A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, H.I.N.-141856, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Beschreibung: Durchschlag4 Blätter, 4 Seiten

Typografie: Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Unterschrift )

Textzeuge 3

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2836, A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, H.I.N.-141856, IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 117

Typ: Briefentwurf

Beschreibung: 2 Blätter, 3 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

Albert Ehrenstein: Briefe. Hg. Hanni Mittelmann. München: Boer 1989, S. 60–63 (Werke, 1).

< Blättern in der Korrespondenz Ehrenstein >

Arthur Schnitzler an Albert Ehrenstein, 6. 5. 1911

|6. 5. 1911.

[Vordruck:]Dr. Arthur Schnitzler
[Vordruck:]Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Sehr geehrter Herr Doktor.

Auch für mich war die Angelegenheit erledigt, woran mein letzter Brief an Sie einen Zweifel überhaupt nicht zuliess. Ich hätte↓könnte↓ die Sache auch weiterhin auf sich beruhen lassen, umso mehr als Sie selbst durch eine ganze Reihe von Wochen sich zu einer Entschuldigung nicht gedrängt fühlten; doch Ihr Schreiben vom 27., das ich von einer Reise heimkehrend vorfinde, veranlasst mich zu folgender Erklärung und Abfertigung:

Also: In jenem Gespräch zwischen Ihnen und mir war, wie von vielen Menschen und Dingen, im Anschluss an eine persönliche Erfahrung von Ihnen, die Sie glaubten mir erzählen zu müssen, auch von Herrn Stefan Grossmann die Rede und zwar von diesem mit dem aufrichtigsten Widerwillen sowohl Ihrer- als meinerseits. Dass er meine Gefühle für ihn kennt zweifle ich übrigens nicht; sollte es nicht der Fall sein, so habe ich jetzt jedenfalls den richtigen |Weg gewählt ihm diesen Umstand zur Kenntnis zu bringen. Ich zweifle auch nicht daran, dass er meine Gefühle erwidert. Niemals aber – ich wiederhole es – haben Sie mir gegenüber eine Aeusserung getan, die auch nur so hätte gedeutet werden können, als benütze Herr Grossmann seine Stellung zur Erreichung erotischer Vorteile bei Schauspielerinnen. Dass Sie dergleichen zu mir geäussert hätten ist eine Erinnerungstäuschung von Ihnen, die nun freilich im Laufe der Wochen, während deren diese ganze Angelegenheit ↓auch↓ für Sie erledigt schien, Zeit genug hatte, in Ihnen unausrottbare Wurzeln zu fassen; und es ist eine Erinnerungstäuschung noch gröberer Art, dass ich Ihnen den Inhalt einer solchen Aeusserung auch nur mit einer Silbe bestätigt hätte. Ich erkläre hier nochmals auf das Allerdezidierteste, dass ich von der Existenz eines solchen Gerüchtes erst aus dem Brief des Herrn Grossmann Kenntnis erhalten habe, in dem er mir die überraschende Mitteilung machte, dass Sie sich zu verschiedenen Leuten, unter denen er Herrn Kraus nannte, geäussert hätten, von mir sei Ih|nen jenes Gerücht bestätigt worden. (Da nun Herr Grossmann ausdrücklich Herrn Kraus als denjenigen nannte, vor dem Sie mich fälschlicherweise als Bestätiger eines Tratsches angegeben haben, so war es natürlich nicht zu vermeiden in einem Brief, der Sie deswegen zur Rede stellte, den Namen des von Herrn Grossmann geführten Zeugen zu übergeben.↓nennen.↓

Ihr kniffiger Versuch mich irgendwie dafür verantwortlich zu machen, dass Herr Kraus in dieser Sache genannt werden musste, bedeutet am Ende nichts mehr als einen Strich mehr zu Ihrer Charakterphysiognomie, der nicht fehlen durfte.) Hätte ich vermuten können, dass Privatgespräche zwischen Ihnen und mir von Ihnen überhaupt weitergetragen werden, so hätte ich vielleicht, auch schon in früheren Fällen, denen einen oder andern meiner Ausdrücke parlamentarischer gewählt; noch wahrscheinlicher ist freilich, dass ich auf das Vergnügen mich mit Ihnen zu unterhalten vollkommen verzichtet hätte. Dies eine aber steht fest, dass ich inhaltlich für alles, was ich sage, selbst wenn es |sich auf dem erbärmlichen Wege eines Klatsches weiterverbreitet, durchaus einzustehen in der Lage bin. Aber natürlich nur für das, was ich wirklich gesagt habe, nicht für das, was Misverstand, schlechtes Gedächtnis, Entstellung daraus zu machen belieben. Ich urteile stets nach eigenen Eindrücken und Erfahrungen; schon darum könnte es mir nie passieren irgend etwas nachzureden, was mir irgend ein Anderer hinterbracht hätte. Eine Bestätigung, wie Sie sie mir in den Mund legen wollen, könnte ich nie und nimmer ausgesprochen haben, schon weil mich in↓nach↓ meiner Kenntnis jedes Substrat dafür fehlte; und nicht der Dümmste oder Gemeinste meiner Widersacher wird mir jemals zumuten, dass ich über einen Menschen, so geringe Sympathie ich für ihn auch hegte, irgend etwas erfinden sollte, was von manchen Menschen ob mit Recht oder Unrecht als ehrenrührig angesehen werden könnte. Ihre Bemerkung, dass Sie meine Behauptungen geradeso wie die Ihren mit Bedauern zurückziehen, weise ich als deplaziert↓völlig unangebracht↓ zurück, und verbitte mir mit aller Ent|schiedenheit das, was Sie sich erlauben als Ihr Entgegenkommen zu bezeichnen; ebenso schüttle ich die Versicherung Ihrer Dankbarkeit von mir ab, auf die ich niemals irgend einen Anspruch erhoben habe. Nur aus Interesse für Ihr Talent habe ich die Manuscripte gelesen, die Sie mich baten mir vorlegen zu dürfen und ↓habe↓ versucht sie nach dem geringen Mass meines Einflusses schriftlich oder mündlich weiter zu empfehlen. Und wenn ich Ihnen die Empfehlung nicht zu geben vermochte, die Sie bei Ihrem letzten so reichhaltigen Besuche wünschten, eine Empfehlung für irgend ein Ministerium, so lag das nicht etwa daran, dass ich Sie für politische Dienste für unfähig hielte, sondern nur daran, dass mir die Verbindungen nach jener Richtung leider nicht zu Gebote stehen. Auch zu Gesprächen mit Ihnen habe ich mir gerne Zeit genommen und mich oft genug an manchen Ihrer kuriosen und boshaften Wendungen ergötzt. Aber absolut keine Zeit habe ich dazu mich um die abenteuerlichen Schicksale jener Gespräche in Ihrem Kopf und daraus entstehende Fol|gen zu kümmern. Und absolut keine Lust verspür ich mich auch nur eine Minute länger mit einem widerwärtigen Klatsch zu beschäftigen, in den, meines Wissens zum ersten Mal in meinem Leben, ↓mir durch↓ Ihre, ausschliesslich Ihre Schuld, mein Name hineingezerrt wurde. In den Ekel, den ich dieser Tatsache gegenüber empfinde lassen Sie mich heute meinen endgiltigen Abschied von Ihnen den Ausdruck meines lebhaften Bedauerns hinzufügen, dass sich die Türe meiner Wohnung Ihnen jemals aufgetan hat.

Hochachtungsvoll

Dr Arthur Schnitzler

Herrn Dr. Albert Ehrenstein, Wien.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 118
Beschreibung | Brief, 6 Blätter, 6 Seiten
Typografie | Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen und Unterschrift )

TEXTZEUGE 2

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.642,1
Beschreibung | Brief, maschineller Durchschlag
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung: »Ehrenstein« und Ergänzung: »auch« )

TEXTZEUGE 1

Signatur | IL, Jerusalem, The National Library of Israel, ARC. Ms. Var. 306 1 118
Beschreibung | Brief, 6 Blätter, 6 Seiten
Typografie | Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Korrekturen und Unterschrift )

TEXTZEUGE 2

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.642,1
Beschreibung | Brief, maschineller Durchschlag
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung: »Ehrenstein« und Ergänzung: »auch« )

Kommentar

nennen.] eigentlich »zu« nochmals eingefügt, aber die Doppelung analog zum richtig korrigierten Durchschlag behoben

Korrespondenzstück L02027

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 11. 9. 1911

|Aussee, 11. IX.

mein lieber Arthur

die traurige Nachricht fand ich, nach einigen trüben Andeutungen durch Freunde, heute morgens in der Zeitung – ſo war es unmöglich, zurechtzukommen, um dem Begräbnis Ihrer guten Mutter beizuwohnen.Daſs jemand nicht mehr iſt, iſt auch für den Fernerſtehenden unfaſsbar, ja es iſt, als antwortete das menſchliche Innere |auf die Zumutung, dies hinzunehmen, mit einer verdoppelten Lebhaftigkeit der Vorſtellung. So lebt Ihre Mutter für mich in dieſen Stunden – und immer wieder, nach 10 nach 15, nach 20 Jahren kommt für mich ein einſamer Spaziergang, eine ſtockende Arbeitsſtunde, in der ein Todter ſo völlig auflebt, dies iſt eines der Geheimniſſe unseres Innern.

Es iſt mir ein lieber Gedanke, daſs Sie nach der Qual dieſer Tage daran |gehen, ein dichteriſches Gebilde, in dem ſo viel Ihres ſtärkſten wahrſten inneren Lebens zuſammengedrängt iſt, auf die Bühne [zu] bringen. Daſs man auf dieſe Weiſe, ebenſo wie in den Kindern, irgend etwas von ſich weitergibt, gleichſam ans Unendliche weitergibt, iſt für mich eine von den Compenſationen. Es gibt noch geheimnisvollere, wenn man in das Myſterium des Lebens eindringt, wie es manchmal geſtattet, aber |nicht mitteilbar iſt. In den Tiefen der Arbeit liegen ſie und auch in den Tiefen des A↓a↓ufnehmenden Lebens, und ſind Ihnen bekannt wie mir. – Es ſcheint mir in manchen Momenten als das einzig Natürliche, jetzt zu Ihnen zu fahren und Tage bei Ihnen zu ſein. Ich thäte es augenblicklich, wären Sie auf dem Lande, wo ich wirklich andauernd bei Ihnen wäre.

Auch hält mich noch etwas zurück. Mein Vater war dieſen ganzen ſchweren Sommer in Wien, iſt jetzt bei uns und freut ſich auf eine kleine aufheiternde Reiſe nach Hamburg u. Kopenhagen, der ich auch meine Herbſtarbeitswochen zunächſt opfere. Wir treten ſie am 16ten von München aus an.

Von Herzen Ihr
Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »911« und beschriftet: »Hugo«
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »323«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »332«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 262.

Kommentar

Begräbnis] Dieses fand an eben diesem Tag, dem 11. 9. 1911 statt.

der … 16ten] quer am linken Rand der letzten Seite

von München aus an] weiter quer am rechten Rand der letzten Seite

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, [10.? 9. 1911]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, [26. 6. 1911]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Burckhard an Schnitzler, 12. 9. 1911
Nächster Brief in der Korrespondenz  Hofmannsthal an Schnitzler, 23. [9. 1911]

Korrespondenzstück L02032

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 25. 9. 1911

|Bad Tölz, den 25. IX. 1911.

LANDHAUS THOMAS MANN.

Sehr verehrter Herr Doctor:

Durch meinen Bruder, der zur Zeit bei uns wohnt, erfahre ich von dem Hinſcheiden Ihrer Mutter und möchte Sie bitten, den Ausdruck auch meiner herzlichen Teilnahme freundlichſt entgegenzunehmen.

Ich las mit großer Bewunderung Ihre ſo wunderbar gehobene Dichtung in der »Rundſchau« und erwarte mit freudiger Ungeduld die Münchner |Erſtaufführung Ihres neuen Stückes. Meinen Bruder ſehe ich ſchwer verſtimmt – und bin es mit ihm – über das Fehlſchlagen der Hoffnungen, die er auf sein Drama geſetzt hatte. Ich habe es erſt jetzt hier in der Korrektur geleſen und muß zum Mindeſten die Energie bewundern, mit der ein an weit ausladender Breite gewöhnter Romancier ſo viel Leidenſchaft und Schickſal in ein paar knappe Dialoge zuſammenzupreſſen vermochte. Gewiß, die Theaterdirektoren thun |höchſt Unrecht, das Stück zurückzuweiſen! Es mag ſein, daß die beiden ſpäteren Akte gegen den erſten an Bühnenwirkſamkeit zurückſtehen, aber dichteriſch genommen bringen ſie die eindringlichſten Dinge, und die ſchönſten Repliken ſind in ihnen enthalten. Und iſt es nicht ſchließlich ſo, daß eine dramatiſche Arbeit dieſes Autors ohne Weiteres aufgeführt werden müßte? Wäre das nicht eine ſelbſtverſtändliche Aufmerkſamkeit des Theaters gegen den Dichter der »Kleinen Stadt«? Entfällt da|bei für die Direktoren nicht jede künſtleriſche Verantwortung? Hoffentlich erkennt nun wenigſtens Frau Durieux in Berlin in der Leonie eine gute Rolle.

Mit den beſten Empfehlungen an Sie und Ihre Gattin,
ſehr verehrter Herr Doctor,

Ihr ergebenſter

Thomas Mann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Mann«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Druck 1

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 14–15.

Druck 2

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 196–197 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Kommentar

Erſtaufführung] Am 14. 10. 1911 fand die Uraufführung in mehreren Städten gleichzeitig statt.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 23. [9. 1911]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Mann an Schnitzler, 22. 11. 1910

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brandes an Schnitzler, 6. 10. 1911
Nächster Brief in der Korrespondenz:Mann an Schnitzler, 16. 10. 1911

Korrespondenzstück L02035

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 12. 10. 1911

|Wien, XVIII.
Sternwartestr. 71
12. X. 911

Lieber und verehrter Herr Brandes,

ich habe mich in der Angelegenheit des Frl. Prozor gleich an die Neue Freie Presse gewendet; hier das Resultat.

Sie reisen überall hin – nur nach Wien wollen Sie niemals kommen! Nun, vielleicht führt uns der nächste Sommer wieder nordwärts, und man sieht einander wieder. Es freut mich immer so sehr in Ihren Briefen zu lesen, daß Sie meiner |in Sympathie gedenken;– was Sie, mein verehrter und lieber Freund mir bedeuten – mir schon bedeutet haben, lang eh Sie von meiner Existenz wußten, das fühlen Sie wohl! Nur schade, daß man sich meist an diesem Wissen u Fühlen muß genügen lassen – und in so vielen vielen Jahren innerer Zusammengehörigkeit keine fünfzig Stunden miteinander verbracht hat!

– Ich bin nun mit den Proben meiner |neuen Tragikomödie »das weite Land« beschäftigt – am Sonntag ist die Première zugleich am Burgtheater, in Berlin, München, Hamburg, Frankfurt und noch etlichen andern Städten. Sie werden das Buch in diesen Tagen haben↓bekommen↓; hoffentlich werden Sie einige Freude daran haben.

– Der schwarze Rand dieses Blattes besagt, daß meine Mutter gestorben ist. Es sind nun fünf Wochen her – nach einer |Lungenentzündung, von der sie gar nichts verspürte (sie glaubte im Sanatorium eine Mastkur zu gebrauchen,) ist sie ruhig eingeschlafen für ewige Zeit. –

Leben Sie wohl, erhalten Sie mir Ihre Freundschaft, und lassen Sie uns ein Wiedersehen in guter Gesundheit erhoffen.

Herzlichst der
Ihre

ArthurSchnitzler

Meine Frau grüßt Sie. Auch sie möchte so gern wieder einmal Georg Brandes sehen!

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung | Brief, 1 Blatt (Briefpapier mit Trauerrand), 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »Schnitzler« und »Arthur Schnitzler«, nummeriert: »32.« und mehrere Unterstreichungen

Kommentar

Resultat ] Ein Interview mit Grete Prozor enthält: [O. V.:]: Ibsen in Frankreich. In: Neue Freie Presse, Nr. 16933, 12. 10. 1911, Morgenblatt, S. 10.

Korrespondenzstück L02040

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 19. 10. 1911

|Kopenhagen (nicht Havnegade)
19 Oct 11

Mein verehrter Freund

Ihr Schauspiel und Ihr Brief haben mir beide tief bewegt. Der Brief, weil er so herzlich war und weil ich, seit lange von allerlei Unglück und Missgeschick verfolgt, für Herzlichkeit sehr empfänglich bin, das Schauspiel, weil es mir das Werk eines Meisters scheint, vollreif.

Diese Menschen, die Sie dort darstellen, stehen uns vor Augen als wirkliche Individualitäten, voll und rund und originell, mit Eigenschaften und Eigenheiten, die ein Ensemble ausmachen. Die Nebenfiguren wie Natter, oder die amüsant Karikierten, wie Rhon und Serknitz, sind nicht weniger unvergesslich als die tiefsinnig studierten und räthselvollen wie Friedrich, Genia und die eine ganze Seele, Erna. |Ich würde nichts darüber schreiben können, das etwas hinzufügte an die Wirkung, und nichts, das irgend etwas erklärte, denn alles erklärt sich von selbst.

Sie lieben es, die Nebentriebe und Nebenpassionen zu verfolgen, die Sprünge und Seitensprünge des Gefühlslebens, alles Getheilte, das von dem Hauptstamm sich ablöst, auszubreiten. Die Welt, so gesehen, ist auf eine specielle Weise traurig. Meiner Gefühlart nach wäre, um das Bild zu supplieren, auch das Erhebende, das ab und zu, wenn auch sehr selten, uns begegnet, ich meine: das, was das Leben erträglich macht, auch mit in Rechenschaft zu ziehen.Ich bin, glaub ich, im Ganzen pessimistischer als Sie, aber dennoch empfind ich einige Ruhepunkte, und man muss das, soll man sich nicht tödten. Man muss z. B. Jemand vertrauen können; |in der hier vorgeführten, sehr reichen und schillernden Welt, ist aber jedes Vertrauen unmöglich; alle arbeiten sich von ihren Neigungen und Bänden los.

Haben Sie Dank, dass Sie sich um das mir unbekannte Frl. Prozor bemühten, und dass Sie ihr so nützlich waren.

Sie irren sich wenn Sie glauben, ich möchte nicht gern nach Wien kommen. Im Gegentheil Wien hat immer für mich eine grosse Anziehungskraft gehabt; ich habe dort sehr angenehme Stunden verlebt, besonders – es ist lange her – in 1885, als ich den alten Gompertz kennen lernte. Später einmal, ich weiss nicht wann, es ist wohl 20 Jahre her, luden Sie sich zu mir ein, und es war bei Ihnen eine Herrengesellschaft spät Abends, wo viele, die später berühmt ××× geworden, zusammen waren: Hoffmannsthal, Wassermann, und andere. Sonst habe ich in Wien nur bei Gompertz Menschen gesehen. Ich kenne |ja Niemand dort.Aber ich bin in der Regel wie in einem Schraubenstock; ich kann nicht fort, wenn ich wollte, was zu weitläufig zu erklären ist. Leichter zu erklären ist, dass ich eigentlich nie Geld zu meinen Reisen habe. Aus Deutschland bekomme ich nie einen Pfennig, habe dort seit lange nicht einmal mehr einmal einen Verleger und stehe mit keiner Zeitung in Verbindung. In Dänemark verdiente ich durch ein Buch im Jahr 10375 Kronen, aus England bekomme ich als Royalty für ein Dutzend Bände jährlich 400 Kronen. – Ihre Einnahmen werden sich glücklicherweise anders gestalten.

Ich habe das Glück gehabt, meine Mutter etwas länger zu behalten als es Ihnen gestattet wurde. Die Mutter ist ja vielleicht das einzige unbedingt sichere, das wir zum Vertrauen haben, um so unersetzlicher. Sie müssen jetzt 50 Jahre alt sein, ich bin in wenigen Monaten 70, deshalb einigermassen isolirt, obwohl mein Temperament dasselbe geblieben.

Ich drücke Ihre Hand in alter Ergebenheit

Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »Brandes«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »37«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 102–104.

Kommentar

Herrengesellschaft] Brandes dürfte auf den 22. 3. 1900 anspielen, wenngleich Hofmannsthal im Tagebuch nicht explizit genannt ist.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Mann an Schnitzler, 16. 10. 1911
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Brandes, 12. 10. 1911

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Salten, 20. 10. 1911
Nächster Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, vor dem 2. 12. 1911

Korrespondenzstück L02049

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, vor dem 2. 12. 1911

|Georg Brandes

Verehrter Freund, lieber Arthur Schnitzler. Frau Helene Heyman wünscht von mir bei Ihnen introducirt zu werden. Sie können der Dame vollständig vertrauen. Deutsch geboren versteht und schreibt sie Dänisch mit vollkommenster Sicherheit.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3446,3
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Kommentar

Helene Heyman ] Die undatierte Karte geht dem Brief von Helene Heyman voran (Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3446,1): »Kopenhagen, Rosbæksvej Strandvej 2./12 1911 / Sehr geehrter Herr Schnitzler! / Ich bitte Sie zu entschuldigen, dass ich mich, ehedem ich Ihnen vollständig fremd bin, an Sie wende mit der Vorfrage Ihr neuestes Werk »Das weite Land« auf dänisch übersetzen zu dürfen, und es womöglich hier am königlichen Theater zur Aufführung zu bringen. / Herr Professor Georg Brandes hatte die grosse Freundlichkeit mich bei Ihnen zu introducieren, da ich ja nicht erwarten konnte, dass Sie einer Fremden Ihre Arbeit anvertrauen wollten. |Ich darf wohl hinzufügen, dass ich eine grosse Verehrerin Ihrer Werke bin, besonders »Der Weg ins Freie«, hat mich aufs höchste interessiert und gefesselt. Alle Menschen, die in dem Roman vorkommen, standen Einem geradezu nahe, man fühlte mit ihnen. Die grösste Lust hatte ich schon damals an Sie zu schreiben und Ihnen zu erzählen wie ganz anders das Verhältnis zwischen Christen und Juden hier ist, es giebt wirklich nur wenig richtigen Antisemitismus hier, man merkt ihn jedenfalls sehr selten. Aber die Juden hier sind auch sehr ver|nünftig, gemischte Ehen gehören zur Tagesordnung, und sie sind nicht auf pekuniären Vorteil taxiert. Im Verkehr mit Christen wird die Religionsfrage so wenig wie möglich berührt, während gerade die deutschen und österreichischen Juden immer und ewig auf dies heikle Thema zurückkommen, und dadurch die Kluft zwischen den Rassen nur erweitern. / Ich selbst bin Rheinländerin und kam als ganz junges Mädchen hierher, und bin nun schon 17 Jahre hier verheiratet, also ich kann den Unterschied nur |zu gut merken. / Entschuldigen Sie, dass ich so frei war mich an Sie zu wenden, hoffentlich wird Ihre Antwort eine günstige für mich sein. / Mit vorzüglicher Hochachtung zeichnet / Ihre ergebene / Helene Heyman.«

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler, Schnitzler an Beer-Hofmann, 1. 12. 1911
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, 19. 10. 1911

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, [1912?]
Nächster Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, Schnitzler, 3. 2. 1912

[L02054]

Arthur Schnitzler an Stefan Großmann, 12. 2. 1912

|12. 2. 1912.

Sehr geehrter Herr Grossmann.

Ich sage Ihnen besten Dank für die freundliche Mitteilung, dass Sie Ihre Meinung über »Das weite Land« in einer dem Stück so günstigen Weise geändert haben. Da Sie schon dem privaten Eingeständnis Ihres Irrtums eine, wie Sie sagen, erleichterte Viertelstunde verdanken, kann ich mir wohl denken, wie befreit Sie aufatmen werden, wenn Sie allen denjenigen, |denen Sie aus Ihrem ersten Eindruck kein Hehl machten, den vertrauensvollen Lesern Ihrer Kritiken, auch Ihr heutiges, wie ich nicht zweifle, endgiltiges Urteil, zur Kenntnis gebracht haben werden. Ja, fast dünkt mich, daß Ihre Leser begründetere Ansprüche auf eine solche Richtigstellung erheben dürfen als der Autor selbst, der sie nur als eine besondere und von Kritiker-Seite wahrhaft ungewohnte Liebenswürdigkeit betrachten darf.

Verbindlich grüßend
Ihr sehr ergebener

Versandweg

Versendet

12. 2. 1912
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[12. 2. 1912 – 16. 2. 1912?]
Stefan Großmann
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.896

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( »Großmann«, Unterstreichungen )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1875–1912. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 691–692.

Druck 2

Neue Zürcher Zeitung, Nr. 91/92, 9. 1. 1966, S. 4.

< Blättern in der Korrespondenz Grossmann >

[L02074]

Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 12. 6. 1912

|Rodaun 12. VI 912

mein lieber Arthur

den fünfzehnten Mai, von Perugia nach Rom fahrend, ſtundenlang ſtill neben dem Chauffeur, habe ich mit rechter Herzlichkeit an Sie gedacht und aus den vielen Jahren unſerer Freundſchaft iſt unzählbar Vieles an mir vorübergeflogen, Augenblicke die Ihnen wohl entſchwunden ſind und in welchen mir Ihr Weſen oder wie ſoll ich’s nennen: das Gefühl des Lebens, vermittelt durch das Geſicht eines Menſchen, durch einen Blick aus den Augen des andern – ſehr nahe kam und die ich nie verlieren werde, ſolange ich lebe. Viele Menſchen ſind mir ſeitdem nahe gekommen, auch jetzt noch bin ich nicht abgeſtumpfter, nicht unempfänglicher für die Annäherung eines Menſchen, aber das kann mir wohl nie wiederkommen, was damals die Verknüpfung mit Ihnen und Richard zuerſt mir ſchenkte. Für mich ↓vor allem↓ war es ein Augenblick, deſſen |gleichen nie wiederkommen konnte. Frühreif und doch unendlich unerfahren trat ich aus der abſoluten Einſamkeit meiner frühen Jugend hervor – da waren Sie für mich nicht nur ein Menſch, ein Freund, ſondern eine neue Verknüpfung mit der Welt, Sie waren ſelbſt für mich eine ganze Welt – ſo genug verwandt meiner eigenen, daſs ich alles darin leſen konnte wie ein ſchönes anziehendes Buch, genug fremd, daſs mich alles daran verwunderte, reizte, durch Geheimnis anzog, durch ſeine Miſchung von Trauer und Fröhlichkeit, von großer Schwere und geiſtiger Leichtigkeit bezauberte. Tauſende von Begegnungen haben ihr Gewicht in die gleiche Schale getan, Ihre Bücher ſind gekommen eins nach dem Anderen – und alles iſt geblieben wie in jenem erſten Jahr. Nie in dieſen zwanzig Jahren war es mir gleichgiltig Ihnen zu begegnen, nie habe ich mit Gleichgiltigkeit die Seiten in einem Ihrer Bücher umgewandt.

|Das große Glück und das unauflösliche Geheimnis, von einem Weſen, das zur gleichen Zeit lebt, gleichzeitig die rein geiſtige Einwirkung des Dichters und die menſchliche des Menſchen zu erfahren, – hinter jedem geiſtigen Product den Menſchen zu fühlen, deſſen Nähe mehr ſagt als die Zeilen enthalten können, – andererſeits das Hin- und Wieder des freundſchaftlichen Verkehrs, das dem Andern Abgeſchaute und Abgefühlte ſogleich in Kunſtwerken vergeiſtigt und erhöht wiederzufinden – dies iſt mir durch Sie widerfahren, und dies verbindet mich mit Ihnen in einer Weiſe die mir teuer iſt, ſo teuer daſs ich dies nicht in viele Worte auseinanderlegen könnte noch wollte, weder heute noch an einem ſpäteren Tag.

Meine Gedanken über dieſes Alles waren viel reicher an Umfang und an Tiefe, als ich es jetzt hier ausdrücken kann, aber eben darum war es mir ganz |unmöglich, ja ſelbſt in Gedanken fernliegend, Ihnen in eben dieſen Tagen zu ſchreiben. Ihrer Natur liegt alles Demonſtrative ſo fern, daſs Sie dies ohne weiteres verſtehen.

Hier her zurückgekommen, vor 5 Tagen, war das Packet von Fiſcher mit Ihren erzählenden Schriften das erſte, was mir in die Hand kam. Ich blätterte irgend einen Band auf, las da und dort eine halbe Seite, alles iſt mir ja ſo wohlbekannt, daſs ich die Erzählungen nach vorne und rückwärts im Flug ergänzte und alles berührte mich mit einer Vertrautheit als wäre es Ihr Geſicht das mir entgegenſähe und alles ſchien mir auch ſo unabgeschloſſen im ſchönen Sinn, ſo nach vorne und rückwärts deutend, ſo fragend und in mich hineinſchauend, wie ein Geſicht. Dann erſt ſchlug ich das vorderſte Blatt auf, das nun wirklich Ihr Geſicht enthält, woran ich Tauſend kleine Züge habe ſich bilden, ſich vertiefen ſehen, und das dieſe Züge auf kleinem Raum ſo treu und gefühlvoll wiedergibt, und unverſehens ſtürzten mir |Thränen aus den Augen, ein Weinen ſeltener Art, woran gar nichts ſchmerzliches, ſondern nur etwas vielverknüpfendes war.

Wie leben Sie, mein lieber Arthur, und wo leben Sie? Seid Ihr hier – wie ich es hoffe – dann kommt jetzt bald einmal zu uns, laßt dieſes eine Mal im Jahr nicht auch aus unſeren Gebräuchen verſchwinden –

Ich wäre ſehr froh über eine Karte oder einen Anruf. Jeder Tag iſt uns recht.

Von Herzen Ihr
Hugo.

Kommentar

fünfzehnten Mai ] Schnitzlers 50. Geburtstag.

Implizite Erwähnung

Geſicht] Arthur Schnitzler

Versandweg

Versendet

12. 6. 1912
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[13. 6. 1912 – 17. 6. 1912?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Hofmannsthal, Hugo von, HS.2023.30.1, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler/Kopien, HS.NZ85.1.5726,1-2

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Zusatz
Erwerb bei Stargardt, Frühjahrsauktion, Katalog 711, Los 83, 28.3.2023

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Hofmannsthal, Hugo von, HS.2023.30.1, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler/Kopien, HS.NZ85.1.5726,1-2

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Hugo«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 265–267.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L02084

Richard Dehmel an Arthur Schnitzler, 14. 8. 1912

|Blankenese b/Hamburg, 14. 8. 12.

Lieber Herr Schnitzler!

Professor Köster schreibt mir, daß Sie ihm Ihre Unterschrift zu dem anhängenden Aufruf nicht geschickt haben. Ich kann mir nicht denken, daß Sie es mit Absicht unterlassen haben. Es ist doch tatsächlich ein blödsinniger Unfug, daß soviel schönes Geld an Stümper verplempert wird, während sich tüchtige Leute als Schuldenmacher durchschinden müssen und dabei Zeit und Arbeitslust einbüßen. Ich meine, da muß Jeder, auf den die öffentliche Meinung hört, seinen Namen hergeben, um diese faule Wirtschaft endlich ändern zu helfen. Bitte schreiben Sie mir gleich eine zusagende Zeile, eh Sie’s wieder vergessen!

Mit einem sehr ergebenen Gruß
Ihr
Dehmel.

|Juni 1912.

Euer Hochwohlgeboren

wird zur Kenntnis gekommen sein, daß am 17. März ds. Js. eine Versammlung angesehener Schriftsteller in Berlin die Verwaltungsberichte der Deutschen Schillerstiftung geprüft und in sehr vielen Fällen die Verwendung der Stiftungsgelder als satzungswidrig befunden hat. Zugleich wurden die Unterzeichneten damit betraut, Schritte zu tun, die eine dauernde Abstellung dieses Mißstandes durchsetzen könnten.

Nach den Satzungen der Stiftung ist es ihr Hauptzweck, die verfügbaren Gelder als Ehrengaben an Schriftsteller zu verteilen, die einer Unterstützung bedürftig und würdig sind, »vorzugsweise an solche, die sich dichterischer Formen bedient haben«. Die Würdigkeit ist ausdrücklich dahin begrenzt, daß ein »Verdienst um die Nationalliteratur« vorliegen müsse. Tatsächlich aber sind in den letzten Jahrzehnten die Stiftungsgelder großenteils an literarisch wertlose Personen vergeben worden, während bedürftige Dichter und Schriftsteller, deren Wert heute weithin anerkannt ist, entweder gar keine oder ungenügende Unterstützung empfingen.

Wenn man erwägt, daß die Stiftung jetzt jährlich etwa 80000 Mark auszuspenden hat — im letzten Jahre waren es über 82000 —: dann fragt man mit Verwunderung, wieso sich ein deutscher Dichter von Bedeutung überhaupt noch in Not befinden kann. Was könnte man ausrichten mit so reichlichen Mitteln, wenn sie nicht immer wieder in kleinen Almosen an die breite Menge der Schwächlinge verzettelt würden, sondern in wirklich nennenswerten Ehrenspenden den stark Begabten zugute kämen! Man hat eingewendet, der Wortlaut der Satzungen erschwere die Austeilung größerer Spenden; aber die Erschwerung ist kein Hinderungsgrund und muß eben irgendwie überwunden werden. Es tut not, junge Kräfte, die sich bereits bewährt haben, vor Verkümmerung zu bewahren und den reifen die Ausdauer in der Durchführung ungewöhnlicher Pläne zu sichern.

Wir verkennen nicht, wie schwierig es ist, die jeweils Würdigsten auszuwählen, besonders in unsrer geistig vielspältigen Zeit, die immerfort neue Vorstöße nach den verschiedensten Richtungen macht. Wir möchten deshalb den Verwaltern der Stiftung bei dieser schwierigen Aufgabe an die Hand gehn; um aber nicht in den Verdacht zu geraten, daß wir einseitige Ziele verfolgen, ersuchen wir hierdurch eine große Anzahl namhafter Mitarbeiter am deutschen Geist, sich mit uns zusammenzutun und dem Verwaltungsrat Vorschläge zu |machen, wie das ihm anvertraute Nationalvermögen wohl am ersprießlichsten zu verwenden sei.

Unsre Absicht ist, den Zentralvorstand der Schillerstiftung zu ersuchen, daß er alljährlich eine gewisse Summe, und wäre es nur die Hälfte der auszuspendenden Zinsgelder, an einige wenige Schriftsteller, insbesondere Dichter, verteilen möge, die ein aus unserm Berufskreise zu ernennender Vertrauensmann (oder eine Gruppe von Vertrauensleuten) ihm jedesmal vorschlagen soll. Wenn die wenigen Persönlichkeiten, für deren Begabung wir vor der Mit- und Nachwelt die Verantwortung auf uns nehmen, je nach Bedürfnis Ehrengehälter von ausreichender Höhe und Dauer empfangen, so sichert das in der Tat ihre Schaffensfreiheit, oder später nötigenfalls ihren Ruhestand, zu ihrer und unsres Volkes Ehre. Der Rest der verfügbaren Zinssumme möge dann immerhin wie bisher den gewöhnlicheren Anwärtern in kleineren Gaben verabreicht werden.

Natürlich können und wollen wir nicht verlangen, daß sich die Verwaltung der Schillerstiftung unserm Urteil in bezug auf die Würdigkeit der vorzuschlagenden Schriftsteller ein für allemal unterwerfe. Wir wollen uns mit der Verwaltung vorerst nur darüber verständigen, ob sie grundsätzlich bereit sein würde, die Vorschläge unsres Vertrauensmannes (oder unsrer Vertrauensleute) regelmäßig entgegenzunehmen und wohlwollend zu erwägen. Die Verwaltung wird darauf um so eher eingehen, je mehr Namen von anerkanntem Wert unter unserm Antrag vereinigt stehen, und zwar gerade auch solche, die vielleicht Anspruch auf die Hilfsmittel der Stiftung haben.

Wenn Euer Hochwohlgeboren geneigt si nd, uns für diesen Zweck Ihre Unterschrift zur Verfügung zu stellen, so bitten wir Sie, Ihr Einverständnis binnen längstens vierzehn Tagen dem mitunterzeichneten Geheimen Hofrat Professor Dr. Köster kundzugeben, unter der Adresse: Leipzig-Gohlis, Schönhausenstraße 6.

Max Bernstein.
Richard Dehmel.
Albert Köster.
Wilhelm Schäfer.
Paul Schlenther.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.71.73
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Beilage | Druck, 1 Blatt, 2 Seiten, Antiqua
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet »Dehm«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Druck 1

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 221–222 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeHofmannsthal an Schnitzler, 5. 8. [1912]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzDehmel, Hauptmann, Wassermann an Schnitzler, 3. 12. 1909

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeBeer-Hofmann an Schnitzler, 17. 8. 1912
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Dehmel, 19. 8. 1912

[L02114]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 27. 2. 1913

|Dr. Arthur Schnitzler
Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

27. 2. 1913

Lieber und verehrter Freund.

Ihr Bild ist aus Paris eingetroffen, es ist ausserordentlich gelungen, hat uns grosse Freude gemacht und wir sagen Ihnen herzlichen Dank dafür.

Im »Merker« habe ich eben Ihren höchst anregenden Artikel über Theater in Deutschland gelesen. Dass meine neue Komödie »Professor Bernhardi« Sie so lebhaft interessiert hat, ist mir sehr lieb. Es ist über dieses Stück gar viel herumgeredet und – nicht immer bonafide – herumgeschwätzt↑ worden,↓ und auch Sie, verehrter Freund, sind wie speziell aus einer Ihrer Bemerkungen hervorgeht, über die Entstehungsgeschichte meines Stückes nicht ganz richtig informiert worden. Die Komödie behandelt nicht eigentlich »ein Lebensschicksal, wie es mein Vater erfahren hat, der Inhalt ist vielmehr frei erfunden. Mein |Vater hat wohl seinerzeit, mit Freunden zusammen, ein Krankeninstitut in der Art des Elisabethinums gegründet, hat es gegen mancherlei Anfeindungen mit Aufgebot seiner ganzen Begabung und Tatkraft, natürlich nicht ohne die Mithilfe ausgezeichneter Arbeits- und Kampfgefährten, zu hoher Blüte gebracht und musste insbesondere gegen Schlus seines Lebens von mancher Seite Undank und Kränkung erfahren; – aber wenn sein Ausscheiden aus dem von ihm gegründeten Institut vielleicht auch Einem oder dem Andern nicht unangenehm gewesen wäre, er ist keineswegs »hinausintrigiert« worden, ja, es ist sogar als Direktor des Instituts am 2. Mai 1893 gestorben. Uebrigens hat mein Titelheld, der »Professor Bernhardi«, von meinem Vater nur wenige Züge entliehen,und auch die anderen Figuren meines Stückes sind, mit der freilich unerlässlichen Benützung von Wirklichkeitszügen so frei gestaltet, dass nur Kunstfremde, an denen es natürlich |niemals mangelt, hier von einem Schlüsselstück reden k↑oö↓nnten. Meine Komödie hat keine andere Wahrheit als die, dass sich die Handlung genau so, wie ich sie erfunden, habe, zugetragen haben könnte, – zum mindesten in Wien zu Ende des vorigen Jahrhunderts.

Ich sende Ihnen diese Zeilen nach Kopenhagen, freilich ohne zu wissen, ob Sie jetzt schon zurück sind. Man schickt Ihnen den Brief wohl nach, sei es nach Paris oder anderswohin. Kommen Sie vielleicht über Wien, wenn Sie heimreisen? Oder wo sonst werden Sie im Frühjahr sein? Es wäre schön einander einmal im Süden zu begegnen.

Mit herzlichen Grüssen
Ihr

[handschriftlich:] ArthurSchnitzler

[maschinenschriftlich:] Herrn Georg Brandes, Kopenhagen.

Kommentar

Bild ] Es dürfte sich um die Fotografie handeln, die abgebildet ist in: Arthur Schnitzler: Sein Leben · Sein Werk · Seine Zeit. Hg. Heinrich Schnitzler, Christian Brandstätter und Reinhard Urbach. Frankfurt am Main: S. Fischer 1981, S. 73.

Artikel ] Georg Brandes: Theater und Schauspiele in Deutschland. In: Der Merker, Jg. 4, H. 3, 1. Februar-Heft 1913, S. 95–99.

Implizite Erwähnungen

Bild] [Georg Brandes]

Vater] Johann Schnitzler

Krankeninstitut] Allgemeine Poliklinik

Versandweg

Versendet

27. 2. 1913
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[28. 2. 1913 – 4. 3. 1913?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte ( zwei Streichungen, Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand auf dem ersten Blatt nummeriert: »34.«; das zweite Blatt datiert mit: »27/2 13«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 106–107.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 12–13.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02117]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 2. 4. 1913

|Ziſtersdorf, am 2. April 1913.

Hochverehrter Herr Doktor!

Das freundliche Intereſſe, das Sie seinerzeit meiner Komödie Die Geſchichte des Alî ibn Bekkâr mit Schams an-Nahâr und vor zwei Jahren dem Manuſkript der Komödie: Neidhard entgegenbrachten, ermutigt mich, hochverehrter Herr Doktor, neuerlich mit einer Bitte an Sie heranzutreten.

Ich habe in meiner ländlichen Abgeſchiedenheit kürzlich eine dramatiſche Studie zum Abſchluß gebracht, die ich Fatme nennen will. Es ſind vier Proſa-Akte von nicht allzu großem Umfange.

|Darf ich mir erlauben, hochverehrter Herr Doktor, Ihnen das Manuſkript, ſobald die Schreibmaſchinenabſchrift fertiggeſtellt iſt, einzuſenden?

Ich weiß, daß ich Ihre Güte und Zeit in unbilligem Maße in Anſpruch nehme; aber Sie waren bisher der Einzige, der ſich meiner annahm, und ich ſetze meine ganze Hoffnung in Ihre Güte.

Mit den ergebenſten Grüßen

Ihr

Robert Adam

(Bezirksrichter Dr Robert Adam
Pollak, Ziſtersdorf N. Ö.)

Versandweg

Versendet

2. 4. 1913
Adam, Robert
Zistersdorf

Empfangen

[3. 4. 1913 – 7. 4. 1913?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,5, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift] schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«

Schnitzler
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,5, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155

Beschreibung] Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift] schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,5, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 155

Beschreibung] Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie
Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02120]

Peter Altenberg und Georg Engländer an Arthur Schnitzler, [Mitte April] 1913

|Lieber lieber Herr Dr Arthur Schnitzler,

ein Verlorener, Zuſammengeſtürzter, unmittelbar nach einem paradieſiſchen Semmering-Jahr 1912, ein tiefſt Verzweifelter, wendet ſich an Sie als Menſchenfreundlichen und Dichter vor allem, dann als Kollegen und langjährigen litterariſchen Genoſſen – – – Hilfe, Rettung, Erbarmen, in einer ſo ſchauerlichen Situation, die noch nie, noch nie, noch nie, ein Dichter, ein Künſtler-Menſch erlitten hat! |Der ſüßen unentbehrlichen Freiheit beraubt, verbringe ich meine Tage u. Nächte in unermeſslichen Qualen, eingefangen, kontrollirt wie ein böſes gefährliches giftiges Reptil!

Hilfe, Errettung, Weg ins Freie!!!

Auch geht es mir ökonomiſch ſchlecht, und bitte ich Sie und Hofmannsthal um die mir |zugeſagten 20 Kr. monatlich ſeit November 1912, da ich gerade damals zuſammenbrach und nicht mehr denken konnte!

Hilfe, um Gotteswillen, ehe ich ganz zerſtört bin!

Ich möchte auf dem Semmering ruhig vegetiren, in Freiheit und Frieden! Hilfe von Bruder-Seelen! Dichter, Künſtler, Menſchen, helft mir!!!

Peter Altenberg

|Adreſſe: XIII/12 Villa Austria

Leſen Sie mein letztes Buch:

»Semmering 1912«

und denken Sie, wie dem Autor zumute iſt, der nun wie ein wildes Tier eingeſperrt ſchmachtet, ſeit 5 Monaten!!!

Ihr

PA

|[handschriftlich Georg Engländer:] Zur Aufklärung. (Diskret!)

Sehr geehrter Herr.

Am 10 Dec. v. J. mußte ich meinen Bruder in einem erbarmungswürdigen Nerven-Zustand auf den Steinhof überführen.

Nun erſt ſeit 3 |Wochen kommt er allmählich zum Bewusstsein & iſt empört über den Zwang den Ärzte & Pfleger auf ihn ausüben & will durchaus entfliehen. Ärztliche |Freunde finden aber auch jetzt noch ſeinen Kopf & Nervenzustand ſo labil daſs ſie auch nur einige Tage Freiheit ſchon für ſeine Gesundheit als katastrophal befürchten.

Hochachtend

G. Engländer

III Seidlgasse 23.

P.S. Seine Correſp. wird mir von der Anstalt offen zugeſandt!!

Kommentar

Hilfe, … Freie] Vermutlich Mitte April 1913 schrieb Altenberg an Hermann Bahr und, separat, an dessen Gattin Anna Bahr-Mildenburg (Korrespondenz von Peter Altenberg an Hermann Bahr (1895–1913). Hgg. Heinz Lunzer, Victoria Lunzer-Talos. In: Jeanne Bennay, Alfred Pfabigan, Hgg.: Hermann Bahr – Für eine andere Moderne. Bern: Peter Lang 2004, S. 249-262, hier S. 259–262.) In Folge dessen schrieb Bahr am 16. 4. 1913 an Schnitzler über den »verworrenen Brief«. Dieser antwortete zwei Tage später, er habe gleichfalls einen Brief Altenbergs erhalten. Die sprachliche Entsprechung von Formulierungen, wie »Hilfe, Errettung, Erbarmen!!!« an Bahr legen die zeitliche Unmittelbarkeit der beiden Korrespondenzstücke an Bahr und Schnitzler nahe.

Adreſſe] Hier wechselt die Schreibrichtung und das Blatt ist entlang des Mittelfalzes beschrieben.

Villa Austria ] Pavillon der Landesnervenheilanstalt Am Steinhof.

Implizite Erwähnung

Weg ins Freie] Der Weg ins Freie. Roman

Versandweg

Versendet

[Mitte April] 1913
Peter Altenberg
Georg Engländer
Wien

Weitergeleitet
Wien
Empfangen

[15. 4. 1913 – 19. 4. 1913?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2, GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift erstes Blatt beschriftet: »Altenberg« und datiert: »April 1913«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »14«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2, GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 2

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Engländer« und datiert: »1914/1915«

Editorischer Hinweis
Die Hinzufügung dieses Blattes zum Korrespondenzstück erfolgt in Abgleich mit einem Brief Altenbergs und Engländers an Bahr (Briefwechsel Bahr/Schnitzler, 480–481), der offensichtlich zeitnah entstand. Zudem ist aus dem Inhalt erkenntlich, dass es sich nicht um ein eigenständiges Schreiben handelt.

Druck 1

Kurt Bergel: Arthur Schnitzlers unveröffentlichte Tragikomödie Das Wort. In: Studies in Arthur Schnitzler. Centennial Commemorative Volume. Hgg. Herbert W. Reichert und Herman Salinger. Chapel Hill: University of North Carolina Press 1963, S. 22 (UNC Studies in the Germanic Languages and Literatures, 42).

< Blättern in der Korrespondenz Altenberg >

Korrespondenzstück L02128

Arthur Schnitzler an Peter Altenberg, 22. 4. 1913

|22. 4. 1913.

Lieber Peter Altenberg.

Gestern habe ich also Ihren Bruder gesprochen und ihm erklärt, dass Sie meiner Ueberzeugung nach die Anstalt gerade so gut noch in dieser Woche als später verlassen könnten, da ja die Möglichkeit, dass Sie sich in vollkommener Freiheit dem Alkohol wieder allzu sehr ergeben, in drei oder vier Wochen keine wesentlich geringere sein dürfte als heute oder morgen. Er scheint nun auch durchaus geneigt Sie schon in wenigen Tagen aus dem Sanatorium zu nehmen, möchte aber gern, was auch ich sehr vernünftig finde, dass Sie wenigstens die erste Zeit auf dem Semmering noch nicht in einem Hotel, sondern eventuell im Kurhaus bei Dr. Hansy zubrächten. Sollte das aber nicht durchführbar sein, so wäre er wohl auch mit dem Vorschlag einverstanden, den Sie mir selbst gemacht haben: für die ersten Tage den Ihnen sympathischen Wärter auf den Semmering mitzunehmen |so dass doch ein gewisser Uebergang, der auch Ihren jetzigen Aerzten wünschenswert erscheinen dürfte, von der Anstaltsbehandlung zum Leben in vollkommener Freiheit geschaffen würde. Ihr Bruder ist es nun einmal, der die volle Verantwortung für Sie übernehmen muss. In seinem Interesse liegt es gewiss nicht, dass Sie noch länger in der Anstalt verbleiben; wenn nun gewisse eher formelle Forderungen noch erfüllt werden müssen, so verlieren Sie doch darüber nicht die Geduld; es handelt sich ganz bestimmt nur mehr um wenige Tage. Brauchen Sie noch weiterhin meine Intervention eventuell bei Herrn Primarius Richter, so stehe ich Ihnen ganz zur Verfügung.

Mit herzlichem Gruss
Ihr

Herrn Peter Altenberg, Wien.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.237
Typ | Brief
Beschreibung | Durchschlag, 2 Blätter, 2 Seiten
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( Beschriftung: »Altenbg«, »K[opie]«; Unterstreichungen )

Druck 1

| Kurt Bergel: Arthur Schnitzlers unveröffentlichte Tragikomödie Das Wort. In: Studies in Arthur Schnitzler. Centennial Commemorative Volume. Hgg. Herbert W. Reichert und Herman Salinger. Chapel Hill: University of North Carolina Press 1963, S. 22–23 (UNC Studies in the Germanic Languages and Literatures, 42).

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Das Wort. Tragikomödie in fünf Akten. Fragment. Hg. Aus dem Nachlaß hg. und eingel. von Kurt Bergel. Frankfurt am Main: S. Fischer 1966, S. 11.

Druck 3

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 19–20.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Altenberg an Schnitzler, [20.? 4. 1913]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Altenberg an Schnitzler, [20.? 4. 1913]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 22. 4. 1913
Nächster Brief in der Korrespondenz:Engländer an Schnitzler, 25. 4. 1913

[L02129]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 22. 4. 1913

|Dr. Arthur Schnitzler22. 4. 1913.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Lieber Hermann.

Ich habe nun Altenberg, seinen Bruder und seinen Arzt gesprochen und glaube ein klares Bild von der ganzen Sache zu haben. Altenberg ist vor zirka 4–5 Monaten wegen eines akuten alkoholischen Irreseins nach Steinhof gebracht worden. Die schweren Erscheinungen, Verfolgungsideen etc., die, erst in der Anstalt selbst auftraten, dürften (was mir ärztlicherseits allerdings nicht gesagt wurde) auf die plötzliche vollkommene Abstinenz zurückzuführen gewesen sein (die man jetzt, ich weiss nicht recht warum, statt der früher geübten allmählichen Entwöhnung in vielen Fällen anwendet). Ich habe Altenberg geistig frischer gefunden als seit langer Zeit, nur eben sehr erregt, weil er schon gerne auf den Semmering möchte. Freilich besteht die Gefahr, besser die Sicherheit, dass er ohne ärztliche Aufsicht sofort wieder zu trinken und bald auch wieder alkoholisch |zu exzedieren anfängt. Diese Gefahr wird aber gerade so wie heute in acht Tagen, in vier Wochen und in einem halben Jahr bestehen. Dazu kommt, dass seine steigende Erregung wegen der Internierung in Steinhof seinem allgemeinen Zustand kaum förderlich sein dürfte. Dies alles habe ich auch Peter Altenbergs Bruder gesagt, und da auch der Chefarzt gegen P. A.’s Entlassung nichts einzuwenden hat, wenn der Bruder die Verantwortung übernimmt, (man muss allerdings fragen, wofür?), so dürfte P. A. in wenigen Tagen die Reise auf den Semmering antreten können. Der Bruder möchte nur, was ich sehr vernünftig finde, dass P. A. wenigstens anfänglich nicht im Hotel, sondern im Kurhaus, also unter recht bescheidener ärztlicher Aufsicht wohne. Für den Fall, dass sich das nicht durchführen liesse, wäre auch die Begleitung durch einen Wärter in Erwägung zu ziehen. P. A. möchte selbst sehr gern seinen Wärter aus dem Sanatorium für ein paar Tage mitnehmen, wenn dem nicht, wie es den Anschein hat, von Seiten der Anstalt Schwierigkei|ten entgegengesetzt würden. Es hat meiner Ansicht nach wirklich keinen Sinn Peter Altenberg länger in Steinhof zu halten, wenn auch kaum zu bezweifeln ist, dass nach einiger Zeit ihm ein neues Delirium und wahrscheinlich eine neuerliche Internierung, die ja dann der Umgebung wegen nicht zu vermeiden ist, bevorstehen dürfte. Von den Degenerationserscheinungen, die man nach allerlei Gerüchten hätte befürchten können habe ich bei Altenberg nicht das Geringste bemerkt, und ich glaube, wenn auch vielleicht die plötzliche Abstinenz zu Beginn der Anstaltsbehandlung nicht ausschliesslich von Vorteil ↑war, dass der Aufenthalt im Ganzenfür ihn gewesen war↓, – die geänderte Lebensweise im weiteren Verlauf und alles was damit zusammenhängt hat ihm sicher nur gut getan. Was natürlich kein Anlass ist den Aufenthalt ohne Notwendigkeit zu verlängern.

Herzlichen Gruss
Dein

[handschriftlich:] Arthur

[maschinenschriftlich:] Herrn Hermann Bahr, Salzburg.

Kommentar

nun … gesprochen] am 20. 4. 1913

exzedieren] übertreiben

plötzliche ] handschriftliche Unterstreichung

Implizite Erwähnungen

Bruder] Georg Engländer

Arzt] Karl Richter

Versandweg

Versendet

22. 4. 1913
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[23. 4. 1913 – 27. 4. 1913?]
Hermann Bahr
Salzburg

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23393 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/4

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Korrekturen, Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
Lochung

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23393 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/4

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: Bleistift, deutsche Kurrentschrift ( Streichung »dass der Aufenth.« )

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 20–22.

Druck 2

22. 4. 1913. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 110–111 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 484–485.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L02136]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 7. 5. 1913

|Ziſtersdorf, am 7. Mai 1913.

Hochverehrter Herr Doktor!

Nehmen Sie meinen herzlichen Dank für die freundlichen Zeilen, welche die Rückſendung des Manuſkripts begleiteten.

Trotz ihrer kann ich die Befürchtung nicht abwehren, daß meine krauſe und, wie ich einſehe, mißratene Studie Ihren Beifall nicht gefunden habe. Ich begreife ſehr gut, daß ſie Ihren Künſtlerſinn, deſſen wunderbare Reife ich zuletzt in der Frau Beate bewundern durfte, geradezu beleidigt haben muß.

Vielleicht iſt es mir noch vergönnt, künftighin wieder einmal mit einem ausgeglichenen Produkt vor Sie hinzutreten.

Genehmigen Sie, hochverehrter Herr |Doktor, den Ausdruck meiner unbegrenzten Verehrung und meines Dankes!

Ihr ergebener

Robert Adam

Implizite Erwähnung

Manuſkripts] Fatme

Versandweg

Versendet

7. 5. 1913
Robert Adam
Zistersdorf

Empfangen

[8. 5. 1913 – 12. 5. 1913?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,7, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Adam«

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,7, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,7, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 166

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02138]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 15. 5. 1913

|Ziſtersdorf, am 15. Mai 1913

Hochverehrter Herr Doktor!

Nehmen Sie meinen herzlichſten Dank für Ihren liebenswürdigen Brief!

Sie haben mir damit allen bitteren Kleinmut, der mich befallen hatte, vom Herzen genommen und mich ermuntert, fröhlich weiterzuarbeiten, an meinen poetiſchen Ver|ſuchen und dadurch an mir ſelbſt, unbekümmert um äußeren Erfolg, nur dem Drang meiner Eingebungen und Ideen folgend, um ſchließlich einmal das große reine Kunſtwerk ſchaffen zu können, das mir vorſchwebt.

Ich danke Ihnen aus vollem Herzen!

Ihr ſehr ergebener

Robert Adam

Versandweg

Versendet

15. 5. 1913
Robert Adam
Zistersdorf

Empfangen

[16. 5. 1913 – 20. 5. 1913?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,6, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168

Typ: Briefkarte

Beschreibung: , , ,

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift beschriftet: »Adam«

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,6, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,6, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.266, 168

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02139

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 22. 5. 1913

|BAD TÖLZ, DEN 22. Mai 1913.

LANDHAUS THOMAS MANN.

Verehrter Herr Doctor:

Ihre wundervolle Sommergeſchichte, von der mir ein Exemplar in Ihrem gütigen Auftrage zugeſandt wurde, habe ich geſtern Abend in großer Bewegung beendigt. Sie wird mich noch lange feſthalten und beſchäftigen. Die heutige Kunſt verſteht ſich ja im Ganzen nicht ſchlecht auf »Stimmung«; aber einen Fall, wo Stimmung ſich dermaßen unerbittlich, fürchterlich, verhängnishaft verdichtet, wie hier bei Ihnen, – den gibt es, glaube ich, auch heute |nicht zum zweiten Mal. Ich werde nicht müde, auch bei geſchloſſenem Buche die Dichtigkeit und magiſche Unzerreißbarkeit dieſes erotiſchen Kunſt- und Schickſalsgeſpinſtes zu prüfen und zu bewundern und bitte Ihnen meinen tiefen Reſpekt ausdrücken zu dürfen vor Ihrer großen Zaubermacht. Der Schluß geht mir beſtändig nach. Trotz feinſter, vielfältigſter Vorbereitung – iſt er möglich ſo oder iſt er es nicht? Auf jeden Fall iſt er überwältigend ſchön.

Ich habe die Überraſchung, zu ſehen, daß mein »Tod in Venedig«, bei deſſen Herſtellung ich |auf garnichts hoffte, ſehr warm aufgenommen wird. Bis auf einen giftigen Angriff des Herrn Kerr, hinter deſſen tänzeriſchem Pamphletchen gegen mich ſich freilich viel Charakter-Elend verbirgt, habe ich faſt nur ſehr Ehrenvolles darüber gehört. Und daß die erſte Beruhigung vom Autor der »Frau Beate« kam, darüber bin ich nun wieder beſonders glücklich.

Mit den beſten Empfehlungen an Sie und Ihre Gattin, verehrter Herr Doctor,
Ihr ergebenſter

Thomas Mann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Thomas Mann«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Druck 1

| Thomas Mann: Briefe 1889–1936. Hg. Erika Mann. Frankfurt am Main: S. Fischer 1961, S. 102.

Druck 2

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 16–17.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeAdam an Schnitzler, 15. 5. 1913
Vorheriger Brief in der KorrespondenzMann an Schnitzler, 8. 12. 1912

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeBeer-Hofmann an Schnitzler, 5. 7. 1913
Nächster Brief in der KorrespondenzMann an Schnitzler, 27. 8. 1917

[L02168]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 28. 3. 1914

|Wien, 28/3 914

mein lieber Hugo, ich danke Ihnen ſehr für Ihre Gratulation zum Raimundpreis; und will Ihnen für alle Fälle gleich ſagen, daſs Sie mir gewiſs nicht zum Schatten geworden ſind und es niemals werden können. Wenn unſre Beziehungen ein wenig loſer geworden ſind, oder beſſer geſagt, ſich ↓eben↓ in einer loſeren Epoche befinden, ſo iſt daran wohl mehr äußeres als inneres ſchuld, imm und daſs Sie eher geneigt ſind, nach mir zu rufen als ich nach Ihnen liegt wohl hauptſächlich daran, daſs Sie oft »ſowieſo« nach Wien kommen, ich aber nie »ſowieſo« nach Rodaun – ferner daran: daſs wir’s uns beide, wohl aus unſrer Natur heraus ſo und nicht anders eingerichtet haben. Und ſo käm ich jetzt wohl auch auf den Semmering – wenn mir die Wetterverhältniſſe um dieſe Zeit oben nicht ſo unangenehm wären. Ändert ſichs noch beträchtlich, ſo meld ich mich vielleicht. Andernfalls möcht ich Sie im Thal ſo bald es angeht, ſehn; denn ich glaube, |Sie haben das Bedürfnis mir von Ihrer neuen Arbeit was zu erzählen – und ich rechne es wie Ihnen nicht unbekannt iſt, immer zu meinen beſten Stunden, wenn Sie ſich zu mir über Ihre Sachen ausſprechen. Und aus ſolchen Stunden ſcheiden wir, wie Sie wohl auch ſchon oft gefühlt haben, ſo in beſten Sinnen verbunden, daſs ein Auseinanderlaufen äußerer Lebenslinien für das weſentliche unſrer Beziehungen ↑hinauf↓ längre Zeit ↓hin↓ ohne Bedeutung, wenn auch oft mit einiger Wehmut zu empfinden bleibt. Im ganzen aber glaub ich, trotz aller Ehrfurcht vor dem Geſetz der Entwicklung, immer mehr an die Conſtanz der ↓menſchlichen↓ Beziehungen ↓ſo↓wie an die der Menſchen: was aus uns und aus andern wird, hat Ahnung längst vorausempfunden, und jeder Wolkendunſt unſrer Jugend, der ſich harmlos zu verziehen ſchien, kommt irgend einmal als Gewitter wieder. Von dieſem Ausflug ins Allgemeinere oder Halbwahre kehre ich in die Realität gerne wieder, wo ich Sie ſehr bald, und ich hoffe in beſſerer Stimmung als Ihr Brief mir vertraut, zu ſehn u ſprechen wünſche.

Herzlichſt Ihr
Arthur.

Versandweg

Versendet: |   | 28. 3. 1914
Schnitzler, Arthur
Wien

Empfangen: |   | [28. 3. 1914 – 1. 4. 1914?]
Hofmannsthal, Hugo von
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,147
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 273–274.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 36–37.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02181]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 12. 6. 1914

|Dr. Arthur Schnitzler12. 6. 1914.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Lieber Hermann.

Wie Dir ja bekannt ist war der »Reigen« bisher in Deutschland ein verbotenes Buch. Nun soll von dem Verlag J. Singer & Co., Berlin, eine Neuauflage veröffentlicht werden, deren Beschlagnahme vorauszusehen ist, und es kommt dem Verlag darauf an bei einem eventuell bevorstehenden Prozess etliche Gutachten zur Verfügung zu haben. Solche von Liszt, Lilienthal, Eulenburg, Simmel, Liebermann, Fulda liegen schon vor (in zum Teil ganz überraschend günstigem Sinne, muss ich sagen); und da der Verlag doch gern auch aus Oesterreich etwas in der Art möchte vorweisen können, so fiel mir ein, dass vor Jahren, als dir einmal die öffentliche Vorlesung des »Reigen« untersagt wurde, Burckhardt einen Rekurs eingebracht hat, der sich vielleicht noch in Deinem Besitze finden mag. Ich frage Dich nun, ob Du dem Verlag J. Singer, wenn er sich |mit entsprechender Bitte an Dich wenden sollte, jenes Schriftstück zu eventueller Benützung vor Gericht auszufolgen geneigt wärest?

Mit herzlichem Gruss
Dein

[handschriftlich:] Arthur

Kommentar

Neuauflage] Eine Titelauflage der Erstausgabe im Wiener Verlag, erschienen ohne Jahresangabe. Das heißt, dass Seiten des ursprünglichen Druckes verwendet werden, aber mit einem neuen Titel und Umschlag versehen sind. Selbst die Verlagswerbung deutet auf das ursprüngliche Erscheinen (»Im gleichen Verlag erscheint von Arthur Schnitzler«), ebenso die Hinweise auf die Auflage: »44.–46. Tausend«.

Gutachten] Die Briefe der Genannten und ein weiterer von Maximilian Harden finden sich in der Mappe B 128 in der Cambridge University Library (»Opinions on Reigen«).

Versandweg

Versendet

12. 6. 1914
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[12. 6. 1914 – 16. 6. 1914?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23395 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/5

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte ( Korrekturen, Unterschrift )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23395 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/5

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 43.

Druck 2

12. 6. 1914. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 113 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 3

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 494.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L02195]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 23. 8. 1914

|Kopenhagen
23 August 14

Verehrter und lieber Freund

Erst jetzt erhalte ich Ihren Schweizerbrief vom 3 August. Er war 20 Tage unterwegs.

Ich brauche kaum zu sagen, wie gerne ich etwas für Sie thun möchte. Sie wissen, wie lieb ich Sie habe und wie sehr ich Sie schätze.

Leider bin ich nicht der rechte Mann. Ich bin in der schwedischen Akademie ganz unbeliebt.

Erstens: Ich glaube nicht, dass der Schwede der Ihnen von Oesterreich sprach, wirklich etwas wusste. Jedes Jahr werden völlig unrichtige Gerüchte in Umlauf gesetzt. Die Eingeweihten dürfen nichts sagen. Der Preis wird 1914 gar nicht vertheilt, erst Frühling 1915. Man hat November abgeschafft, Juni eingeführt.

|Zweitens. Man fragt nicht speciell im Ministerium oder in der Akademie. Jedes Jahr haben alle Mitglieder einer Universität und alle Mitglieder der Akademien des Landes eine Stimme. So haben hier Universitätsprofessoren und Akademiemitglieder jeder eine Stimme.

Ich habe keine. Denn obwohl Ehrendoctor an schottischen Universitäten und Ehrenmitglied der amerikanischen Akademie der Wissenschaften und Künste, der italiänischen, der norwegischen, der Royal Society usw. bin ich nicht einmal ordinäres Mitglied der dänischen Akademie, noch angestellt an der dänischen Universität.

Bin also nie gefragt worden.

Drittens. Schon vor zehn Jahren schlugen viele fremde Schriftsteller (u. a. Anatole France) mich zum Nobelpreis vor; schon vor 9 Jahren schlug |die dänische Akademie der Wissenschaften mich einstimmig zum Nobelpreis vor und hat nie später einen anderen Vorschlag machen wollen. Die Schweden aber, die mich hassen, weil ich einen russischen Flüchtling, der in Stockholm gefesselt war, gegen Auslieferung schützte, haben erklärt, dass von mir nie die Rede sein konnte. So unpopulär bin ich dort. Sie sehen also, dass ich ganz ausser Lage bin, jemand offiziell zu empfehlen.

Viertens. Ich kenne indessen privat einige einflussreiche Mitglieder der Akademie und ich werde Ihnen schreiben.

Nur ist dies nicht der Moment. Kein Mensch in Schweden denkt an anderes als an den Krieg; das ganze Land ist zur Vertheidigung gegen Rusland gerüstet.

|Ich lernte im vergangenen Sommer einigermassen englisch reden, hielt im November–December mit viel Erfolg Vorlesungen in allen Städten Englands und Schottlands.Mai und Juni redete ich in Nordamerika, in New Haven, Chicago, Minneapolis und New York. An meinem letzten Abend in New York im Juni (93 % Fahrenheit) hatte ich das Comedy Theatre so voll dass über tausend Personen mit unverrichteteter Sache weggehen müssten.

Und nun haben wir den schrecklichen Weltkrieg. Ich möchte Untergang für Rusland, Rettung für Frankreich. Aber wer fragt nach unsern Wünschen! Meine Tochter hat einen jungen deutschen Artillerieofficier von 32 Jahren zum Gatten. Sie ist hier mit einem kl. Mädchen von 6 Jahren und einem kl. Jungen von 2 Jahren in grosser Angst für ihren Mann, den sie leidenschaftlich liebt.

Mein ehrerbietiger Gruss an Ihre liebe Frau Gemahlin.Ich bin Ihr treuer Freund

Georg Brandes

Implizite Erwähnungen

Ministerium] Ministerium für Unterricht

italiänischen] Società Italiana delle Scienze detta dei XL

norwegischen] Det Kongelige Norske Videnskabers Selskab

Tochter] Edith Philipp

Artillerieofficier] Reinhold Philipp

Mädchen] Gerda Philipp

Jungen] Georg Philipp

Gemahlin] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

23. 8. 1914
Georg Brandes
Kopenhagen

Empfangen

[24. 8. 1914 – 28. 8. 1914?]
Arthur Schnitzler
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift unterhalb des Datums wohl der Tag der Zustellung ergänzt: »am 10. 9. 14«

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »=42?«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 109–110.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02199]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 20. 10. 1914

|Dr. Arthur Schnitzler
Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

20. 10. 1914.

Lieber und verehrter Freund.

Erst heute danke ich Ihnen für Ihren Brief vom 23. August d.J., der immerhin schon am 10. September bei mir eingetroffen ist. Wie lächerlich muss Ihnen mein Schreiben aus Celerina erschienen sein, das schon mitten in den Stürmen des Weltkrieges bei Ihnen eintraf; kam es doch mir selbst schon am Tage, da ich es absandte, recht unzeitgemäss vor. Aber die Gründe, die mich bewogen es doch nicht zurückzuhalten habe ich Ihnen ja doch schon damals dargelegt↓,↓ und ich kann heute wirklich nur um Entschuldigung bitten, dass ich Sie in solcher Zeit überhaupt mit einem Privatwunsch bemüht oder wenigstens gelangweilt habe. Wenn aber auch Privatwünsche jetzt notwendig und gerne zum Schweigen verurteilt sind und jedes Privatinteresse irgendwie und irgendwo mit dem Allgemeininteresse verbunden scheint; es führt |doch jeder, ob er nun will oder nicht, auch seine Privatexistenz weiter und man gibt am Ende der Zeit auch etwas, indem man sich selber zu bewahren sucht, so weit es ohne Schaden für die Allgemeinheit möglich ist. Allzu viele sieht man heute, die in einem ins Leere gewandten Betätigungstrieb sich nutzlos verschwenden und Neigung zeigen sich einem äussern oder innern Beruf zu entfremden, innerhalb dessen, ↑beimdurch den↓ Versuch ruhiger Weiterarbeit, sie die Sache ihres Vaterlandes, wenn auch nur mittelbar, aufs Beste fördern könnten. Freilich ist ↓es eine sehr begreifliche↓die Sehnsucht von Vielen, die nicht gerade in der Front stehen, oder sonstwie zu Kriegsdienstleistungen herangezogen sind, am allgemeinen Schicksal in deutlicherer Weise teilzunehmen, als es sich durch Fortführung ihrer Friedensarbeiten offenbaren würde, und man kann sagen, dass auch auf diese Art heute viel Gutes, besonders auf dem Gebiete der Wohltätigkeit,geleistet wird.

Es ist sehr wahrscheinlich, dass |Dänemark, sowie die andern neutralen Staaten, mehr von dem für Deutschland und Oesterreich Ungünstigen als von dem Günstigen zu lesen bekommt. Wir sind hier jedenfalls immer wieder von Neuem starr über die ungeheuerlichen Lügen, die in der ausländischen Presse nicht nur von den Ereignissen im Feld, sondern auch von den inneren Zuständen unseres Landes verbreitet werden. Obwohl ich annehmen kann, dass Sie im Ganzen leidlich orientiert sein werden, so möchte ich Ihnen doch jedesfalls mitteilen, dass in Wien, im Gegensatz zu den Gerüchten von Teuerung und dergleichen, völlig geordnete Zustände herrschen, dass beinahe nirgends nennenswerte Preissteigerungen erfolgt sind, dass die ökonomischen ↑ZuständeVerhältnisse↓ hier nicht nur nicht schlechter, sondern besser sind als im vorigen Jahr, dass für die Arbeitslosen, deren Zahl, wie mir selbst ganz merkwürdig erscheint, in diesen Jahr nicht grösser sein soll als im vorigen, von öffentlicher und privater Seite ausreichend |gesorgt wird, dass alle Theater spielen, die meisten bei sehr gutem Besuch, und dass einem das ganze Elend des Kriegs eigentlich nur dort vor Augen tritt, wo die einzigen, bisher unbezweifelbaren Resultate desselben zu sehen sind, nämlich in den Spitälern, wo die Verwundeten liegen . . Aber auch von dort bringt man keineswegs ausschliesslich trübe Eindrücke nach Hause. Denn beinahe alle Soldaten und Offiziere, die vom Kriegsschauplatz nach Hause kommen, auch wenn sie sehr Grauenhaftes zu erzählen wissen, sind von grosser Zuversicht erfüllt, ja, sie waren es auch schon zu einer Zeit, wo die Stimmung der Bevölkerung in manchen Kreisen zu wünschen übrig liess. Aber auch das ist in den letzten Wochen, in denen durchaus gute, glaubwürdig gute Nachrichten bei uns eintreffen, anders geworden und diese Hoffnungsfreudigkeit ist im äussern und innern Leben unserer Stadt nicht zu verkennen.

Ich wünschte sehr zu erfahren, ob |Sie von Ihrem im Feld stehenden Schwiegersohn Gutes hören. Was uns bisher die Feldpost bisher gebracht hat, so weit es sich auf persönliche Bekannte und Freunde bezieht, ist von beruhigender Art gewesen.

Vor Voraussagen wollen wir uns hüten; unsere Wünsche sind zu selbstverständlich, als dass wir sie erst aussprechen müssten. Und doch, wieviel Unheil, nicht nur für Schuldige, sondern auch für Unschuldige flehen wir, nicht einmal ganz gedankenlos, durch unsere Wünsche herab. Ja, nach den Einrichtungen dieser Welt ist sogar zu befürchten, dass mancher von den Allerschuldigsten ganz ohne Strafe ausgehen wird. Aber ziemt es sich ↓denn↓ in dieser überwältigend grauenhaften Epoche derartige Worte ↓wie↓ Schuld, Strafe, Verantwortung, zu gebrauchen↑, a? A↓lles Philosophische und Ethische verlischt im Sturmhauch der Geschichte.

Bitte schreiben Sie mir bald wie es Ihnen geht. Meine Frau und ich grüssen Sie herzlichst
[handschriftlich:] Ihr

Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Schwiegersohn] Reinhold Philipp

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

20. 10. 1914
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[20. 10. 1914 – 24. 10. 1914?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( fünf Sofortkorrekturen, Überarbeitung, Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift am ersten Blatt nummeriert: »36.«. Das zweite und dritte Blatt datiert mit »20/10 14«

Editorischer Hinweis
Die Sofortkorrekturen sind nicht ausgewiesen.

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 111–113.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 49–51.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02207]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 1. 6. 1915

|Ziſtersdorf, am 1. Juni 1915

Hochverehrter Herr Doktor!

Sie haben an mehreren meiner literariſchen Produktionen, zuerſt an der »Geſchichte des Alî ibn Bekkâr«, dann am »Neidhard« und zuletzt an der Studie »Fatme«, einen mich derart ermutigenden Anteil genommen, daß ich es heute wage, Ihnen die beifolgenden ſechs Szenen, die ich unter dem Titel »Der Fremde« zuſammenfaſſen möchte, mit der ergebenen Bitte zu überſenden, Sie möchten dies von mir ſelbſt nicht allzu geſchickt und ebenmäßig angefertigte Manuſkript einer Durchſicht würdigen und, falls Sie der Inhalt nicht abſtößt, Ihrer Manuſkript-Sammlung einreihen.

Dieſe ſeltſame Bitte richte ich deswe|gen an Sie, hochverehrter Herr Doktor, weil ich nicht bloß wegen der Zeitverhältniſſe und wegen des Mißgeſchicks, das mich bei jedem Verſuch, in die Deutſche Literatur einzudringen, beharrlich verfolgt, ſondern wegen des beſonderen ärgerlichen Inhalts der vorliegenden Arbeit kaum hoffen darf, ſie in abſehbarer Zeit in Buchform zu leſen und Ihnen ſenden zu können, anderſeits aber mein ſehnlicher Wunſch dahin geht, eine Produktion, die mir ſelber ſehr am Herzen liegt, dem Manne zur Verfügung zu ſtellen, an deſſen Urteil und Würdigung mir am allermeiſten gelegen iſt.

Hinzu kommt noch die Erwägung, daß ſich »Der Fremde« der Idee nach als drittes Stück der »Geſchichte des Alî ibn Bekkâr« und dem »Neidhard« anreiht, die Sie, hochverehrter Herr Doktor, bereits kennen, indem er den Gedankenkreis der beiden Komödien abſchließt, und daß es mir daher angelegen ſein muß, Ihnen auch das letzte Stück, das ſich mit |dem Problem der Liebe beſchäftigt, mitzuteilen. Daß es eine ſonderbare Art Drama darſtellt, muß ich zugeben: der äußeren Handlung nach – wenn von einer solchen bei ihm überhaupt die Rede ſein darf – mag es ſich wie die Expoſition einer Tragödie ausnehmen, der Idee nach aber iſt die Tragödie in ihm bereits abgeſchloſſen – die Tragödie oder die Komödie, wie man’s nehmen mag. –

Verzeihen Sie mir, wie nun ſchon ſo oft, auch diesmal meine Zudringlichkeit und genehmigen Sie die Verſicherung meiner Dankbarkeit und Hochachtung.

Ihr ſehr ergebener

Robert Adam

(Dr Rob. Ad. Pollak,
kk. Bez. Richter,
Ziſtersdorf)

Versandweg

Versendet

1. 6. 1915
Robert Adam
Zistersdorf

Empfangen

[2. 6. 1915 – 6. 6. 1915?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,8, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.267, 88–89

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,8, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.267, 88–89

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02209]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 22. 6. 1915

|Ziſtersdorf, 22. Juni 1915.

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich kann Ihnen anzeigen, daß es mir nach längerer Beratung mit unſerem Poſtmeiſter, der über den Kriegspoſtverkehr mit den Verbündeten nicht viel beſſer informiert zu ſein ſcheint als ich, gelungen iſt, das Manuſkript des »Fremden« mit einem Briefe an den Fiſcherſchen Verlag zu ſenden, und ich gebe mich der Hoffnung hin, daß beides den Beſtimmungsort erreicht.

Zugleich erlaube ich mir, Ihnen das Manuſkript der Komödie: »Geſellſchaft« zu ſchicken, die, wie ich Ihnen erzählte, vom »Deutſchen Volkstheater« abgelehnt wurde. Ein Meiſterwerk iſt ſie ja gewiß nicht, obwohl ich meinen möchte, daß ſie, vom techniſchen Geſichtspunkt aus betrachtet, einem gelernten »Dramaturgen« Freudentränen entlocken könnte. Aber iſ ſie iſt |wohl vergnüglich; allerdings kann ich dieſe ihre Eigenſchaft ſelbſt nicht objektiv einſchätzen, aber ich ſchließe es daraus, daß ich ſie mit derſelben Behaglichkeit niederſchrieb, die den alten Dumas beim Verfaſſen ſeiner heitern Romane hell auflachen ließ. Wenn die Erlebniſſe meiner Helden, die ich zum größten Teil perſönlich kennen lernen durfte – den Daniel Rubinſtein ſchilderten mir nur Perſonen, die er mit ſeiner intereſſanten Bekanntſchaft beehrt hatte –, Sie auch nur ein wenig erheitern, wird es mich außerordentlich freuen. Eigentlich habe ich doch die Hoffnung noch nicht ganz aufgegeben, dieſe Komödie bei einer Bühne anzubringen (allenfalls nach einigen Verbeſſerungen); denn ich glaube, daß ſie eine ganze Anzahl »guter Rollen« enthält.

Indem ich Ihnen, hochverehrter Herr Doktor, für Ihre große Liebenswürdigkeit nochmals herzlich danke, verbleibe ich Ihr ſehr ergebener

Robert Adam

Versandweg

Versendet

22. 6. 1915
Robert Adam
Zistersdorf

Empfangen

[23. 6. 1915 – 27. 6. 1915?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,9

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02215

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 16. 7. 1915

|Ziſtersdorf, 16. Juli 1915

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich danke Ihnen herzlich für Ihren Brief und beſtätige die Rückſendung des Manuſkripts.

Das Urteil, das Sie über meine Gaunerkomödie gefällt haben, hat mich einigermaßen betrübt, weil ich an dieſer Arbeit, weshalb weiß ich eigentlich ſelbſt nicht mehr, immer mit einer gewiſſen Affenliebe hing. Beruhte ſie im Grunde vielleicht auf Schadenfreude darüber, daß jene Kumpane, die mir manche ſaure Arbeitsſtunde und viel bitteren Ärger gekoſtet haben, ſich meiner Laune fügen mußten? oder bloß aus Luſt daran, daß ich die Erinnerung an alle dieſe Quälgeiſter durch ihre Verarbeitung losgeworden bin?

Sie ſehen, daß es gewiß keine künſtleriſchen Gründe ſind, die ich zur Erklärung meiner Vorliebe heranziehe; und ſo muß ich auch, wenn |ich mich – gewiß etwas verſpätet – zu objektiver Selbſtkritik aufraffe, ganz einfach offen zugeben, daß ich gegen Ihren Urteilsſpruch keine rechten Berufungsgründe aufzutreiben weiß. Daß ich mir mit dieſer Komödie nicht die Tiefe Berührendes, ſondern wohl nur Ärger von der Seele geſchrieben habe, habe ich bereits angedeutet, und zum Schreiben ſelbſt zwang mich nicht, wie bei andern Arbeiten, die ich ernſt nahm, die Macht einer Idee, die Ausdruck finden will und muß, ſondern lockte mich die Durchführung einer Pointe. Der Pointe geſellte ſich allerdings eine kleine Idee, aber beide waren ſich fremd, und ſo kam es zwiſchen ihnen zu einer mißhelligen Ehe.

Und jetzt erſt, da mir Ihre Kritik die Komödie ſo gezeigt hat, wie ſie ſich, ohne meine Vorliebe für sie geſehen, darstellte, weiß ich wieder etwas, was mich die – wie geſagt, ſchwer zu begründende – Freude über die vollendete Arbeit vergeſſen ließ: Daß die Hauptveranlaſſung zur Niederſchrift der Komödie eigentlich die ſehr lebhafte Sehnſucht war, endlich einmal etwas zu ſchreiben, was theatermöglich wäre und das große Publikum anzöge. Ich hielt mich einmal an den zweiten Teil meines Wahlſpruchs (der zu den wenigen meiner gedruckten opera gehört):

|Wie auch dein Sinn nach Ehre ſehnt und ſüchtet
nichts, was dir ſelber innig nicht entſtammt, gedichtet
(Schließlich kannſt du aber auch der Welt
von Zeit zu Zeit was hinſchmeißen, was ihr gefällt).

Aber ich geſtehe ein, daß mir jetzt, da mir etwas urſprünglich »Hingeſchmiſſenes« ſelbſt den guten richtigen Geſchmack verderben und meine – nicht immer verſagende – Fähigkeit der Selbſtkritik geſchmälert hat, die Gefährlichkeit dieſer zweiten Wahlſpruchhälfte ſehr klar geworden iſt. –

Möge dieſe reumütige Beichte Ihnen genügen, hochverehrter Herr Doktor! –

Ich habe mich nun wieder in meine »Rechtsphiloſophie« eingeſponnen, deren erſter Teil – es wird ein Buch von über 200 Seiten werden – endlich der Fertigſtellung entgegengeht. Bin ich erſt dieſe Laſt halbwegs los, dann will ich mich an die Ausführung eines Komödienplanes machen, und ich hoffe, daß ich damit ſeinerzeit die von der »Geſellſchaft« geſchlagene Scharte auswetzen kann.

Mit den ergebenſten Grüßen Ihr

dankbarer

Robert Adam

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,10
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Kommentar

aus] Er schreibt: »auf«.

gedruckten opera ] Robert Adam: Sprüche. In: Die Fackel, Jg. 9, H. 246/247, 12. 3. 1908, S. 25–26, hier: S. 26.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Adam, 13. [7. 1915?]
Vorheriger Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Adam, 13. [7. 1915?]

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Adam, 20. 7. 1915
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Adam, 20. 7. 1915

[L02219]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 26. 9. 1915

|Wien, am 26. September 1915

Hochverehrter Herr Doktor!

Es hat mir außerordentlich leid getan, Sie bei meinem Beſuche nicht anzutreffen. Ich wollte Ihnen die für mich ſehr ſchmerzliche Mitteilung machen, daß der Fiſcher’ſche Verlag »weder einen inneren noch einen äußeren Anlaß« gefunden hat, die »Fremdenſzenen« zu übernehmen, und ich benütze jetzt den erſten Moment der Ruhe, den mir Amtsgeſchäft und die endloſen Mühen der Überſiedlung nach Wien freilaſſen, Ihnen dieſe Nachricht, die Ihnen wohl ſchon direkt zugekommen ſein mag, zu übermitteln.

Daß ich Ihnen für Ihre gütige Vermittlung außerordentlich dankbar bin und daß mich das |Intereſſe, das Sie als Einziger meinen Arbeiten entgegenbrachten, innerlich ſtärkt und tröſtet, habe ich Ihnen ſchon geſagt und ich werde nicht müde, Ihnen meinen Dank zu wiederholen.

Ich bin seit einiger Zeit von Ziſtersdorf nach Wien verſetzt, hier proviſoriſch dem Bezirksgericht Floridsdorf zugeteilt und verbringe meine Tage auf der Elektriſchen (der Weg von Meidling nach Floridsdorf iſt ſchrecklich weit!) und mit der Aburteilung größtenteils recht unintereſſanter Straffälle.

Meine unglückſelige Arbeit verſchließe ich, indem ich dieſe Enttäuſchung, wie ſo viele früher, geduldig trage, zu den andern nicht glücklicheren Arbeiten in die Schreibtiſchlade und warte auf beſſere Zeiten, um mit einer neuen Arbeit den Kampf um Geltung in einer Literatur wiederaufzunehmen, die von mir halt abſolut nichts wiſſen will. Daß ich die|ſen Kampf noch nicht aufgegeben habe, iſt mir einigermaßen ſelbſt rätſelhaft. –

Mit der Verſicherung meiner Dankbarkeit und Hochachtung Ihr ſehr ergebener

DrRAdam

Wien 12/1 Meidlinger Hauptſtraße 58

Versandweg

Versendet

26. 9. 1915
Adam, Robert
Wien

Empfangen

[26. 9. 1915 – 30. 9. 1915?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,11, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.267, 109–110

Typ] Brief

Beschreibung] 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift] schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«

Schnitzler
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur] D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,11, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.267, 109–110

Typ] Briefentwurf

Beschreibung] Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie
Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02221

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 4. 12. 1915

|Kopenhagen (genügende Adresse)
4 December 15

Verehrter Freund

Drei Jahre sind vergangen, seit ich Ihr Gast war und die Freude hatte, in Ihrem Heim mit Ihnen, Ihrer Frau Gemahlin und Ihren Freunden zu verkehren. Seit dem – wie viel unerhörtes ist geschehen! Alles ist anders geworden.

Ich wollte Ihnen schon vor einem Monat für Ihre dauerhafte Freundschaft danken, dass Sie mir die Komödie der Worte sandten. Sie haben wieder einmal das Labyrinthische dargestellt der erotischen Neigungen und wie die Ehen die Herzen hemmen und fesseln. Tragisches und Possierliches ist nach Ihrer Gewohnheit gemischt. Mir war Alles lieb.

Vor etwa drei Wochen sah ich in |einem grossen privaten Verein hier Ihren Dr. Bernhardi im Wesentlichen ganz vorzüglich aufgeführt. Das Stück ist mir theuer; nur kann ich mich nicht mit der Logik recht befreunden, dass weil jemand nicht zum Märtyrer geeignet ist, er überhaupt nicht für seine Ueberzeugung eintreten solle. Wir lassen ja alle ohne Protest das meiste hingehen, weil das Protestiren doch nichts nützt; aber Sie sollten nicht unsere Handlungskraft durch Entmuthigung lähmen. Das ist die alte »Ironie« der Romantiker, die dem Pathos die Spitze abbricht.

Doch, was liegt heutzutage an all dem! Macduff sagt:

O horror, horror, horror
Tongue nor heart
Cannot conceive nor name thee.

|Ich habe leider im Augenblick wieder einen Anfall von meiner chronischen Krankheit, der Venenentzündung. Sie kam zum ersten mal in 1871 nach einem Typhus, und seit 1897 wieder nur zu oft. Nach 2 ½ Jahren macht sie mir wieder ihren Besuch.

Die grosse Maschine, die ich über Goethe machte, wurde schnell (in diesem kleinen Land) in 3,500 Exemplaren verkauft. Eine neue Auflage ein wenig verbessert, ist erschienen. Es sind zwei recht dicke Bände. Ausserdem habe ich viele grössere und kleinere Artikel über die Zustände – leider in unserer Geheimsprache – geschrieben.

Peter Nansen, den Sie kennen, hat seine Production wieder aufgenommen und u. a. eine nicht unbedeutende grössere Novelle erscheinen lassen. Selbst liegt er leider krank. Er hat zuviele |Cigaretten geraucht, zuviel Whisky getrunken, sein Herz scheint gelitten zu haben, er hat seit 3–4 Wochen einen schwaches Fieber, das nicht weichen will. Ich liebe ihn sehr und bin um ihn bekümmert.

Liebster FreundEmpfehlen Sie mich den Ihrigen und bleiben Sie mir gut.

Ihr
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »45«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 114–115.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Adam an Schnitzler, 21. 10. 1915
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 8. 1. 1915

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Brandes, 9. 12. 1915
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 9. 12. 1915

[L02222]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 9. 12. 1915

|Dr. Arthur Schnitzler
Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

9. 12. 1915

Lieber und verehrter Freund.

Ihr Brief vom 4. d. ist heute schon eingetroffen, was in dieser Zeit eine recht geschwinde Reise ist. Ich beeile mich Ihnen den Empfang zu bestätigen und Ihnen herzlichst zu danken. Es betrübt mich, dass Sie von Ihrem alten Leiden wieder heimgesucht sind, das aber doch wie es scheint, immer milder auftritt, und immer weniger die Macht besitzt Sie in Ihrer ausserordentlichen Tätigkeit zu behindern. Dass Sie ein Goethe-Buch geschrieben haben, das geht hier längst durch alle Blätter, und man wünschte nur, recht bald eine deutsche Ausgabe zu besitzen. Wird man lange darauf zu warten haben?

Auf Ihre Bemerkungen den »Bernhardi« betreffend, müssen Sie mir erlauben mit ein paar Worten zu erwidern, umso mehr als das Stück Ihrem Herzen doch ziemlich nahe steht. Meiner Ansicht nach ist es keineswegs geschaffen in |dem Sinne entmutigend zu wirken, wie Sie es in Ihrem Briefe ausdrücken. Was Sie sagen kann sich überhaupt nur auf die Schlussszene des Stücks beziehen und da weise ich vor allem darauf hin, dass der Autor in keiner Weise für die Aussprüche des Hofrats verantwortlich gemacht zu werden wünscht. Ich bin mit dem Hofrat nicht identisch, ja, mit einem leichten Paradox könnte man behaupten, dass der Hofrat es nicht einmal mit sich selber ist. Sie erinnern sich ja, dass Bernhardi dem Hofrat auf seine, wenn Sie wollen, skeptisch-ironischen Vorhalte erwidert ↓»↓Sie hätten an meiner Statt gerad[e]so gehandelt wie ich↓«↓; worauf der Hofrat zur Antwort gibt: »Da wär ich halt grad so ein Viech gewesen wie Sie.« Aber er hätte so gehandelt↑.!↓ Bernhardi hätte in einem zweiten solchen Falle auch wieder so gehandelt. Und beide hätten sich nicht im Geringsten darum gekümmert, dass Andere oder sie selber sie für Viecher gehalten hätten. Und ich glaube, dass die ↓Angelegenheiten der↓ Welt von den Bernhardis,| ja sogar von den Hofräten in der Art dieses Hofrat Winkler erheblicher gefördert werden, als von den Pflugfelders, von ↓den↓ Gerechten mehr als von [den] Rechthaberischen, von den Zweiflern mehr als von den Dogmatikern aller Parteien↓;↓ und je älter ich werde, umso vernehmlicher pfeife ich auf diejenigen Leuten, die a priori mit sich selber einverstanden sind; und wenn mich nicht alles trügt, so blasen auch Sie, mein verehrter Freund, nicht ungern ↑diesedie gleiche↓ Melodie ↓mit mir↓. – Im übrigen ist ja der »Bernhardi« kein Tendenzstück und will es nicht sein, weder im Besonderen noch im Allgemeinen; – soll überhaupt kategorisiert werden, so möchte ich ihn am liebsten als Charakterkomödie angesehen wissen, und dass gerade dieses Stück auch in Ländern ↑dieseine↓ Wirkung nicht versagt hat, wo von vornherein für spezifisch österreichische Verhältnisse kein besonderes Interesse regsam sein dürfte, scheint mir dafür zu sprechen, dass die Gestalten an sich das Publikum zu interessieren vermochten.

|Dass Ihnen die »Komödie der Worte« einiges Vergnügen bereitet hat, freut mich sehr. Die Einakter werden viel gespielt und haben einen ansehnlichen Bühnenerfolg gehabt. Dagegen werde ich von einem gewissen Teil der Kritik in einer selbst nach meinen nicht unbedeutenden Erfahrungen auf diesem Gebiet fast emphatisch zu nennenden Weise angegriffen. Man hat nämlich bei uns (in Deutschland und Oesterreich) ein neues kritisches Mass für Kunstwerke entdeckt, nämlich den Weltkrieg. Und wie es den Herren gerade passt, wird man dafür zur Rechenschaft gezogen, dass das betreffende Werk irgendwie an den Krieg erinnert oder dass es das nicht tut. Anlässlich des »Medardus«, der im vorigen Herbst in Berlin aufgeführt wurde, wurde es mir sehr verübelt, dass mein Held sich nicht sofort seinem ursprünglichen Entschluss gemäss, aufmacht, um den Napoleon umzubringen, und sich statt dessen fünf Akte lang durch allerhand Privaterlebnisse, die für Kritiker selbstverständlich |nicht existieren, von der Ausführung seiner vaterländischen Absicht abhalten lässt. Die »Komödie der Worte« hinwiederum hat das Sittlichkeitsgefühl dieser Herren aufs Tiefste beleidigt. Dass unter Sittlichkeit nach wie vor nicht etwa Wahrheit oder sonst etwas Vernünftiges oder Positives, sondern ausschliesslich Unterdrückung des Geschlechtstrieb↓e↓s verstanden wird, brauche ich Ihnen nicht erst zu erzählen. Und dass ich in dieser grossen Zeit, wo sämmtliche Männer für das Vaterland fechten, (ausser denen, die zuhause sitzen und Theaterreferate schreiben) und sämmtliche Frauen trauern oder klagen, nicht nur an Opfermut, sondern auch an Treue das Ungeheuerste leisten, (abgesehen von denen, die es nicht tun) »so erbärmliche Wichte« auf die Bühne zu stellen wage, das hat besonders gesinnungstüchtige Leute (in der Kölnischen Zeitung, und viele andere Zeitungen haben es gerne nachgedruckt) zu der kühnen Frage veranlasst: »Ob nicht gerade jene letzten Dokumente eines Wiener Literatentums (Schön|herrs ›Weibsteufel‹ und Bahrs ›Querulant‹ waren nämlich miteinbezogen) Beweis dafür seien, dass unser trefflicher Bundesbruder in diesem Weltkrieg auch einer inneren Reformation an Haupt und Gliedern bedarf, um fortan in einer neuen deutschen Weltkultur bestehen zu können.«

Aber auch abgesehen von diesen kleinen und etwas lächerlichen Erfahrungen kann man vielleicht finden, dass die Zeit nun eben gross genug geworden ist, und ein weiteres Wachstum von Uebel wäre. Ueber die militärischen und politischen Verhältnisse sind Sie ja wohl in Dänemark heute besser orientiert, als Sie es zu Anfang des Krieges gewesen ↓sein↓ dürften. Zusammengefasst kann man freilich nur sagen, dass die gemeinsame Sache der Zentralmächte so gut steht als möglich und dass ein Ende doch noch nicht abzusehen ist. Ihrem Schwiegersohn geht es hoffentlich weiterhin gut. Auch von uns stehen Verwandte und Freunde im Feld oder sind anderweitig durch die Kriegsverhältnisse in Mitleidenschaft gezogen; auch den Tod manches lieben |Bekannten haben wir zu beklagen. Im Einzelnen über all dies weiter zu reden müsste ins Grenzenlose führen. Ist es schon in ruhigeren Zeiten etwas verwegen, im Dezember vom nächsten Sommer zu sprechen, so erscheint es jetzt beinahe verrückt. Trotzdem möchte ich diesen Brief nicht gerne schliessen, ohne der Hoffnung einer baldigen Wiederbegegnung mit Ihnen Ausdruck zu geben, und jedenfalls wäre es sehr liebenswürdig von Ihnen uns ab und zu durch eine Zeile von Ihrem Befinden, von Ihrem Wohlbefinden zu benachrichtigen. Wollen Sie in meinem Namen auch Peter Nansen die besten Wünsche für seine baldige Genesung bestellen; seine neue Novelle wird man wohl auch bald in deutscher Sprache zu lesen bekommen. In den vielen Jahren, da er leider schwieg, hat man ihn hier keineswegs vergessen, und wird sich seiner neu erwachenden Produktionskraft aufrichtig freuen.

Und nun leben Sie wohl, und seien Sie, auch im Namen meiner Frau, aufs Allerherzlichste grüsst.

[handschriftlich:] Ihr treu ergebner

Arthur Schnitzler

Kommentar

Sie … ich] Kein wörtliches Zitat des vorletzten Satzes des Stücks. Dieser lautet in der gedruckten Fassung: »Sie in meinem Fall hätten genauso gehandelt.« (Professor Bernhardi. Komödie in fünf Akten von Arthur Schnitzler. Berlin: S. Fischer 1912, S. 255.)

Da … Sie.] In der Buchausgabe: »Möglich. – Da wär ich halt – entschuldigen schon, Herr Professor, – grad’ so ein Viech gewesen wie Sie.«

Implizite Erwähnungen

Ob nicht gerade jene letzten Dokumente eines Wiener Literatentums (Schönherrs ›Weibsteufel‹ und Bahrs ›Querulant‹ waren nämlich miteinbezogen) Beweis dafür seien, dass unser trefflicher Bundesbruder in diesem Weltkrieg auch einer inneren Reformation an Haupt und Gliedern bedarf, um fortan in einer neuen deutschen Weltkultur bestehen zu können.] Hermann Bahrs Querulant

Schwiegersohn] Reinhold Philipp

Novelle] Die Brüder Menthe

Frau] Olga Schnitzler

Versandweg

Versendet

9. 12. 1915
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[9. 12. 1915 – 13. 12. 1915?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Korrekturen, Schlussformel, Unterschrift )

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand auf dem ersten Blatt nummeriert: »38.«, die weiteren Blätter datiert mit »9/12 15« und auf der Rückseite des letzten Blattes notiert: »A. Schnitzler«

Editorischer Hinweis
Die Sofortkorrekturen mit Bleistift sind in der Wiedergabe nicht ausgewiesen, sehr wohl die Überarbeitung in Lateinschrift mit Tinte durch Schnitzler.

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 116–118.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 99–102.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02223]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 13. 12. 1915

|Kopenhagen d. 13 December 15

Verehrter Freund Es war mir eine angenehme Ueberraschung, so bald von Ihnen zu hören. Ich erwartete das nicht. Ich bin leider bettlägerig. Sie wissen als Artzt, wie langwierig dies verdammte Uebel ist, gegen welches das Serum erst zehn Jahre nach meinem Tode gefunden wird. Warme Umschläge imponiren den Bacillen nicht, und ich kann ihnen das nicht verdenken.

Peter Nansen soll besser sein. Es ist nur eine Bronchitis, die ein schwaches Fieber verursacht.

Sie haben ja völlig und unbestrittenes Recht, wenn Sie behaupten, als Dramatiker nicht mit irgend einer Ihrer Persönlichkeiten identisch zu sein. Aber die Schlussscene scheint mir jedoch den Totaleindruck zusammenfassen zu sollen. |Ueber die Feierlichen denke ich natürlich wie Sie. Da ich die 20 Jahre älter bin gewiss mit noch grösserem Widerwille als Sie.

Was Sie über die Kritiker sagen erstaunt mich nicht; ich kenne nichts widerlicheres und dümmeres.

Lassalle sagte »Zwei Arten von Menschen sind mir vor Allem verhasst Journalisten und Juden – und ich bin beides.«– Ich hasse die Kritiker und verachte sie, besonders die moralisierenden.

Einen Punkt muss ich beantworten, eine schwache ↑AndeutungAnspielung↓. Sie sagen, ich wisse wohl jetzt mehr über den Krieg als im Anfang. Einst schrieben Sie mir ebenfalls, ich solle doch nicht glauben, in Wien herrsche Hungersnoth. |Ich vergass damals zu antworten.

Irgend ein erbärmlicher Wicht von Journalist, der in einem dänischen Blatt irgend einen der gewöhnlichen idiotischen Artikel von einem sogenannt russischen Correspondenten gelesen hatte, bekam den Einfall, im Anfang des Krieges, mich deshalb anzugreifen, mich dafür verantwortlich zu machen. Darin soll gestanden haben, in Wien hungere man.

Ich hatte den Artikel nie gelesen, nie gesehen, viel weniger geschrieben oder aufgenommen. Nun ging diese Idiotie wie ein Lauffeuer durch die deutsche und österreichische Presse, mit imbecilen Schimpfworten gegen mich.

Sie scheinen daran geglaubt zu haben. So sind wir alle. Wie viele tausend Mal wir erfahren haben, dass das Gedruckte |nur Lüge war, immer wieder glauben wir an etwas.

Mein junger Schwiegersohn ist noch nicht verwundet, aber leidet grässlich an Leere, fühlt es, als verliere er den Verstand, werde alt und grau. Es ist immer besser als Wunden und Tod.

Ich bin von ganzem Herzen Ihr Freund

G B

Kommentar

Zwei … beides.] Nicht genauer nachgewiesenes Zitat in: Ferdinand Lassalle’s Briefe an Georg Herwegh. Nebst Briefen der Gräfin Sophie Hatzfeldt an Frau Emma Herwegh. Herausgegeben von Marcel Herwegh. Mit einem Bild und Brief Lassalle’s. Zürich: Albert Müller’s Verlag 1896, S. 4–5: »›Zwei Dinge in der Welt‹ – pflegte Lassalle zu sagen – ›sind mir vor Allem verhaßt: Journalisten und Juden; und Beides bin ich!‹«.

Hungersnoth] Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 20. 10. 1914

Idiotie] nicht nachgewiesen

Versandweg

Versendet: |   | 13. 12. 1915
Brandes, Georg
Kopenhagen

Empfangen: |   | [14. 12. 1915 – 18. 12. 1915?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Brandes«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »46«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 119–120.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L02224

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 22. 12. 1915

|Dr. Arthur Schnitzler
Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

22. 12. 1915.

Lieber und verehrter Freund.

Herzlichsten Dank für Ihre rasche Antwort↓,↓ und zugleich eine Aufklärung. Es ist mir gar nicht eingefallen eine ↓»↓Anspielung↓«↓ zu machen, da↓e↓nn das, worauf ich Ihrer Meinung nach angespielt habe, ist mir bis zum Eintreffen Ihres Briefes total unbekannt geblieben. Wenn ich diesen richtig verstanden habe, hat man Ihnen offenbar Aeusserungen in den Mund gelegt, die Sie niemals getan haben. Mir ist gleich zu Anfang des Krieges ganz Aehnliches passiert. Von Freunden in Russland wurde ich in Kenntnis gesetzt, es sei in dortigen Zeitungen ein Interview erschienenen, in dem ich irgend einem Journalisten gegenüber die albernsten Dinge über Tolstoi, Anatole France, Shakespeare und Maeterlin↓c↓k geäussert hätte. Man riet mir dringend etwas dagegen zu unternehmen (was ich anfangs nicht wollte), weil man in Russland all diesen Unsinn glaubte. Durch Vermittlung Romain Rollands liess ich nun in Schweizer Blättern eine Entgegnung erschei|nen, in der ich versicherte, dass ich niemals ein Wort von all dem Widersinn geäussert und bald darauf stellte sich das Ganze auch als die Mystifikation irgend eines russischen Winkelblattes heraus. Hingegen wurde ich von gewissen deutschen und österreichischen, selbstverständlich antisemitischen Blättern in der blödesten Weise angegriffen, weil ich es für notwendig gefunden hatte jene erlogenen Aeusserungen über die feindesländischen Dichter richtig zu stellen. Und noch bei Gelegenheit meiner letzten Premiere bekam ich es in irgend einem solchen, sich patr↓i↓otisch gebärdenden Journal zu lesen, dass mir das Organ für diese Zeit fehle, wie ich ja schon zu Beginn des Krieges (wörtlich) »Torheiten über unsere Feinde« geäussert. Sie können sich also denken, lieber Freund, dass es mir schon a priori näher liegen müsste dergleichen Zeitungsgeschwätz anzuzweifeln als es auf Treu und Glauben hinzunehmen. Meine von Ihnen missverstandene Bemerkung aber bezog sich nur auf den Umstand, dass unseres Wissens in den |ersten Monaten des Krieges die Presse aller neutralen Länder ihre Nachrichten – nicht nur über den Krieg selbst, sondern auch über die inneren Zustände Deutschlands und Oesterreich-Ungarns in reicherem Mass von der Entente als von den Zentralmächten bezog, sowie ich mich auch gedrängt fühlte Freunde in Amerika in diesem Sinne nach Möglichkeit aufzuklären (was übrigens zur Folge hatte, dass einer dieser Privatbriefe ganz entstellt in ein New-Yorker Blatt und von dort wieder ↓–↓ noch entstellter in deutsche Blätter überging. Also ich denke wir wissen beide wie viel wir von dem zu halten haben, was in den Zeitungen steht.↓!↓↓)↓

Für heute nur so viel; mögen Ihnen die Feiertage lauter Gutes, insbesondere völlige Genesung bringen und uns allen eine gegründetere Hoffnung auf die baldige Wiederkehr schönerer Zeiten, als wir sie nach dem augenblicklichen Stand der Dinge hegen dürfen.

Mit herzlichen Grüssen
Ihr allezeit freundschaftlich ergebener

[handschriftlich:] Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | schwarze Tinte ( Überarbeitung, Unterstreichung, Unterschrift )
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand auf dem ersten Blatt nummeriert: »39.«, das zweite Blatt datiert mit »22/12 15«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 120–121.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 109–110.

Kommentar

Mystifikation] nicht ermittelt

Premiere ] Komödie der Worte, Uraufführung am 12. 10. 1915.

Torheiten … Feinde] [O. V.:] Komödie der Worte. In: Deutsche Tageszeitung, Jg. 22, Nr. 517, 15. 10. 1915, S. 6. Als unmittelbare Quelle bietet sich die – möglicherweise von Hans Brecka gestaltete – Zusammenstellung Kampf gegen den Theaterschund und Bühnenschmutz ([O. V.], in: Reichspost, Jg. 22, Nr. 508, 28. 10. 1915, S. 9) an.

Privatbriefe] Die ganze Angelegenheit ausführlicher in Schnitzlers Brief an Eugen Deimel, 25. 11. 1914 (Heinz P. Adamek: In die Neue Welt… Arthur Schnitzler – Eugen Deimel Briefwechsel. Wien: Holzhausen 2003, S. 210–211).

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Brandes an Schnitzler, 13. 12. 1915
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, 13. 12. 1915

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal, Hofmannsthal an Schnitzler, Schnitzler, 5. 5. [1916?]
Nächster Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, 28. 9. 1917

[L02238]

Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 22. 8. 1916

|Dr. Arthur SchnitzlerAlt-Aussee, 22. 8. 1916.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Lieber Hugo.

»Der letzte Tanz« ist eine sehr anmutig, vielleicht manchmal zu ausführlich erzählte Geschichte, in der ein zartes Seelchen von Amadeus Hofmann steckt und um die eine reinliche Atmosphäre von Saar und Stifter schwebt. Sie schienen gewisse Bedenken hinsichtlich dessen, zu hegen, was Ihnen wie ein Rahmen erscheint. Aber Rahmen und Bild sind ja hier durchaus eins, ja, der Rahmen ohne das Bild wäre so gut wie nichts und das Bild ohne den Rahmen nicht viel mehr. Dass die Minna eigentlich das Aquarell und der alte Herr eigentlich die kleine Holzfigur vorstellt, macht ja den Reiz der Geschichte aus, der von Anfang bis zum Ende gleichmässig bescheiden fortwirkt, sich am stärksten in den sonderbaren Anweisungen des süssen und gelegentlich etwas süsslichen Mädel und in den Kunststücken des alten |Herrn erweist, (unter denen ich das mit dem abgehauenen falschen Kopf als in jedem Sinne aus dem Stil fallend lieber missen möchte) und der nur am Ende ein wenig nachlässt, weil man doch, ich will nicht sagen eine Pointe oder gar eine Lösung, – aber doch irgend einen Schlusseinfall erwartet hätte, der das Ganze in einer höheren Sphäre abschliessen sollte als dies die Erklärung des rationalistischen Willibald vermag. Weiteren Arbeiten des Autors, in dem ich vorläufig mehr Geschmack als Eigenart, mehr Kultur als Inspiration, mehr wohltuende Zärtlichkeit für Wien als unmittelbar poetische Empfindung zu entdecken glaube, sehe ich mit umso günstigerem Vorurteil entgegen, als die Biedermeierei seines Vorwurfs ↓sich↓ nirgends in Affektation und die freundlichste Phantastik seines Stoffes kaum je sich ins Absurde verliert; – Versuchungen, denen vielleicht mancher künstlerisch stärkere Erzähler in solchem Fall unterlegen wäre. – Herzlichen Dank und Gruss

Ihr

[handschriftlich:] Arthur

Implizite Erwähnung

Autors] Robert Ehrhart-Ehrhartstein

Versandweg

Versendet

22. 8. 1916
Arthur Schnitzler
Altaussee

Empfangen

[23. 8. 1916 – 27. 8. 1916?]
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,4

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Einfügung, Unterschrift )

Zufügungen:

Zusatz
Eine Fotokopie findet sich unter der Signatur »Hs-30885,148a«.

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 279.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L02241

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 24. 9. 1916

|Wien, am 24. September 1916

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich vermute Sie, nach einem ſchönen und erholungsreichen Sommer, ſchon wieder nach Wien zurückgekehrt und bin, Ihrer liebenswürdigen Erlaubnis eingedenk, auch schon unbeſcheiden genug, anzufragen, ob ich Sie einmal durch einen Beſuch ſtören darf?

Mir iſt die Zeit ſeit Ende meines Urlaubs unter unausgeſetzter und ſehr anſtrengender Amtsarbeit vergangen, und wenn Sie mich fragen ſollten, was ich in dieſen Monaten Dichteriſches geleiſtet, ſo müßte ich ſehr kleinlaut werden. Ich habe allerdings an einer |ſonderbaren Märchenkomödie zu ſchreiben begonnen, aber kraft- und zuglos, gewiſſermaßen unter de im drückenden Bewußtſein der Unterernährtheit, nur an freien Sonntagnachmittagen: und daß dabei nichts Erſprießliches herausſchauen konnte, iſt gewiß klar.

(Dafür habe ich in den letzten Tagen ein leibliches Kind gekriegt, einen Buben, der anſcheinend gut gedeiht, und damit darf ich mich tröſten).

Ich bin Ihnen für viele Bücher, die Sie mir anrieten, großen Dank ſchuldig: vor allem für den Coster’ſchen Uhlenspiegel und den Jean-Christophe (ich halte ſchon beim erſten Bande). Auch den »Deutſchen Krieg« der Ricarda Huch habe ich zu zwei Dritteln geleſen, mit großer Hochachtung für den phantaſievollen Geiſt, der den Canvas der pragmatiſchen Geſchichtsſchreibung mit |farbigen Bildern gediegenſter Ausführung beſtickt hat; aber ich kann mir halt nicht helfen, ich komme über den Eindruck einer – gewiß vorzüglichen und nie geſchmackloſen – Handarbeit nicht hinaus hinweg, allerdings der umfangreichſten und mühevollſten Handarbeit, die ich noch je geleſen habe; ich muß hinzufügen: auch der originellſten.

Eines der Bücher von Lenotre (deſſen Bekanntſchaft ich auch Ihnen verdanke) leſe ich gerade: Bleus, Blancs + Rouges und werde gewiß auch die andern leſen; in dem Zitierten iſt ein wunderſchöner Komödienſtoff zu finden (Le mariage de Monsieur de Bréchard). Unangenehm berührt mich nur die prononzierte Parteinahme des Autors, der ein erzkatholiſcher Royaliſt ſein muß, für jeden Antirevolutionär und gegen jeden Terroriſten: die zur Folge hat, daß ſeine hiſtoriſchen Novellen nur Engel und Teu|fel zu Helden haben.

Wegen der Memoiren von Alexandre Dumas Père habe ich vergeblich die Wiener Buchhandlungen beſucht; ich weiß ſicher, daß ich ein Exemplar bei Sommerbeginn in einer Auslage ſah; es muß ſeither verkauft worden ſein. Selbſtverſtändlich ſteht Ihnen, hochverehrter Herr Doktor, mein Exemplar jederzeit zur Verfügung. Darf ich es Ihnen ſchicken?

Ich freue mich ſchon ungemein darauf, Sie wiederzuſehen: ohne Ihre Teilnahme, das fühle ich, wäre ich ſchon längſt entmutigt von allen Dichterplänen abgekommen und zum einfachen Wiener Bezirksrichter mit einigen Gelehrſamkeitsaſpirationen geworden. Und vielleicht bringe ich, wenn nur erſt dieſer Krieg vorüber iſt, doch noch etwas Anſtändiges zuwege.

Mit den freundlichſten Grüßen Ihr ergebener

Robert Adam

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,14, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 177
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,14, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 177
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,14, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 177
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,14, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 177
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, [25. 8. 1916]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Adam, 14. 7. 1916

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Beer-Hofmann an Schnitzler, 8. 10. 1916
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Adam, 9. 10. 1916

[L02246]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 20. 11. 1916

|Wien, am 20. November 1916

Hochverehrter Herr Doktor!

Wäre mir Ihre Karte nicht zugekommen (für die ich Ihnen beſtens danke), ſo hätte ich es mir kaum herausgenommen, vor Vollendung eines neuen Opus Ihnen zu ſchreiben: und wie es mit meiner ſchriftſtelleriſchen Tätigkeit jetzt beſchaffen iſt, ſo hätten Sie vielleicht früher die zehn Memoirenbände hinter ſich gebracht als ich mich hätte melden dürfen. Ich bin nicht gewillt, unausgeſetzt zu lamentieren (wenigſtens nicht außerhalb des engſten Familienkreiſes), aber es koſtet mich ſchwere Mühe, mit Klagen hauszuhalten: Amt, Kriegs|not, Mangel an Zeit und Ruhe, Klavierſpiel zu Häupten und unter mir, Kindergeſchrei, ungeheure Zerſplitterung und Bewußtſein unheilbaren Dilettantismus, Huſten und Schnupfen, Verdruß und Überdruß – und endlich auch das Böſeſte: manchmal etwas Neid. Wieviel muß da jedesmal beiſeite gedrückt und zerſtampft werden, bevor eine ruhige Komödienſeite geſchrieben werden kann!

Trotz alledem habe ich eben den erſten Akt einer neuen Komödie, oder eher einer »Phantaſie« im erſten Anlauf fast ganz umriſſen; nicht der Märchenkomödie, von der ich Ihnen das letztemal erzählte (da ich fühlte, ſie würde viel zu bitter, zu gallig, zu triſt ausfallen, ſchob ich ſie entſchloſſen in die Lade) ſondern einer ſonderbaren Ehſtandstragödie, deren Stoff ſich plötzlich bildete, als ich Kemmerichs »Profezeiungen« las. Ob ſie andren als mir genießbar ſein wird, weiß ich nicht; mir liegt ſie – trotz des ba|rocken Stoffs – am Herzen, weil ſie viel aufzunehmen vermag, was in den letzten Jahren um mich und in mir Peinliches vorging.

Ich habe den Verſuch unternommen, dieſes Stück in Alexandrinern zu ſchreiben, nicht in den jambiſchen Trimetern mit Mittelzäſur, die in der deutſchen Literatur als Alexandriner gelten, sondern in einer dem franzöſiſchen Alexandriner nachgeahmten Versform. Das Stück ſpielt im alten Frankreich, und ſo war mir etwas daran gelegen, auch die franzöſiſche Versart zu verwenden. Aber ach! Zwei Szenen waren fertig, mit Mühe fertiggeſtellt, und ich begann, zu zweifeln und zu zagen. Es iſt nämlich nicht leicht, im deutſchen, ſofern es ſich um längere Arbeiten handelt, unjambiſch zu ſchreiben, der Rythmus ſchlägt immer wieder in den Jambentakt um. Die Zäſur macht – mir wenigſtens – ungeheure Schwierigkeiten: es gibt ſo wenig deutſche mehrſilbige deutſche Worte, die auf der letzten Silbe betont |ſind und die Abtötung unnötiger Vokalauslaute, die in den romaniſchen Sprachen der Wortbildung ſo ungemein entgegenkommten, iſt uns Sünde und Greuel. So kam es, daß ich nach den erſten zwei Szenen, mutlos geworden, den Alexandriner verabſchiedete und im Knittelvers oder gar in Blankverſen weiterſchrieb. Nunmehr aber tut es mir wieder leid: wäre ich ſicher, daß ſich die auf den Alexandriner verwandte Mühe lohnte (ich ſchätze ſie auf das zehnfache jener, die mich der Knittelvers koſten würde), das heißt: daß der deutſche Alexandriner nicht nur mir »klänge« und daß er nicht etwa gar als abwechslungslos = leiermäßig empfunden würde, dann möchte ich neuerdings, ohne die Arbeit zu ſcheuen, Alexandriner zu ſchmieden beginnen (es iſt ſchon harte Schmiedearbeit).

Und ſo rücke ich mit der Frage und Bitte heraus, ob Sie, hochverehrter Herr Doktor, wenn anders Sie demnächſt einmal überflüſſige Zeit haben, mir |in dieser proſodiſchen Zweifelsfrage einen Ratſchlag erteilen möchten. Ich würde, wenn Sie hiezu bereit wären, Ihnen eine Probe der Alexandrinerſzenen entweder zuſenden oder vorlegen, wie es Ihnen lieber wäre. (Es handelt ſich um jetzt noch ganz unfertige Konzepte, an die Sie, was den Inhalt anbetrifft, am beſten gar keinen Maßſtab anlegen dürften: ſonſt müßte ich mich genieren). –

Ihre freundliche Erkundigung nach meinem körperlichen Befinden kann ich – von den vorhin erwähnten Verkühlungserſcheinungen abgeſehen – damit beantworten, daß ich die tiefere Gegenden berührendere Katarrhperiode für abgeſchloſſen halten darf; dicker bin ich allerdings noch nicht geworden und ich glaube auch nicht, daß mein Gewicht, ſolang das Fettkartenregime andauert, |ſich ſteigern wird.

Ich habe in den letzten Tagen den Jean Christophe beendet und freue mich, daß Romain Rolland den Nobelpreis erhalten hat. Welch ungeheures Unternehmen, die Kulturentwicklung der letzten dreißig Jahre und alle künſtleriſchen und ſozialen Hauptprobleme, die während dieſer Zeit aufgerollt und übertaucht wurden, im Rahmen eines Wilhelm Meiſter-Romans darzuſtellen und zugleich das innerſte Weſen der hauptbeteiligten Kulturvölker, ihre Haupttypen, Männer und Weiber, ohne je zu dozieren und ennuyant zu werden, mit Gründlichkeit und und pſychologiſcher Feinheit her zu ſchildern. Wunderbar, daß es kein Deutſcher war, der ſolchen Plan faßte und ausführte; denn der Plan hat deutſchen Charakter, mag auch die Durchführung – was ich zu bedauern |der Letzte wäre – nicht deutſch = gründlich ↑iſtſein↓. Intereſſant iſt das Werk auch als erſte große Frucht der Einwirkung Nietzſche’ſcher Ideen auf ein nichtdeutſches Genie; und ich bin gewiß, daß den Verächter alles Nurdeutſchen über dieſe Erfüllung ſeiner Peter Gaſt-Träume, hätte er den Jean Christophe erlebt, in helle Begeiſterung geraten wäre. –

Aber ich ſchließe, um Sie nicht zu ermüden (obwohl ich über den Jean Christophe noch lange fortſchwärmen könnte).

Mit den herzlichſten Grüßen Ihr ergebener

Robert Adam

Kommentar

Fettkartenregime] Seit dem 17. 9. 1916 war der Erwerb von Rohfetten, Speiseöl und Fettprodukten nur mit amtlichen Ausweisen erlaubt.

Implizite Erwähnungen

Memoirenbände] Meine Memoiren

Märchenkomödie] Märchenkomödie

Ehſtandstragödie] Wundervogel

Versandweg

Versendet

20. 11. 1916
Robert Adam
Wien

Empfangen

[20. 11. 1916 – 24. 11. 1916?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,15, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 180–181 recto

Typ: Brief

Beschreibung: 2 Blätter, 7 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) auf der ersten Seite des ersten Blattes beschriftet: »Adam« und: »Meidl Hptst 58.«
2) auf der ersten Seite des zweiten Blattes nummeriert: »5«

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,15, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 180–181 recto

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02255]

Arno Holz an Arthur Schnitzler, 11. 2. 1917

|Berlin W, 30. Stübbenſtr. 5.11. II. 17.

Sehr verehrter Herr Doktor!

Durch die Ungunſt der Zeitumſtände bin ich gezwungen von meinem ſatiriſchen Gedichtwerk »Die Blechſchmiede« (Leipzig, Inſel-Verlag vergriffen) die neue, ſtark über das doppelte vermehrte Ausgabe lediglich auf private Subſkription herauszugeben. Das Werk ſoll mit einer ſchönen Type auf gutem Bütten in Großquart (34 zu 25cm) erſcheinen, und ich ſchätze ſeinen Umfang auf etwa 320 Seiten. Der Preis – 100 Mark – ſcheint ein hoher, läßt ſich aber bei der geplanten Ausſtattung und der Kleinheit der Auflage – vermutlich nur hundert Exemplare – niedriger nicht ſtellen. Durch eine liebens[würdige] Zeichnung eines Exemplars würden Sie mir eine dankenswerte Hülfe gewähren! Dürfte ich Sie um eine ſolche bitten? Falls ja, ſo bäte ich um freundliche Zuſtellung der Hälfte des Betrages, mit der ferneren Bitte, mir den Reſt nach Verſendung des Werkes anweiſen zu wollen, die pünktlich am erſten Oktober erfolgen würde.

In beſonderer Hochſchätzung
Ihr
ganz ergebenſter

ArnoHolz

PS. Als Schlußvermerk – das Eingeklammerte ausgedruckt – käme auf die letzte Seite:

»Dieſes Werk wurde im Sommer 1917 durch die Druckerei von Fletzſchke und Gretſchel in Dresden im Auftrage des Verfaſſers für (Zahl) Subſkribenten hergeſtellt und nach deren alphabetiſcher Folge numeriert; das vorliegende Exemplar iſt das (Zahl)te und Eigentum von (Name, Ort).« –

Sollte es Ihnen zugleich möglich ſein, mir freundlichſt auch noch den einen oder andern weiteren Subſkribenten zu beſchaffen, ſo wäre ich Ihnen dafür ganz beſonders dankbar!

Versandweg

Versendet

11. 2. 1917
Arno Holz
Berlin

Empfangen

[18. 2. 1917 – 22. 2. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5728

Typ: Brief

Beschreibung: Fotokopie1 Blatt, 1 Seite

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit (mutmaßlich) rotem Buntstift beschriftet: »Holz«

< Blättern in der Korrespondenz Holz >

[L02260]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 16. 5. 1917

|Wien, am 16. Mai 1917

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich empfinde nachgerade ein gewiſſes Schamgefühl, da jede Mitteilung, die ich Ihnen über meine literariſchen Geſchicke zu machen habe, die von einem Mißerfolg iſt. Alſo ſeit Jahren und nun alſo auch heute.

Das Münchner Hoftheater hat den »Neidhard« abgelehnt »wegen verſchiedener Mängel im dramatiſchen Aufbau« – gegen die für die ich ſelbſt, bei Gott, nicht blind bin – »und wegen allzugroßer Längen« – deren Beteiligung im Wege von Strichen ich allerdings vorgeſchlagen hatte. Den |Dramaturgen hat indeß »die an vielen Stellen aufleuchtende Poeſie und Lyrik (ein ἓν διὰ δυοῖν) »ebenſo wie der witzige, fein pointierte Dialog in den Zwiſchenſpielen« »ſtark gefeſſelt«. Schade, daß die Zwiſchenſpiele nicht abendfüllend sind!

Da ſteh ich nun, ich armer Tor, und bin entſchloſſen, das Ende des Krieges abzuwarten und damit das Herankommen einer Zeit, die der ſcheußlichen deutſchfeindlichen Geſinnung, deren meiner Anſicht nach der »Neidhard« voll iſt, verſtändnisvoller gegenüberſtehen dürfte als die Hindenburgiſche. Oder ſoll ich das kühne Experiment wagen, den »Neidhard«, ſobald er wieder in meinen Händen iſt, neuerlich zuſammenzupacken und dem Burgtheater mit der Verſicherung einzureichen, daß er dem chriſtlich-germaniſchen Schönheitsideal entſpricht? Da dieſes angefeindet |durch Nichtverwendung babyloniſcher Motive negativ determiniert iſt, iſt’s ſehr wohl möglich, daß der antichriſtlich-antigermaniſche »Neidhard« ſeine volle Erfüllung bedeutet. Der Spaß wäre nicht ſo übel, und hätte ich nicht zu befürchten, daß in Folge des zu erwartenden Anſturms aller germaniſchen Chriſten und der dadurch bewirkten Ueberlaſtung des Lektors der arme »Neidhard« nie weit über die bevorſtehende Wiedergeburt Öſterreichs hinaus im Archive lagern bliebe, ich wagte wirklich gerne den Verſuch. –

Nehmen Sie, hochverehrter Herr Doktor, neuerlich meinen Dank für Ihre liebenswürdige Bemühung entgegen (wie geſagt, ich ſchäme mich meines unumbringbaren Pechs) und empfangen Sie die ergebenſten Grüße von Ihrem

Robert Adam

Kommentar

ἓν διὰ δυοῖν ] altgriechisch: eins mit zwei; Ausdruck der Rhetorik, bei dem ein neuer Begriff aus zwei Wörten gebildet wird, wie hier »Poesie und Lyrik«

Implizite Erwähnungen

Dramaturgen] Gerhard Gutherz

Da ſteh ich nun, ich armer Tor] Faust. Eine Tragödie

Versandweg

Versendet

16. 5. 1917
Robert Adam
Wien

Empfangen

[16. 5. 1917 – 20. 5. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,18, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 192

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,18, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 192

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02264]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 19. 6. 1917

|Wien, am 19. Juni 1917.

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich danke Ihnen herzlich für Ihren Glückwunſch. Die Verſetzung von Floridsdorf zum Bezirksgericht Joſefſtadt empfand und empfinde ich noch als eine Befreiung aus dem unleidlichſten Zuſtande, dem Zwang zur Zeitvergeudung. Denn mochte ich mich auch bemühen, die endloſen täglichen Tramwayfahrten zu irgendeinem Studium auszunützen, es gelang höchſtens bei der Morgenfahrt, während mir die Rückreiſe, die ich ermüdet und hungrig zurücklegen mußte, nur gerade noch eine Zeitungslektüre |verſtattete. Auch die Amtsbeſchäftigung – die Säuberung einer von meinem verſtorbenen Vorgänger arg verwahrloſten außerſtreitigen Abteilung – bot nur wenig Befriedigung.

Durch die Verſetzung bin ich allerdings wieder, und zwar aller Wahrſcheinlichkeit nach auf längere Zeit, in die Nachrichtertätigkeit zurückgeworfen; da ich aber nur in Preistreibereiſachen zu judizieren habe, bleibt mir das Peinliche fern, das in jeder andern Nachjudikatur in Zeiten allgemeiner Not liegt. Ich brauche nicht Leute zu verurteilen, deren Vergehen durch die Hungersnot kauſal begründet iſt, ſondern habe vor allem gegen ſolche einzuſchreiten, deren Vergehen |eben die Mitverurſachung der Hungersnot bildet. Und ſo arbeite ich ohne böſes Gewiſſen.

Auch literariſch bin ich nicht ganz untätig. Von einer ſeltſamen Urchriſtenkomödie (oder Tragödie?) habe ich faſt drei Akte im Rohen fertig entworfen und hoffe, die reſtlichen zwei Akte, die mir beſonders am Herzen liegen, während des Urlaubs zu Papier zu bringen. Diesen trete ich Ende Juni an und will ihn zur Hälfte bei Frau und Kind verbringen, die ich günſtigerer Ernährungsverhältniſſe wegen in meinem früheren Dienſtorte, in Ziſtersdorf, angesiedelt habe; während der reſtlichen Zeit gedenke ich mit Dr Beer irgendwo in Steiermark, bewaffnet mit einer Salami, das dazu gehörige tägliche |Brot zu ſuchen.

Da ich nicht weiß, wann Sie, hochverehrter Herr Doktor, nach Wien zurückkehren – das herrliche Wetter dürfte Ihre Rückkehr wohl verzögern –, will ich im Laufe der nächſten Woche bei Ihnen anklopfen, auf die Gefahr hin, Sie nicht anzutreffen.

Indem ich ſchließlich den Rückerhalt des Dumas mit beſtem Dank beſtätige, verbleibe ich mit beſten Grüßen und Empfehlungen Ihr

ſehr ergebener

Robert Adam

Implizite Erwähnungen

Bezirksgericht Joſefſtadt ] Bezirksgericht Wien Josefstadt

Vorgänger] Aemilius Hacker

Urchriſtenkomödie] Das Ende des Judas

Frau] Maria Pollak

Kind] Viktor Franz Patzner

Dumas ] Meine Memoiren

Versandweg

Versendet

19. 6. 1917
Robert Adam
Wien

Empfangen

[19. 6. 1917 – 23. 6. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,19, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 197

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,19, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 197

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 18. 7. 1917

|Ischl 18/VII 17

Lieber Arthur!
Ich habe Ihren Brief erwartet. Ich hatte mit Absicht Ihnen nicht geschrieben, ich wollte wissen, wie Sie – unbeeinflusst durch meinen Bericht – die Sache ansehen. Ich war durch den akuten Anfall, den ich ja durch 3 Stunden mit ansah (K. hatte nach mir verlangt) sehr erschreckt. Sie selbst sahen ja nur einen Zustand, der vom Normalen nicht so weit abzuliegen schien. Ich aber verbrachte auch die dem Anfall folgenden Tage, bis zu seiner Abreise ins Sanatorium in einer unaufhörlichen Anspannung, da ich mich – es war ja niemand, als seine Schwester da – irgendwie verantwortlich fühlte. Auch betonte Dozent K. ja immer sein Laiesein in derartigen Dingen, sah aber recht schwarz |und ich mit ihm. Was mich bestürzte, war, dass es nicht eine Steigerung oder Über-Spannung seiner sonstigen Art zu denken war, sondern ein vollständiges Anders-sein, Reden, »Philosophiren«, wie es ihm sein Lebtag verhasst und lächerlich erschienen war. Niederschreiben mag und kann ich das Alles nicht, und nun – da es ja wieder gutgeht, hätte es ja auch nicht viel Sinn, es festzuhalten.

Ich bin von Herzen froh, dass es so – und nicht anders – ausgieng.

Von uns ist nichts zu berichten, als dass wir eine schlechte Woche mit Schufterl verbrachten, der fast zwölf Jahre mit uns lebte, und nun im Garten der Villa begraben wurde. –

Werden wir Sie im Sommer im Salzkammergut sehen?

Alles Herzliche Ihnen, Frau Olga und den Kindern! Ihr

Richard

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 8
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Richar«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »263«

Kommentar

Schufterl] ein weißer Spitz, erworben im Dezember 1905

[L02267]

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 23. 7. 1917

|Dr Arthur Schnitzler XVIII Sternwartestr 71.
Wien

|Dr. Richard Beer-Hofmann
Bad Ischl
Grazerstr. 56.

|Wien, 23. 7. 1917

lieber Richard – man wird so leicht unbescheiden! Da Sie mir einen Brief geschrieben haben, so wär es mir natürlich sehr erfreulich gewesen, darin auch etwas über Sie, die Ihren, Ihr Leben, Ihr Arbeiten, und was es eben so von Ischl nach Wien zu berichten gibt vorzufinden, und ich hoffe, daß Sie in der Antwort auf diesen hier einiges nachtragen werden. Ich will Ihnen heute nur sagen, daſs es Arthur K. völlig gut geht und daß er Mittwoch in seine Wiener (übrigens definitiv gekündigte) Wohnung wiederkehrt. Vorgestern fügte es sich, daß er mir seine Ideen (über die er mir schon manches vorher andeutungsweise mitgetheilt) – in einer Art von Zusammenhang vortrug. Meine ××××× Vorbildg in der Philosophie ↓ist↓ zu wenig exact und ausgreifend, als daß ich mir ein Urtheil zu bilden vermöchte, ob die merkwürdigen Dinge, die K. eingefallen sind einen Schritt vorwärts bedeuten in der Geschichte des menschlichen Denkens: für mich handelt es sich hier um wunderschöne Gedankenspiele (nicht -spielereien), in einer beträchtlichen und sehr reinen Höhe, an denen ich ein Wohlgefallen empfinde, in dem v intellectuelle, aesthetische und auch moralische Elemente vorhanden sind. Mir wär es wahrscheinlich nicht anders gegangen, wenn mir Kant oder Schopenhauer ihre geistigen Entdeckungen zum ersten Mal vorgetragen hätten; – meine Ansichten über Philosophie als Wissenschaft |sind überhaupt etwas ketzerisch; nicht daß ich die Philosophie »unterschätzte« – ich rangire sie nur anderswo ein, als ihre Adepten es im allgemeinen zu thun pflegen. Und mir scheint als wenn mir gerade aus manchem was K. ausspricht, Bestätigungen für meine Auffassung – oder sagen wir Empfindung – entgegenkämen. Über die Krankheit selbst, und über die Aerzte wollen wir uns mündlich unterhalten. Wann? Salzkammergut nicht sehr wahrscheinlich. Ende August gedenken wir (wenns nicht gar zu unbequem) nach Partenkirchen zu meiner Schwägerin, ev. halten wir uns in Salzburg auf. – Hier ist es ganz erträglich, ich mache (fast immer allein) schöne Spaziergänge im Wiener Wald, (den Sie kennen lernen sollten) – entdecke immer neue Gegenden, mit neuen Schönheiten. Im übrigen arbeite ich – es ist, neben dem Spazierengehen, die einzige Art, über das Grauen, die Sinnlosigkeit und die Abgeschmacktheit dieser Zeit gelegentlich wegzukommen. Sinnlosigkeit? – Oder sollte es doch einen Sinn haben? Dann müßte man erst recht verrückt werden. – Nehmen Sie unser Beileid zu Schufterls Hinscheiden; bei uns ↑quartierthat↓ sich ↓nun↓ auch so ein kleines Thierchen einquartiert, das eigentlich der Wucki gehört, die jetzt mit ihm auf Urlaub ist – in Oberhollabrunn. Die Rückkehr beider erwarte ich mit Fassung.

Wir grüßen Sie Alle herzlichst.

Ihr
Arthur

Implizite Erwähnungen

Schwägerin] Elisabeth Steinrück

Alle] Gabriel Beer-Hofmann

Alle] Paula Beer-Hofmann

Alle] Mirjam Beer-Hofmann

Alle] Naëmah Beer-Hofmann

Versandweg

Versendet

23. 7. 1917
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

25. 7. 1917
Richard Beer-Hofmann
Bad Ischl

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten, , , , Umschlag

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Versand
Stempel 1: Bad Ischl, 25. VII. 17, IX

Druck 1

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 138–140.

Druck 2

Arthur Schnitzler, Richard Beer-Hofmann: Briefwechsel 1891–1931. Hg. Konstanze Fliedl. Wien, Zürich: Europaverlag 1992, S. 224–225.

< Blättern in der Korrespondenz Beer-Hofmann >

[L02268]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 23. 8. 1917

|Wien, am 23. August 1917

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich habe heute früh zu meiner freudigen Überraſchung Ihren Dr Gräsler zugeſtellt erhalten und beeile mich, Ihnen, obwohl ich nur erſt wenige Seiten leſen konnte, herzlichſt für Ihre liebenswürdige Sendung und Widmung zu danken.

Ich wollte in den nächſten Tagen bei Ihnen anfragen, ob Ihnen ein Beſuch angelegen käme (die Anfrage verſchob ich aus einem einigermaßen kindiſchen Grunde: vorerſt ſollte nämlich eine lange Komödie – wenn man’s ſo d nennen darf – im erſten Entwurf fertiggeſtellt ſein, aber die letzte Szene, die allerdings ein ſchwieriges Unge|heuer iſt, dehnt ſich und ſtreckt ſich und will nicht zum Schluß kommen). Nun aber frage ich doch an, ob ich wieder einmal bei Ihnen erſcheinen darf? Bevor ich auf Urlaub ging, ſprach ich einmal bei Ihnen vor, traf Sie aber leider nicht an.

Über meine jetzige amtliche Tätigkeit läßt der [Gerich]tsſaalberichterſtatter manchmal etwas [ve]rlauten: ich kämpfe tagaus tagein mit der Preistreiberei, von Arbeit überhäuft, mit gutem Willen, aber in dem vollkommenen Gefühle, ich mag nicht ſagen, der Don Quixoterie, aber (denn es handelt ſich weder um Windmühlen noch um harmloſe Barbiere) aber doch lächerlicher Ohnmacht. An Bildern, die Art dieſes Kampfes darzuſtellen, kann’s ja nicht fehlen: Peitſchen des Meeres, Salzbeſtreuen des Schwanzes, Hüten von Ameiſen. Die Preiſe ſteigen mit unheimlicher Konſequenz und unſereins wandelt ihnen mißbilligend nach |und verſichert ihnen immer wieder, ſie hätten nicht gut daran getan zu ſteigen und ſie ſollten es wenigſtens jetzt unterlaſſen. Man ſpielt die lahme Gouvernante wilder Kinder, die den Trieben der Natur folgen. Wenn es nur wenigſtens irgend einen Weiſen gäbe, der Herr des großen Geheimniſſes wäre: was denn eigentlich Preistreiberei ſei? an welchem ſicheren Kainszeichen man die »offenbar übermäßigen« Preiſe erkennen und von den unſchuldigen nicht übermäßigen, ſondern bloß exorbitanten Preiſen unterſcheiden können? Aber: »Gefühl iſt alles« –

Dauert dieſer Kriegszuſtand der Jurisprudenz noch lange an, ſo könnte neben dem Lächeln der Auguren jenes andere verzweiflungsvolle Lächeln berühmt werden, mit dem während einer Preistreibereiverhandlung der Angeklagte den Verteidiger, der Verteidiger den Staatsanwalt, dieſer den Richter und der Richter den Angeklagten anſieht: »Vielleicht biſt du |klüger als ich – oder am Ende auch nicht?« Man möchte vermuten, daß wenigſtens die Preistreiber ↓ſi↓ ſelbst ↓ſich↓ darüber klar ſein müßten, ob ſie Preistreiber ſeien: aber auch dieſe Vermutung iſt nicht kaum zutreffend. –

Verzeihen Sie, daß ich Sie mit Berufsklagen langweile; aber in dieſer Zeit, da ich von allen Seiten nur Lebensmittelklagen höre, ſcheinen mir jene noch die erfreulichſte Art zu ſein. Und über’s Jammern kommt man jetzt ja doch nicht hinaus. –

Nochmals, hochverehrter Herr Doktor, meinen herzlichſten Dank und die ergebenſten Grüße!

Ihr

Robert Adam

Implizite Erwähnungen

Komödie] Das Ende des Judas

Don Quixoterie] Don Quijote

Versandweg

Versendet

23. 8. 1917
Robert Adam
Wien

Empfangen

[23. 8. 1917 – 27. 8. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,20, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 200

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,20, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 200

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02275]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 12. 10. 1917

|Wien, am 12. Oktober 1917.

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich überſende Ihnen (da ich glaube, daß Sie es mir geſtatten) meine jüngſte Tragikomödie, »Juda«, die ſoeben fertiggewordene Arbeit des letzten Halbjahres, mit der Bitte, ſie zu leſen, und mit der Bitte um Rat, was ich damit anfangen ſoll. Ich habe das Gefühl, daß es das erſte Theaterſtück iſt, das ich geſchrieben habe; ob es, mit meinen anderen Arbeiten verglichen, einen Fortſchritt bedeutet oder aber einen Rückſchritt, das kann ich ſelbſt, und gar jetzt ſchon, nicht beurteilen. Bühnenwirkſam dürfte es ſein, wenigſtens in ſeiner zweiten Hälfte; aber ob nicht mein Stoff |knabenhaft-töricht iſt, fragen immer wieder nicht zu widerlegende Skrupel (denen allerdings eine dem Milieu des Stückes gemäße Gegenfrage zu antworten weiß: welcher Theaterſtoff iſt nicht kindiſch?) Mit einem Worte: ich ſtehe meiner Arbeit nun, da ſie vollendet iſt, mit ſehr ſchwankenden Gefühlen und urteilslos gegenüber.

So bin ich auf den erſten Eindruck, den ſie auf Sie, hochverehrter Herr Doktor, machen wird, ſehr geſpannt und ſehe Ihrem Urteil, das Sie mir ja wohl nicht weigern werden, mit Angſt und Beben entgegen. Iſt das Ganze als Ganzes etwas wert oder nicht? Daß mir gewiſſe Einzelheiten nicht mißlungen ſind, glaube ich allerdings. –

Und wenn das Stück etwas wert |ſein ſollte: ſoll ich’s dem Burgtheater und dem Münchner Hoftheater einreichen? oder ſoll ich mein Heil bei akatholiſchen Theatern ſuchen?

Wenn ich wenigſtens zur »jungen Generation« gehörte! Aber ach! ich darf mich nicht mehr zu ihr zählen (und Gott möge mich vor ſolchem bewahren!) und zur »alten Generation« habe ich auch nicht mehr gehört. Wo ſoll ich ein Plätzlein an der Sonne ſuchen? –

Indem ich Sie bitte, mir die 180 Seiten lange Einſendung nicht zu verübeln, verbleibe ich mit den ergeben ten Grüßen Ihr

Robert Adam

Versandweg

Versendet

12. 10. 1917
Robert Adam
Wien

Empfangen

[12. 10. 1917 – 16. 10. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,21, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 202

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Textzeuge 2

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,21, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 202

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02279

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 5. 11. 1917

|Wien, den 5. Nov. 1917

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich bin, von der Amtsarbeit lange aufgehalten, endlich mit den Änderungen am »Juda« (dem man vielleicht auch den Titel: »Der Herr naht!« geben könnte) und mit den Strichen mit mir in’s Reine gekommen. Die Klarſtellung der Perſon des Juda gleich in der erſten Szene (die doch wohl die erſte bleiben muß) hat ſich ohne beſondere Schwierigkeit bewerkſtelligen laſſen und hat eine ziemliche Kürzung des Eingangsdialogs zur Folge, zwingt aber leider auch zur Ausſcheidung mancher charakteriſtiſchen Züge. Mir will es auch ſcheinen, daß als ob durch dieſe frühzeitige Enthüllung das über die Geſtalt gebreitete myſteriöſe Dunkel etwas lichtfleckig würde und daß dadurch manche Stellen folgender Szenen (beſonders der Verſammlungsſzene im verfallenen Hauſe und der Schlußſzene) |an Wirkung ein wenig einbüßten. Vielleicht irre ich. Jedenfalls teile ich Ihre Anſicht, daß die ſofort vorgenommene Feſtſtellung der Identität des Juda mit dem Judas, da ſie das Verſtändnis des Publikums fördert, der Bühnenwirkſamkeit des ganzen Stückes von Nutzen iſt. Ob die Änderung bei einer ſpäteren Buchausgabe beizubehalten wäre, iſt eine weitere Frage, deren Beantwortung leider in abſehbarer Zeit nicht dringlich werden dürfte.

Die zweite Szene (in Oſtia) und die ſechſte (die Verſammlungsſzene) habe ich tüchtig zuſammengeſtrichen, indem ich alles das, was ſich auf die Differenzen zwiſchen den Judenchriſten und dem pauliniſchen Chriſtentum bezieht, alle Streiterei um Revier und Beſchneidung und dergl., einfach eliminierte. Dadurch würde einem Leſer gewiß große Unklarheit geſchaffen, aber das Theaterpublikum dürfte darüber hinwegſehen; in jedem Falle wird auf dieſe Weise ſind↓nicht↓ nur vieles, was langweilt, aus dem Wege geſchafft und eine größere Konzentration des Intereſſes erzielt, ſondern auch – |was nicht zu verachten iſt – der ſchwerſte Zenſuranſtoß beſeitigt. Damit iſt zugleich die Möglichkeit ſtarker Kürzung der Simon-Hermon-Szene (Gaſthaus) gegeben. Nur zu einer Verſtümmelung der Hermon-Chloe-Szene, die mir ſehr an’s Herz gewachſen iſt, habe ich den Mut nicht gefunden. Dieſe Schächterarbeit möchte ich, falls ſie unumgänglich nötig iſt, dem Dramaturgen überlaſſen, der ja doch böſe wäre, wenn ihm nichts zu tun übrig bliebe.

Was die von Ihnen berührten Modernismen und Fremdworte betrifft, ſo laſſen ſich manche gewiß ohne Weiteres vermeiden, und ich habe keinen Augenblick gezögert, das Wort »inſipid« durch »abgeſchmackt« zu erſetzen. Andere aber müſſen, meine ich, doch ſtehen bleiben; ich wüßte z. Beiſp. nicht recht, wie ich den Satz des Alityr, mit dem die vorletzte Szene ſchließt: »Ich bin heut indiſponiert« umändern ſollte; er iſt halt ein Schauſpieler und da muß »indiſponiert ſein« als terminus technicus hingenommen werden; auch »multiplizieren« läßt ſich ſchwer verdeutſchen. Daß ich oft abſichtlich moderne Redewendungen brauche, haben Sie ja, hochverehrter Herr Doktor, be|merkt, und ich möchte nur beifügen, daß ich es juſt bei einem in der römiſchen Kaiſerzeit ſpielenden Stücke für direkt ratſam halte, damit nicht zu kargen; es ſoll dadurch vermieden werden, daß die Römer der alten Römer-Stücke, Livius-gezeugte Puppen von hartem Holz und Korn, in traditioneller deutſcher Unlebendigkeit daſtehen; es ſoll gewiſſermaßen immer wieder betont werden, daß dieſe Leute modern waren, wie wir modern ſind. Überdies iſt der Fremdwörtergebrauch gar kein Anachronismus, da damals das »gebildete« Lateiniſch mit griechiſchen Fachausdrücken und Modewörtern und das Griechiſch der Orientalen mit orientaliſchen Wendungen und Floſkeln durchſetzt war. Und daß ſchließlich meine alten Römer und Juden gute Wiener ſind, damit halt ich gar nicht hinter dem Berge.

Sollten Sie, hochverehrter Herr Doktor, wirklich, ohne ſich ein Opfer aufzuerlegen, Zeit finden, mit mir die Einzelheiten durchzuſprechen, ſo wäre ich Ihnen außerordentlich dankbar.

Mit den ergebenſten Grüßen

Ihr

Robert Adam

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »1«

TEXTZEUGE 2

Signatur | A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 203 recto – 204 verso
Beschreibung | Brief, maschinelle Abschrift
Typografie | Schreibmaschine

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »1«

TEXTZEUGE 2

Signatur | A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 203 recto – 204 verso
Beschreibung | Brief, maschinelle Abschrift
Typografie | Schreibmaschine

[L02281]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 23. 11. 1917

|Wien, am 23. November 1917

Hochverehrter Herr Doktor!

Empfangen Sie meinen herzlichſten Dank für Ihre neue Komödie, die mich, wie alles, was Ihrem Geiſte entſpringt, auf’s Höchſte gefeſſelt und befriedigt hat!

Nun, da ich ſie kenne, iſt mir das Geſchrei, das in den Theaterurteilen der Tagespreſſe erſcholl, vollkommen erklärlich. Die Herren zeichnen ſich vor allem durch große Wehleidigkeit aus und ſchrecken vor nichts ſo ſehr zurück als vor dem, was ihnen die Gefahr der Selbſterkenntnis droht. Sie wollen nur angreifen, nicht angegriffen werden, und wenn ſie ſchon einen Angriff hinnehmen müſſen, ſo ſoll doch nicht etwas wie Mitleid mit ihnen |darin vernehmbar ſein. Journaliſten und Weiber wollen voll genommen werden, in Liebe und Haß, in Krieg und Frieden. Sie aber haben ſie nicht voll genommen, und Sie haben ein weiteres Verbrechen begangen: Sie haben hinter das Dogma ein Fragezeichen geſetzt, auf dem der Weſensſtolz des Journaliſten ruht: daß »Geſinnung« den Mann mache (my platform is my castle). Nimmt man hinzu, daß in einigen Sätzen Ihres Leuchter Anſpielungen auf die Totſchweigepolitik des »Trompeters von Jericho« erblickt werden konnten, ſo iſt der Zorn derer von der »Gegenwart« noch erklärlicher; und die »Elegante Welt«, die Ihnen vieles noch nicht verziehen hat, geht eben mit. Sie haben ſich alle, alle doch ſolidariſch erklärt: ſie bleiben – im Grunde, was ſie ſind. –

Mit den herzlichſten Grüßen |und Empfehlungen Ihr ergebener

Robert Adam

Kommentar

Trompeters von Jericho] unklare Anspielung

Gegenwart] das und das folgende fiktive Blätter aus Fink und Fliederbusch.

Versandweg

Versendet

23. 11. 1917
Robert Adam
Wien

Empfangen

[23. 11. 1917 – 27. 11. 1917?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 205 recto

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »2«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 205 recto

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02284]

Arthur Schnitzler an Felix Braun, 19. 4. 1918

|Dr. Arthur Schnitzler19. 4. 1918.

Wien XVIII. Sternwartestrasse 71

Verehrtester Herr Felix Braun.

Aus meinem Telegramm entnehmen Sie, dass meine Angelegenheit mit Fischer noch immer in Schwebe ist. Es wäre immerhin doch sehr möglich, dass er sich das nötige Papier sowohl für meine alten als für meine neuen Sachen verschafft; und bei meinen persönlichen und geschäftlichen Beziehungen zu ihm schiene es mir in keinem Sinne richtig, anderswo anzuknüpfen, ehe ganz zwingende Gründe hiezu vorliegen. Darum ist es mir auch nicht möglich Ihnen ↓irgend↓welche Vorschläge zu machen, sondern ich will mich vorläufig damit begnügen, un einige Anfragen an Sie zu stellen, durch deren rasche Beantwortung Sie mich sehr verpflichten würden.

Innerhalb welcher Zeit und in wie viel Auflagen (zu tausend Exemplaren) könnte der Verlag Müller eine neue Novelle (Ausdehnung |etwa wie »Badearzt Gräsler« drucken und erscheinen lassen und zwar unter der Bedingung vorheriger Bezahlung, ↓von↓ 25 % des Ladenpreises↑,?↓und 2. Ferner müsste ich mir das Recht vorbehalten, diese Novelle in einer Neuauflage meiner bei S. Fischer erscheinenden gesammelten Werke ↓(↓frühestens 1922↓)↓ aufzunehmen zu dürfen.

Gleiches gälte für mein neues Stück, das jedenfalls erst im Spätherbst oder Winter erscheinen sollte.

Es wird mir angenehm sein, recht bald Ihre Meinung zu vernehmen.

Mit verbindlichen Grüssen
Ihr sehr ergebener

[handschriftlich:] Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Novelle] Casanovas Heimfahrt

Stück] Die Schwestern oder Casanova in Spa. Lustspiel in Versen

Versandweg

Versendet

19. 4. 1918
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[20. 4. 1918 – 24. 4. 1918?]
Felix Braun
München

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, H.I.N.-198045, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.447

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift ( Ergänzungen, Unterstreichungen und Unterschrift )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Wienbibliothek im Rathaus, H.I.N.-198045, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.1985.1.447

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung »Fel Braun« )

Blättern in der Korrespondenz Braun >

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 21. 4. 1918

|[Vordruck:]Georg Müller Verlag, München und Berlin

[Vordruck:]Telephon 32043 ⋅ Girokonto bei der Allg. Elsässischen Bankgesellschaft, Filiale Mainz

[Vordruck:]München, den 21. IV. [Vordruck:]1918

[Vordruck:]Elisabethstrasse 26

Verehrter Herr Doktor!

Ich erhielt heute Ihren Expreß-Brief und habe ſogleich mit dem Chef des Verlags, Herrn Dr. Kauffmann, geſprochen, in deſſen Auftrag ich das folgende mitteilen kann:

Der Verlag würde die Novelle ſofort drucken und zwar in einer Auflage von 8–10.000 Exemplaren; wenn Papier vorhanden ſein ſollte, eventuell mehr. Was den Prozentſatz anbelangt, ſo möchte man ſich erſt nach einer genauen Kalkulation darüber ausſprechen, da noch niemals 25 % gezahlt wurden. Mit der ſpäteren Aufnahme dieſer Bücher in Ihre Geſammelten Werke iſt man einverſtanden. Für das Stück gilt das gleiche, nur würde man dieſes in einer geringeren Auflage drucken.

Daß man ſich hier außerordentlich freuen würde, wenn es gelänge, Ihre neuen Bücher zum Verlag zu bekommen, muß ich gewiß nicht erſt ſagen. Man iſt ſchon über die Möglichkeit hoch erfreut. Hoffentlich realiſiert ſie ſich auch.

|Mir perſönlich erlauben Sie, verehrter Herr Doktor, Ihnen zu ſagen, wie ſehr es mich erfreut hat, Sie an meinem letzten Tag in Wien noch geſehen und geſprochen zu haben. Dies ſchöne Abſchiedsfeſt bei Frau Waſſermann hat mir den langgehegten Wunſch, einmal mit Ihnen zuſammen zu treffen, erfüllt. Ich danke Ihnen herzlich, daß Sie gekommen ſind, und bitte Sie, den Ausdruck aufrichtiger Verehrung anzunehmen von Ihrem ergebenen

Felix Braun

P.S.
Ihrer Frau Gemahlin, der ich mich beſtens empfehle, bitte ich zu ſagen, daß ich das Paket beim Hotelportier (Schottenhamel) hinterlegt habe.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2604,1
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) auf der ersten Seite mit Bleistift beschriftet: »Braun«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

[L02289]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 17. 7. 1918

|Andorf, 17. Juli 1918.

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich bin auf meiner Suche nach einem einſamen Erholungsorte – infolge einer während der Eiſenbahnfahrt vernommenen Äußerung einer Mitreiſenden – in dieſen kleinen bäuerlichen Ort des Innviertels, nicht weit von Schärding entfernt, geraten und habe das gefunden, was ich geſucht hatte: ungeſtörte Einſamkeit – nur manchmal verſucht ſich die ältere Wirtstochter oder ein ſtrebſamer Jüngling der Nachbarſchaft im Klavierüben; letzteres hat ſeinen Grund darin, daß mein Wirt im Beſitze des Ortsklaviers iſt –, wundervolle fruchtbare Wieſen und Felder ringsum im Hügelland, weite Strec|ken abwechslungsreicher Nadelwälder, in denen es außer vielem Wild, das jetzt für mich leider nicht in Betracht kommt, Beeren und Schwämme gibt und endlich eine ſehr gute, reichliche und nach Wiener Begriffen äußerſt wohlfeile Friedenskoſt; denn man verfügt hier noch über Nahrungsmittel, deren Exiſtenz in Wien längſt zur Sage geworden iſt, vor allem reichlich über Mehl, Butter und Milch. Dieſes Phänomen iſt zum Teil darauf zurückzuführen, daß man Sommergäſte mit wenigen Ausnahmen rückſichtslos abweiſt und ſich Hamſterverſuchen gegenüber ſehr ſpröde zeigt; weshalb man mit mir eine Ausnahme gemacht hat, weiß ich eigentlich nicht recht, aber es geſchah – nach urſprünglicher Abweiſung – und ich bin dem Schickſal dafür ſehr dankbar. Ich glaube bereits die günſtigen Wirkungen der unſparſamen |Verköſtigung nicht nur auf meinen körperlichen, ſondern auch auf meinen geiſtigen Zuſtand wahrzunehmen, eine gewiſſe Fähigkeit, freier und ungenierter Gedankengängen nachzugehen, ohne beſorgen zu müſſen, daß ſie plötzlich – wie es in Wien ſo oft geſchah – in die Sackgaſſe der Nahrungsfrage einzulaufen: dies Kriegsthema des Eſſens ſchien mir in Geſpräch und Denken ſchon ſo unvermeidlich wie der Kopf Karls I. in den Promemorien des armen Dick im David Copperfield.

Meine Lebensweiſe hier iſt von äußerſter Einfachheit: ich gehe nach dem Frühſtück in den Wald, laufe und liege drin bis zum Mittageſſen; bis zur Jauſe ſitze oder liege ich in oder beim Hauſe; dann gehe ich wieder in den Wald und verlaſſe ihn erſt, um zum Nachtmahl zu gehen; nach dem Nachtmahl ſpaziere ich ein wenig auf den Feldern umher und ſitze dann mit Bauern und Schul|lehrer beim Moſt. Ich habe in zwei Wochen – außer der Zeitung – keine 20 Seiten im »Siebenkäs« geleſen und nur ſehr wenig geſchrieben. Trotzdem bin ich mit jener Kriegstragödie, von dern ich Ihnen erzählte, (der Kannibalengeſchichte) ziemlich weit gekommen; zum Niederſchreiben bin ich nur viel zu faul. Aber dieſes läßt ſich hoffentlich in Wien nachholen.

Die Kriegsſtimmung der hieſigen Bevölkerung, die durch die letzte Niederlage ſchreckliche Verluſte erlitten hat, iſt nicht viel beſſer als die der Wiener; vor Äußerungen der Erregung bewahrt ſie wohl nur ihre felſenhafte Zuverſicht, demnächſt zu Baiern zu gehören: – worauf dieſer Glaube beruht, iſt nicht zu eruieren.

Mein Urlaub endet leider ſchon in 10 Tagen.

Mit den herzlichſten Grüßen

Ihr ergebener

Robert Adam

Kommentar

Moſt] gegärter Fruchtsaft

Implizite Erwähnungen

Wirtstochter] Hintermayer

Wirt] Hintermayer

Kriegstragödie] Robert

Versandweg

Versendet

17. 7. 1918
Robert Adam
Andorf

Empfangen

[18. 7. 1918 – 22. 7. 1918?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 217

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »4«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 217

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02291]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 29. 7. 1918

|Wien, 29. Juli 1918.

Hochverehrter Herr Doktor!

Beſten Dank für Ihre Karte!

Ich bin ſeit geſtern – denn der Urlaub iſt zu Ende – wieder in Wien und habe heute früh den Dienſt wiederangetreten. Eine Stellage und der Schreibtiſch voll unerledigter Akten laſſen mir die nächſten Wochen wenig erfreulich erſcheinen; morgen iſt der erſte Verhandlungstag.

Den Urlaub habe ich, glaub ich, gut ausgenützt. Ich brachte von einem fünfaktigen Stück die erſten drei Akte, die Hälfte des vierten und den fünften bis auf die Schlußſzene mit nachhauſe: die Arbeit der letzten zehn Tage. Hoffentlich bringe ich ſie heut und morgen gänzlich unter Dach; ſo lange wird wohl die |»Kraft« noch anhalten. Aber dies Stück iſt keineswegs das fürchterliche Kriegsdrama geworden, das ich in Andorf vorerſt ſchreiben wollte: ich war viel zu weit weg von Kriegsnot und Ärger, Hunger und Bitterkeit. Der heimkehrende Menſchenfreſſer blieb liegen: vielleicht ſteht er im Winter wieder auf. Was entſtand iſt: Yppl, eine Idylle in 5 Akten aus der Zeit vor dem neuen Mittelalter – eigentlich eine Provinzkomödie, die den Mangel ſtarker Handlung durch die Bezeichnung Idylle beſchönigen will. Ich habe mit großer Luſt und vielem Behagen dieſe vor ſehr vielen Jahren halb-ſelbſterlebten Szenen niedergeſchrieben und bin ſehr begierig, ob ſie auch Ihnen Spaß machen. Ich meine noch – denn ich bin ja noch nicht fertig –, daß man der Arbeit anſieht, wie eifrig ich im letzten Jahr meinen Molière ſtudiert habe.

|Wenn ich Sie vor Ihrer Abreiſe noch ſehen könnte, wäre es mir ↓eine↓ außerordentliche Freude. Ich habe ſelbſtverſtändlich immer Zeit.

Mit den besten Grüßen Ihr ſehr ergebener

Robert Adam

Implizite Erwähnung

Kriegsdrama] Robert

Versandweg

Versendet

29. 7. 1918
Robert Adam
Wien

Empfangen

[29. 7. 1918 – 2. 8. 1918?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 209

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »5«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 209

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02292]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 2. 8. 1918

|2. 8 1918
Wien XVII. Sternwartestr. 71

mein lieber und verehrter Herr Brandes,

ich lese vom Tode Peter Nansens, und habe das Bedürfnis irgend jemandem zu sagen, wie tief mich das Hinscheiden dieses liebenswerthen Menschen bewegt, den ich zuletzt kurz vor Ausbruch des Kriegs bei mir in Wien gesehen habe – schon recht verändert, ja irgendwie gezeichnet – aber doch noch von dem ganzen Zauber seines Wesens umwittert, den ich, fast mehr als aus seinen reizvollen Büchern, aus seinem Gehaben, seiner Art zu sprechen, seinem Schweigen, seinen Blicken zu spüren vermeinte. Nun fügt es der Zufall, daß ich mir gerade in der letzten Zeit Ihre Briefe, lieber und verehrter Freund abschreiben ließ – einige, mit Bleistift geschrieben, waren fast unlesbar geworden, – und nun, da ich sie, vom ersten bis zum letzten, alle – mit welchem Vergnügen! – wieder durchnahm, fand ich öfters Peter Nansens Namen wiederkehren; auch von seinem Kranksein ist die Rede darin, und da liegt es nahe mich mit meinem Beileid, – meinem Leid an Sie zu wenden, der Nansens Freund war und für mich zugleich, und für die meisten Mitlebenden, |der repraesentative Mann Daenemarks ist. Und ich benutze die Gelegenheit Ihnen wieder einmal, über diese zerrissene und stöhnende Welt hin↑überweg↓, die Hand zu drücken um Ihnen zu sagen, mit welcher Sympathie, ja darf ich es etwas sentimental ausdrücken –: mit welcher Sehnsucht ich Ihrer gedenke! Von Ihren letzten Büchern haben Sie mir geschrieben;– vom Goethe und Voltaire;– sie existiren noch nicht in deutscher Sprache, – und nun werden Sie wohl auch Ihren Julius Caesar bald abschliessen. Aber wann werd ich Ignorant, der nicht daenisch versteht, sie endlich lesen dürfen? – Auch ich hab allerlei gemacht – nicht so bedeutungsvolles! – und nach meiner alten zudringlichen Gewohnheit werd ich Ihnen ein Stück und eine Novelle zusenden, sobald sie gedruckt sind. – Aber wann werden wir einander wiedersehen? Lassen Sie mich doch bald wieder – und wärs nur mit einem Wort, wissen, daß Sie sich wohl befinden und Ihre edle Stirn über den Dunst und Dampf dieser Jammerwelt in |reinere Lüfte emporzurecken vermögen. Ihnen im neutralen Land ist es doch immerhin leichter als uns. In meiner Familie geht es ganz leidlich; mein Bub (wird 16) meine Tochter (wird 9) entwickeln sich in jeder Hinsicht gut; meine Frau hat wohl unter den häuslichen Kriegswirtschaftssorgen wie jede u jeder etwas gelitten, trotzdem aber ihre Kunst nicht vernachlässigt, ihre Stimme entwickelt sich aufs schönste. Nun ist sie bei ihrer Schwester in Bayern (Partenkirchen) wohin ich Mitte dieses Monats auch zu fahren gedenke. Über politisches kann ich mich in einem Brief nicht so ausführlich äußern als ich möchte – wie complicirt gerade bei uns all diese Probleme sind, ersehen Sie aus jeder Zeitung, selbst aus dem censurirtesten Wiener Blatt. Und trotz aller Schwierigkeiten – Misslichkeiten – Unsicherheiten: wie viel Auftrieb, Stimmungskraft, Talent – welche positive Möglichkeiten in diesem Land, das vielleicht nicht |alle seine Bewohner als »Vaterland« aber jeder als »Heimat« liebt. Ich muß hier innehalten – trotzdem ich daran bin, viel freundlicheres über Oesterreich zu sagen, als es ↓selbst↓ unsere officiösen Zeitungen zu thun pflegen.

Bitte bestätigen Sie mir bald den Empfang dieses Briefes und erhalten Sie mir und den Meinen Ihre Freundschaft.

Von Herzen
Ihr

Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Goethe ] Wolfgang Goethe

Voltaire ] Voltaire und sein Jahrhundert

Julius Caesar ] Gaius Julius Cæsar

Stück] Die Schwestern oder Casanova in Spa. Lustspiel in Versen

Novelle] Casanovas Heimfahrt

Bub] Heinrich Schnitzler

Tochter] Lili Schnitzler

Frau] Olga Schnitzler

Schwester] Elisabeth Steinrück

Versandweg

Versendet

2. 8. 1918
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[3. 8. 1918 – 7. 8. 1918?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »40.« und mit »Schnitzler« beschriftet

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 122–123.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 165–166.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02294]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 10. 8. 1918

|Wien 10/8 1918

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich ſende Ihnen ein kleines Verzeichnis von Büchern über jugendliche Verbrecher, die ich dem Katalog der »Privatbibliothek der Juſtizbeamten« entnehme. Dieſe Bücher – wenn auch nur nach und nach – könnte ich Ihnen beſchaffen. Die Bibliothek enthält aber gewiß – da ſie an kriminaliſtiſchen Werken ſehr reichhaltig iſt – noch viele andere Bücher, die das Sie intereſſierende Thema behandeln; der Katalog iſt aber äußerſt ſchlecht angelegt, die Titel ſind oft unrichtig oder |unvollſtändig angegeben. Wenn ich wieder einmal vormittags einige freie Zeit erübrige, durchſtöbere ich die Bibliothek ſelbſt und ſchlage insbeſondere in den Inhaltsverzeichniſſen der kriminaliſtiſchen Zeitſchriften nach; es ſollte mich dann ſehr wundern, wenn ſich nicht Arbeiten fänden – insbeſondere auch Wiedergabe konkreter Rechtsfälle –, die Ihnen von Nutzen ſein könnten.

Die weniger in Betracht kommenden Bücher habe ich eingeklammert.

Auch die Abteilung: »Pſychiatrie und Kriminalpſychologie« unſerer Bibliothek iſt ziemlich reichhaltig.

Mit ergebenſten Grüßen

Ihr

DrRAdam

Versandweg

Versendet

10. 8. 1918
Robert Adam
Wien

Empfangen

[10. 8. 1918 – 14. 8. 1918?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 209 verso

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »6«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 209 verso

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02303

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 18. 9. 1918

|Kopenhagen 18 Sept 18

Lieber verehrter Freund

Mein Trieb war, augenblicklich einen so herzlichen Brief zu beantworten. Es war mir nicht möglich Zeit zu finden. Endlich nach anderthalb Jahren Arbeit sind die zwei Bände über Cäsar, der erste von 500, der andere von 600 Seiten grossen Formats, vollendet, und ich kann aufatmen.

Erinnern Sie sich einmal vor Jahren, es war eben an Ihrem Geburtstag und Sie waren so freundlich gewesen, mich zu Tisch einzuladen; ich sagte: Sie sind gerade 20 Jahre jünger als ich; Sie antworteten: Und wir beabsichtigen auch ferner diese Distanz von einander zu halten. – So ist es gegangen, die Distanz ist geblieben, eine seelische Entfernung nicht eingetreten.

Ich habe Sie nie vergessen, mich immer mit Ihnen beschäftigt, und auch Sie gedenken freundlich meiner, obwohl wir uns nur selten sahen.

|Hier hat man in der vorigen Saison versucht, zwei Ihrer Stücke zu spielen, ich sah das eine, das Stück über den Schauspieler, das sehr gefiel und nicht übel gegeben wurde. Jetzt wird wieder etwas von Ihnen, an einem anderen Theater, gespielt werden. Man hat hier leider immer weniger Kunstverstand; doch werden Sie geschätzt; nur sagt unsere unglaublich idiotische Kritik, Sie seien von Peter Nansen beeinflusst. Ich glaube, Sie schrieben, bevor Sie seinen Namen gehört hatten. Und wo wäre die Ähnlichkeit!

Nansens Tod war die Veranlassung Ihres guten Briefes. Dieser Tod hat mich tief ergriffen, so tief, dass es mir ist, als lebte er noch. Mir gegenüber ein sonderbarer Mensch. Dreissig Jahre hat er mich gekannt, und ↓in 25↓ mir nie näher getreten. In seinen beiden Ehen war ich nie in sein Haus geladen, ich habe nicht einmal in einem flüchtigen Besuch je seine Wohnung |gesehen. Dann plötzlich in den fünf–sechs letzten Lebensjahren schloss er sich mit einer Innigkeit an mich, dass ich eine Art Hauptperson in seiner Gedankenwelt wurde, er widmete mir öffentlich seine Bücher, schrieb öfters über mich – natürlich meistens irrthümlich – aber mit dem besten Willen.

Es war sehr, sehr traurig, die Abnahme seiner Kräfte zu verfolgen. Man litt fast mit ihm.

Und doch ertrinkt dies Einzelne in dem allgemeinen Jammer der Menschheit. Glauben Sie nicht ab auch, dass diese Kugel, Erde genannt, in dem Weltall den Record bestialischer Stupidität geschlagen hat? Es scheint mir unmöglich, dass ein anderer Globus von dümmeren und ekelhafteren Wesen bewohnt sein kann.

Ab und zu werde ich von Oesterreichern aufgesucht, aber es ist zuletzt unerträglich, von seinen Landsleuten als Gebrauchsgegenstand, |von Fremden als Sehenswürdigkeit aufgesucht zu werden. Wenn vierzig Briefe und 12 Bände pr. Tag kommen mit der Post ↓kommen,↓ und wenn es alle drei Minuten an der Türe schellt, so ist es unmöglich, nicht zu wüthen.

Sie irren sich völlig, wenn Sie glauben, dass ich hier für einen Vertreter dänischen Geisteslebens gelte. Die Zeit ist längst vorüber. Ich habe mich von allem äusseren Leben zurückgezogen um zu arbeiten, und betrachte es als meine einzige Aufgabe, der nordischen Jugend gegenüber, sie mir vom Halse zu halten. Ich überlasse anderen die Freuden des öffentlichen Vortrags und des Beifallklatschens.

Ihre Frau Gemahlin war mir in Wien 1913 eine liebe Wirthin. Ich sage ihr meinen Dank; hoffe, dass Sie Freude an den Kindern haben. Ich habe ein paar kleine Enkel, 10 und 5 Jahre, die selten hier sind, aber sehr lieb.

Ihr Freund
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Brandes«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »49«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 124–125.

Kommentar

vorigen Saison] Premiere von Erkendelsens Time (Stunde der Erkennens) und Den store Scene (Große Szene) am 22. 3. 1918 am Königlichen Theater.

etwas ] Literatur wurde als Gastspiel, gemeinsam mit Große Szene am 30. 9. 1918 gegeben.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 14. 9. 1918
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 2. 8. 1918

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 23. 9. 1918
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 30. 11. 1918

[L02308]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 25. 10. 1918

|Wien, 25. Oktober 1918

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich kann Ihnen vereinbarungsgemäß mitteilen, daß ich die »Yppl«-Komödie nunmehr abgeſchloſſen und heute zum Abſchreiben gegeben habe; im Laufe der nächſten Woche erhalte ich von der Schreibmaſchindame, die mit den vielen Dialektworten nicht einverſtanden und nahe daran war, ihretwegen das ohnehin horrende Honorar noch zu ſteigern, die Abſchriften ausgefolgt. An der Komödie habe ich bei der Überarbeitung nicht ſehr viel geändert; immerhin glaube ich durch Einfügungen den Charakter der Steffi vertieft und auch vom Dr Greil – der allerdings nie und nimmer ein intereſſanter Menſch werden wird – ein klareres |Bild gegeben zu haben; dieſe Zuſätze betreffen faſt ausſchließlich den 3. Akt (Straße). Das geiſtreiche Dilettantenſtück habe ich, ſoweit es anging, gekürzt. Ueber den 4. Akt müßten allerdings die Schauſpieler, deren Aufgabe, Dilettantenſchauſpieler zu imitieren, ſchließlich keine undankbare iſt, hinweghelfen.

Ich möchte nun anfragen, hochverehrter Herr Doktor, wie ich es mit der Verwertung meines Produkts am Beſten anfinge. Daß mir ſehr viel daran liegt, diesmal anzukommen, brauche ich nicht erſt zu ſchreiben; dazu kommt nun aber doch noch der Umſtand, daß es mir nun auch aus materiellen Gründen äußerſt erwünſcht wäre, mein Stück irgendwo akzeptiert zu wiſſen. Da es ganz unpolitiſch und nicht einmal gar ſo unmoraliſch iſt, wird ihm die Neugeſtaltung Öſterreichs, hoff’ ich, nicht hinderlich in den Weg treten.

Ich habe auch daran gedacht, ob es nicht vielleicht anginge, das |Stück vor allem einem Schauſpieler zu geben, der eine der dankbarſten Rollen zu ſpielen hätte, etwa den Präſidenten? Sie werden mir jedenfalls den beſten Rat geben.

Verzeihen Sie, daß ich Sie mit ſo nichtigen Angelegenheiten, wie es das Geſchick meines Stücks iſt, das fürwahr keine »große« Komödie darſtellt, zu einer Zeit beläſtige, die von Tag zu Tag größer und größer und, ſo fürchte ich, furchtbarer wird. Es kommt mir vor, als ob man ſich jetzt mütterlich und mühſam mit der Anfertigung von Kinderkleidchen abgebe und möglicherweiſe nach deren Fertigſtellung zu Tage kommen werde, daß die Kinder inzwiſchen ſo gewachſen seien, den Kleidchen entwachſen ſeien. All dieſe neuen Staaten, die ſich konſtituieren, ſind doch eigentlich nur Form, und der Streit um Abgrenzungen und dergleichen ein Streit um Formen; welcher Inhalt dieſe Form füllen wird, davon iſt überhaupt noch nicht die Rede. Aber |die ſoziale Frage hat immer eine geſunde Lunge gehabt und wird ſchon demnächſt all die nationalen Schlagworte überbrüllen. –

Ich hoffe, daß Sie von der † † † Grippe verſchont geblieben ſind und bleiben; mir und den Meinen iſt dies bisher gelungen.

Mit beſtem Gruß Ihr
ergebener

DrRAdam

Kommentar

Dilettantenſtück ] kein eigenes Stück, sondern der vierte Akt von Yppl

Versandweg

Versendet

25. 10. 1918
Robert Adam
Wien

Empfangen

[25. 10. 1918 – 29. 10. 1918?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 223

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »8«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 223

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02311]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 15. 11. 1918

|Wien, am 15. November 1918

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich habe geſtern, ſofort nach Erhalt Ihres Schreibens, beide Stücke – den »Fremden« und »Yppl« beim Deutſchen Volkstheater eingereicht, und zwar zu Händen des Dramaturgen Dr Glücksmann, dem ich einen kurzen an die Direktion gerichteten Brief mit Berufung auf Ihre mündliche Empfehlung übergab; in dieſem Schreiben wies ich darauf hin, daß es mit dem Stil des »Fremden« vereinbar wäre, wenn die Perſonen – wie auf Uhde’ſchen Bildern – in modernen oder halbmodernen Koſtümen er|ſcheinen, daß daher die Koſtümfrage kaum Schwierigkeiten bereiten dürfte. Heute vormittags wollte ich beim Direktor vorſprechen, traf ihn aber nicht an und hinterließ meine Karte, wobei ich den Sekretär erſuchte, darauf aufmerkſam zu machen, daß die Stücke bereits eingereicht ſeien.

Nun muß ich die Dinge ihren Lauf gehen laſſen und ſehe der Entſcheidung mit oft erprobtem Fatalismus entgegen. Hätte ich diesmal nicht wieder Pech, ſo wär’s ein Wunder! –

Die letzten Tage, die uns die Republik und mir damit die Erfüllung langjähriger Träume gebracht haben, habe ich in größter Erregung durchlebt, von der auch eine ziemlich geſchmackloſe Kundgebung zeugt, die ich am Tage der Proklamation verbrach und |die ihren Weg in die Blätter gefunden hat (wie ich höre ſogar in’s Prager Tagblatt; dies iſt ſchließlich in Anbetracht der Eigentümlichkeit der Prager Pſyche nichts Verwunderliches). Ich tröſte mich mit einem Spruch: »Begeiſterung macht Schmöcke aus uns allen«. – Ich habe auch die furchtbare Panik vor dem Parlament miterlebt und weiß jetzt, wie einem zumute iſt, wenn man wehrlos im Maſchinengewehrfeuer zu ſtehen vermeint. Es waren ganz entſetzliche und ſehr intereſſante Minuten. –

Ich danke Ihnen herzlich für Ihre liebenswürdige Verwendung und gebe in Anbetracht derſelben, trotz allem Kleinmut, die Hoffnung nicht auf, diesmal doch einen Durchbruch zu erzielen.

Mit beſten Grüßen Ihr ergebener

DrRAdam

Kommentar

Kundgebung] [O. V.]: Ein Richter für die Republik. In: Wiener Allgemeine Zeitung, Nr. 12169, 12. 11. 1918, 6 Uhr-Blatt, S. 1: »An der Türe des Verhandlungssaales IV beim Bezirksgericht Josefstadt war heute folgende Kundmachung auf einem halben Kanzleibogen zu lesen: / ›Am Tage, da die demokratische Republik und der Anschluß an Deutschland verkündigt wird, will ich keine Strafurteile zu fällen haben. Die Strafverhandlungen werden daher nicht stattfinden. Es lebe die Republik! / 12. November 1918. Landesgerichtsrat Dr. Pollak‹«.

Prager Tagblatt ] [O. V.]: Kein Strafurteil an dem ersten Tag der Republik. In: Prager Tagblatt, Jg. 43, Nr. 264, 13. 11. 1918, Morgen-Ausgabe, S. 3.

Versandweg

Versendet

15. 11. 1918
Robert Adam
Wien

Empfangen

[15. 11. 1918 – 19. 11. 1918?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 225

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »9«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 225

Typ: Brief

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02314]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 2. 12. 1918

|Wien, am 2. Dezember 1918

Hochverehrter Herr Doktor!

Verzeihen Sie es meiner bangen Ungeduld, daß ich, obwohl nicht viel mehr als zwei Wochen verſtrichen ſind, ſeit ich dem Deutſchen Volkstheater meine zwei Stücke überreichte, bei Ihnen anfrage, ob Ihnen von dem Schickſal, das ihrer harrt, ſchon etwas bekannt geworden iſt? Ich bin ohne jede Nachricht und weiß nicht recht, ob ich wieder im Theater vorſprechen ſoll und an wen ich mich am beſten wenden ſollte; ich beſorge, mir durch Zudringlichkeit und Zurſchautragen von Ungeduld Chancen, die ich etwa hätte, zu verderben, anderſeits aber wieder, ſtilles Zuwarten möchte auch nicht das |richtige Vorgehen ſein. Könnten Sie mir, bitte, hierin einen Rat geben?

Mir hilft jetzt über viele Unannehmlichkeiten der deutſchöſterreichiſchen Epoche – Amtsarbeit, Verkühlung, Fett- und Fleiſchhunger, kühle Zimmer – die Lektüre eines wundervollen Buches hinweg, das ich neulich in der Bibliothek der Juſtizbeamten aufſtöberte und das mir bis jetzt vollkommen unbekannt war (obwohl es in den 80er Jahren einiges Aufſehen erregt haben muß). Es heißt: »Briefe eines Unbekannten« und wurde von dem Grafen Rudolf Hoyos bei Gerold in Wien herausgegeben, 1887 in zweiter Auflage. Der Briefſchreiber war ein Herr von Villers, penſionierter ſächſiſcher Legationsrat, ein Mann von höchſter Kultur. Wie konnte es kommen, daß ich von dieſem Buch nie etwas las oder hörte? Es gehört, will mich dünken, nicht nur zu den vornehmſten, ſondern zu den geiſtvollſten und liebenswürdigſten Büchern der deutſchen |Literatur. Ich muß mich zurückhalten, Ihnen nicht Stücke auszuſchreiben, um Ihnen davon – falls Sie dieſe Briefe nicht ohnehin kennen ſollten – Proben zu geben; aber vielleicht kennen Sie, was ich entdeckt oder wiederentdeckt zu haben glaubte, ohnehin und meine Begeiſterung ſcheint Ihnen zwar nicht lächerlich – denn ich glaube kaum, daß ein für Literatur Empfänglicher dieſen Briefen gegenüber kalt bleiben könnte –, aber doch unnütz. –

Zu ſchriftſtelleriſcher Betätigung komme ich jetzt gar nicht; mir iſt, als müßte ich alle mir nach viereinhalb Kriegsjahren verbliebene Energie dazu aufbrauchen, nicht allzuſehr zu frieren, und als bliebe für’s Denken keine mehr übrig.

Mit den ergebenſten Grüßen
Ihr

DrRAdam

Versandweg

Versendet: |   | 2. 12. 1918
Adam, Robert
Wien

Empfangen: |   | [2. 12. 1918 – 6. 12. 1918?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod. ser. 52.263, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 225 verso
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »10«

Textzeuge 2

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod. ser. 52.263, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 225 verso
Typ | Briefentwurf
Beschreibung | 1 Blatt, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Zusatz | Entwurf des Briefes, datiert auf den 1. 12. 1918 und mit leichten sprachlichen Variationen

Textzeuge 3

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod. ser. 52.263, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 225 verso
Typ | Brief
Beschreibung | Maschinenschriftliche Abschrift1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02315

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 8. 12. 1918

|Wien, 8. Dezember 1918

Hochverehrter Herr Doktor!

Sie haben mir durch die Zuſendung von »Casanovas Heimfahrt« eine große Freude bereitet, und ich ſage Ihnen herzlichen Dank. Wie ſehr ich dieſe Novelle, die ich zum erſtenmal während des Erſcheinens in der Neuen Rundschau las, als die wundervoll-weiſe und ſüße Frucht einer Erzählermeiſterſchaft ſchätze, habe ich Ihnen bereits geſagt. Wenn ich mich geneigt fühle, ſie allen Ihren früheren epiſchen Arbeiten voranzuſtellen, mag mich vielleicht meine Vorliebe für den Helden, mit deſſen Memoiren ich mich längere Zeit beſchäftigt habe, beeinfluſſen; aber daß hier alle Geſtalten, nicht nur der Held, ein eigenes Leben lebten, ſodaß es iſt, als ſchüfe der Dichter nicht, wie eine laterna magica, ſondern als beleuchtete er bloß, wie ein ſcharfer Scheinwerfer ſchon Exiſtierendes; daß jede Geberde der handelnden Perſonen, alles |Lebende und Lebloſe, das ſie umgibt, mit gewaltiger Plaſtik, die doch nie aufhört, das einfachſte und ſelbſtverſtändlichſte Ding der Welt zu ſcheinen, hingeſtellt und umriſſen iſt; daß auf allen der 181 Seiten des Buchs kein Wort zuviel und daher unnütz zu ſein ſcheint, was mir als Merkzeichen einer klaſſiſchen Arbeit gilt – das muß und wird jeder Kunſtverſtändige, wenn er auch meine Spezialliebe zum Helden nicht teilt, aus vollem Herzen bezeugen. Ich bin ſchon außerordentlich auf Ihren jungen Casanova in Spaa begierig, den wir wohl ſchon längſt kennen gelernt hätten, wenn die politiſche Umwälzung nicht gekommen wäre. Bis er erſcheint, will ich mir noch einmal, und nun mit Muße und unabhängig von Fortſetzungen, den gealterten Sünder vornehmen und an Ihrem Werke lernen, wie man klar und farbig und ſpannend und einfach und doch geiſtreich erzählen kann: daß ich dies nicht kann und niemals können werde, iſt etwas, was mich manchmal niedergeſchlagen, immer aber vor dem, der es kann, ehrfürchtig und beſcheiden |macht. –

Die Bitte, die ich in meinem letzten Briefe an Sie ſtellte – Sie möchten ſich über das Geſchick meiner zwei Stücke gelegentlich erkundigen – iſt durch die traurigen Ereigniſſe der letzten Woche gegenſtandslos geworden; Sie werden einſehen, daß mich wirklich das Pech verfolgt – ich glaube ſogar, daß das Theater, das wirklich einmal eines meiner Stücke zur Aufführung bringen wollte, zumindeſt am Tage der Erſtaufführung in Flammen aufgehen oder Konkurs anſagen würde. Wenn ich alſo Trübſal blaſe – das einzige Inſtrument, für das meine muſikaliſche Anlage zureicht –, ſo iſt dieſe Beſchäftigung nicht ſo ganz unberechtigt, zumal es, trotz mancher hübſchen neuen Geſetze, nicht viel Erquickliches ringsum gibt, das aufheitern oder tröſten könnte – die Verhältniſſe haben es mit ſich gebracht, daß ich, der noch vor kurzem aus dem Staatsdienſt mich wegſehnte, um die mir noch etwa verbliebene Kraft frei verwerten zu können, nunmehr, beim Anblick ſo vieler Beliſare, froh ſein muß, ein feſtes Amt zu bekleiden, und nicht, wie ſo mancher meines Alters, auf Stel|lungsſuche gehen zu müſſen. Daß ich aber in der hungernden und frierenden Republik gerade ſo wie im Kaiſerſtaat Tag für Tag über Preistreibereien zu Gericht ſitze, als wäre gar nichts geſchehen, als beſtünde noch der außerordentliche Kriegszuſtand, das kommt mir manchmal ſo grauenhaft vor wie das Weiterwachſen der Haare einer Leiche, die verfault und zerfällt. –

Nochmals beſten Dank! Und die herzlichsten Grüße von Ihrem
ergebenen

DrRAdam

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 227
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »11«

Textzeuge 2

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 227
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 227
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen
Ordnung | von unbekannter Hand nummeriert: »11«

Textzeuge 2

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.263, 227
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Kommentar

Beliſare ] Hier wohl im Sinne der apokrpyhen Überlieferung, Belisar hätte, nach seiner Zeit als Feldherr, die Augen ausgestochen bekommen und als Bettler auf der Straße gelebt.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeAdam an Schnitzler, 2. 12. 1918
Vorheriger Brief in der KorrespondenzAdam an Schnitzler, 2. 12. 1918

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Adam, 20. 12. [1918]
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Adam, 20. 12. [1918]

Korrespondenzstück L02318

Arthur Schnitzler an Georg Engländer, 10. 1. 1919

|Wien, 10. 1. 1919

verehrter Herr Engländer,

zu dem schweren Verlust, den die Welt durch das Hinscheiden Peter Altenbergs erlitten, bitte ich vor allem Sie als Bruder den Ausdruck meines innigsten Beileids entgegenzunehmen. Es hat sich, besonders in den spätern Jahren, freilich recht selten gefügt, daß ich ihn gesehen oder gesprochen hatte; – was sein kostbares, wundervolles Werk mir – vom ersten Buch an bis zum letzten, und in immer steigendem Maße bedeutet hat – und immer bedeuten wird, das – ich weiß es – hat er immer gefühlt. Jedem dieser Bücher hab ich mich entgegengefreut, jedes hat mich – über alles aesthetische Gefallen hinaus, manchmal ganz unabhängig davon, – im Innersten beglückt. Sein Leben ist dahin – die »Märchen seines Lebens« (er hätte ja jedes Buch so nennen dürfen) werden uns weiter begleiten, – und unsere Söhne und Enkel und Urenkel wie uns – unvergänglich wie es eben die Märchen eines solchen Dichterlebens sind – wahrer als deren Wahrheiten und Legenden! –

In herzlichster Antheilnahme drücke ich Ihnen, verehrter Herr, die Hand als Ihr sehr ergebener

Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, 228/B8/1-3 LIT MAG
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 21. 12. [1918?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Altenberg an Schnitzler, [26. 4. 1913]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Adam an Schnitzler, 17. 1. 1919
Nächster Brief in der Korrespondenz  Engländer an Schnitzler, 27. 2. 1919

Korrespondenzstück L02319

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 17. 1. 1919

|Wien, 17. Januar 1919

Hochverehrter Herr Doktor!

Da ich vom Deutſchen Volkstheater zwei Monate lang nichts zu hören bekam, konnte ich meine verzweifelte Ungeduld nicht mehr bezwingen und ſchrieb an die Direktion, ſie möchte ſo gut ſein, mich vom Stande der Dinge zu verſtändigen (was wir in der Amtsſprache eine »Betreibung« nennen). Heut erhielt ich nun vom Dramaturgen Dr Glücksmann folgenden Brief:

»Ihre beiden dramatiſchen Arbeiten ›Der Fremde‹ und ›Yppl‹ ſind längſt geleſen. Ich geſtehe ſofort: mit lebhafteſtem Genuß. Die Chriſtus-Szenen ſind nicht alle gleichwertig, aber doch zumeiſt ſchön und tief und nachklingend. Vielleicht wird es möglich ſein, ſie im Rahmen einer |literariſchen Veranſtaltung zu bringen. Das 3. Bild wird man wohl auslaſſen müſſen, aus inneren Gründen, und vielleicht iſt auch das 4., nur ein undramatiſches Gleichnis, von der Bühne herab nicht wirkſam. 1. 2. 5. und 6 dürften jedoch ihre Probe beſtehen.

»Was ›Yppl‹ anbelangt, ſo iſt es eine gute Satire auf das kleinſtädtiſche Beamtenleben. Die Löſung des Konfliktes erſcheint mir freilich gewaltſam und nicht überzeugend, die Wiederholung der Probe des Dilettanten-Stückes wäre zu vermeiden, weil ſie ein bischen auf den Gang der Handlung drückt. Jedenfalls habe ich es für meine Pflicht gehalten, Herrn Direktor Bernau für die beiden Arbeiten zu intereſſieren. Sobald er dazu kommt, wird er ſie auch leſen.«

Nach Erhalt dieſes Briefes, des angenehmſten, den ich noch in Theaterdingen bekommen habe, begab ich mich – heut vormittags – in das Theater und ſuchte Dr Glücksmann auf. Er äußerte ſich ſehr liebenswürdig |über beide Stücke und ſagte, er habe ſie dem Direktor ſchon längſt als erſte der von ihm zu leſenden vorbereitet, doch ſei er immer noch abgehalten geweſen, die Lektüre vorzunehmen.

Daß Dr Glücksmann gerade das 3. und 4. Bild des »Fremden« (»Die Hure« und »Der Hund«) für untheatraliſch hält, iſt mir nicht recht begreiflich, da ich immer gerade dieſe beiden Szenen für die dramatiſch allein wirkſamen gehalten habe, und auch Sie, hochverehrter Herr Doktor, haben eine ähnliche Meinung geäußert.

Welche Szenen aber zur Aufführung kommen, ſcheint mir von ſekundärer Wichtigkeit; wenn nur überhaupt eine Annahme erfolgte! Denn damit wäre wohl die Möglichkeit gegeben, einen Verleger zu finden, und ich ſehne mich unbändig danach, juſt den »Fremden« gedruckt zu ſehen.

Ich will nun den Verſuch machen, Direktor Bernau im Theater anzu|treffen und ihn zu Beſchleunigung ſeiner Entſcheidung zu veranlaſſen. Sollten Sie, hochverehrter Herr Doktor, in der nächſten Zeit einmal mit ihm zuſammentreffen, ſo bitte ihn bei dieſer Gelegenheit meine Stücke in Erinnerung zu bringen (ſofern es Ihnen nicht unangenehm iſt).

Außer dieſem Ereignis weiß ich aus der Monotonie meiner Exiſtenz nichts zu berichten: ich arbeite im Amt und leſe daheim, halbſatt und halbwarm und halb im Winterſchlaf.

Wenn ich Sie nicht ſtöre, möchte ich Sie gerne wieder einmal aufſuchen; ich habe einige kleine Lektüreentdeckungen gemacht, die Sie vielleicht intereſſieren könnten.

Mit beſten Grüßen Ihr ſehr
ergebener

DrRAdam

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 231
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »12«

Textzeuge 2

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 231
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 231
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »12«

Textzeuge 2

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.269, 231
Beschreibung |
Typografie | Schreibmaschine

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Engländer, 10. 1. 1919
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Adam, 20. 12. [1918]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Adam, 21. 1. 1919
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Adam, 21. 1. 1919

[L02325]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 19. 8. 1919

|Wien, am 19. August 1919

Hochverehrter Herr Doktor!

Von Wegſcheid bei Maria Zell zurückgekehrt, wo ich nach vollbrachter Karlsbader Kur Frau und Kind aufſuchte, um ſie glücklich heimzubringen, finde ich Ihre Karte vor, die mir nach Karlsbad nachgeſchickt und von dort zurückgeſendet worden war. Ich freue mich darauf, Ihnen über meine Schickſale bei Ihrer Rückkehr mündlich berichten zu können; erfreulich sind ſie ſchließlich nicht. Wenn Ärger, wie die Ärzte behaupten, auf die Folgeerſcheinungen von Magengeſchwüren ungünſtig einwirkt, so trägt das Deutſche Volkstheater zum guten Teile Schuld daran, daß ich mich durch vier Wochen in Karlsbad mit Felſenquelle und Moorumſchlägen abgeben mußte. Der »Fremde« hat alle intereſſiert: den Dr Glücksmann, |den Dr Waniek, den Dr Rosenthal und den Direktor, und ich war ſchon faſt meiner Sache ſicher: bis der Direktor mir ſeinen Entſchluß bekanntgab, das Stück doch nicht zu geben, da es keine ſich ſteigernde Handlung und daher keine Ausſicht auf Erfolg habe. Seither war der »Fremde« auch ſchon im Burgtheater und wurde mit anerkennenswerter Eile und einem Formular retourniert. Von dem Welſer Stück wollte Dr Waniek ohne Umarbeitung, die er am liebſten von einem Kompagnon – Engel oder Landerberg oder ſonſt wem – vorgenommen wüßte, überhaupt nichts wiſſen; und zu einer ſolchen Arbeit fehlte es mir bisher an Luſt und an Stimmung. –

Es iſt ſehr traurig, daß auch die Märchenkomödie, die ich in Karlsbad fleißig ſkizziert habe, keine Bühne finden wird, da der Stoff derart iſt, daß überhaupt nur wenige begreifen werden, wie man zu ihm habe gelangen können: was mich aber nicht abhalten ſoll, die Arbeit, die mich perſönlich intereſſiert, |zu Ende zu bringen, obwohl ſie mich, der Anlage nach, viel Zeit und Mühe koſten wird. Ich hoffe, daß Sie, hochverehrter Herr Doktor, dereinſt meine Stoffwahl nicht allzuſehr ſchelten werden.

Indem ich Ihnen angenehmen Abſchluß des Sommeraufenthalts wünſche, bin ich mit den herzlichſten Grüßen Ihr ſehr ergebener

DrRAdam

Implizite Erwähnungen

Frau] Maria Pollak

Kind] Viktor Franz Patzner

Direktor] Alfred Bernau

Welſer Stück] Yppl. Idylle in fünf Akten

Versandweg

Versendet

19. 8. 1919
Robert Adam
Wien

Empfangen

[19. 8. 1919 – 23. 8. 1919?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »13«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 21 recto und 23

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Korrespondenzstück L02326

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 19. 9. 1919

|Bad Auſſee, den 19. IX 19.

mein lieber Arthur

ſehr oft in dieſem Sommer ſind meine Gedanken zu Ihnen gegangen. In Ferleiten im Juli, wenn ich herumging in dem ſtillen engen Thal das mir die Jahre meiner frühen Jugend ſo nahe bringt, fielen Sie mir ein als einer von denen, die ſchon damals meine Freunde waren und an die ich auf einem Holztisch in dem kleinen Tannenwald hinterm Gaſthaus – und der Holztiſch ſteht noch immer da – Briefe ſchrieb. Das ist ſiebenundzwanzig Jahre her, wie ſchwer faſslich! – Dann war ich dreimal in dieſem Sommer in Salzburg u. nie bin ich durch den Mirabell-garten gegangen, nie nach Hellbrunn oder Leopoldskron, ohne ſo herzlich an Sie zu denken.

Das letzte Mal, daſs ich Sie geſehen habe, das war bei der Generalprobe der Oper »Palestrina« – da waren Sie ſo schwer bedrückt von dem was in der Welt vorging und ſich anzukündigen ſchien, ſo bemüht u. bekümmert ſah Ihr vertrautes inhaltsvolles Geſicht aus – ich wurde dann bald krank, da ſah ich ſehr oft Ihr Geſicht ſo vor mir. Meine Krankheit war tiefergehend als ſie im erſten Augenblick ſchien, vom erſten April bis in den Juli hinein war ich ein kranker, veränderter Menſch – erſt in Ferleiten, ganz ganz einſam, hab ich mich zu mir ſelber |zurückgefunden, und nach jedem ſolchen Zurückfinden iſt man ja vielleicht ein ſtärkerer Menſch als je zuvor, man iſt halt um eine Windung der Schraube höher gekommen. –So muſs ich mich glücklich nennen ſeit Ende Juli, es iſt eine Productivität über mich gekommen wie ich ſie viele Jahre – es waren halt zu ſchwere Jahre – nicht gekannt habe, es ſind Arbeiten fertig geworden, andere in mir aufgewacht, noch andere ſtark vorwärts gekommen – ich glaube es iſt einiges darunter, dem Sie Ihren Beifall geben werden, der mir immer ſo warm u. vertraut und von Grund aus woltuend iſt.

So ſtark iſt dieſes Zuſtrömen von Einfällen und ſo ſicher endlich einmal – Sie kennen meine bizarre ſchwierige Natur – die rhytmiſche Wiederkehr productiver Stunden, daſs ich Strauss u. Schalk gebeten habe, mich bei den Proben der »Frau ohne Schatten« zu entſchuldigen – ich bin ja dort ohnedies nur das fünfte Rad am Wagen – ſo komme ich erſt knapp vor der Première, dann hoffe ich Sie recht bald zu ſehen. – Wie ſchön wenn man nur ſich wieder ein biſſerl öfter ſähe!

Von Herzen Ihr

Hugo.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | 1) mit Bleistift von Frieda Pollak (?) mit dem Buchstaben »A« (Abgeschrieben/Abschrift) gekennzeichnet
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »355«
| 3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »382«

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 284.

Kommentar

Generalprobe] siehe A. S.: Tagebuch, 27. 2. 1919

Première ] Die Uraufführung fand am 10. 10. 1919 in der Wiener Oper statt. Schnitzler nahm zwei Tage zuvor an der Generalprobe teil.

Vorheriger Brief in chronologischer ReihenfolgeAdam an Schnitzler, 19. 8. 1919
Vorheriger Brief in der KorrespondenzHofmannsthal an Schnitzler, 20. 4. 1919

Nächster Brief in chronologischer ReihenfolgeSchnitzler an Hofmannsthal, 1. 10. 1919
Nächster Brief in der KorrespondenzSchnitzler an Hofmannsthal, 1. 10. 1919

Korrespondenzstück L02327

Arthur Schnitzler an Hugo Hofmannsthal, 1. 10. 1919

|1. 10. 19
Wien

mein lieber Hugo, vor ein paar Wochen schon hat mir die Hofrätin gesagt, Sie seien auf einen Brief an mich ohne Antwort geblieben; ich will Ihnen nur mittheilen, dſs Ihr Brief vom 19. 9. der erste ist, den ich seit vielen Monaten von Ihnen erhielt – der letzte berichtete von Ihrem leidenden Zustand und ich schrieb Ihnen darauf, dſs ich gern einmal zu Ihnen nach Rodaun käme, aber darauf hatt ich von Ihnen nichts weiter gehört. Nun freuts mich sehr dſs die neueste Kunde so arbeitsfroh und hoffnungsvoll klingt und es wäre wahrhaftig schön, wenn man wieder einmal einer jener feiertäglichen Vorlesestunden entgegensehen dürfte – die nur im Lauf der Jahre um so viel seltener geworden sind als selbst die seltensten Feiertage. Und was für eine Reihe von festlich ergreifenden Abenden – von jenem ersten an, an dem Sie mir, an einem warmen Juniabend war es, in der Giselastraße, »Gestern« vorlasen – oder war ich es, der mit dem »Märchen« anfing, in der Seidlgasse, bei Richard – ich weiß nicht mehr? Es kam wirklich wenig darauf an, ob das Werk als solches mehr oder weniger vollendet war – der Beifall geringer oder größer – im Rückblick bleiben es durchaus Stunden der kräftigsten, belebtesten Atmosphäre – bessere, reinere: als wenn man dasselbe Werk zum ersten Mal der Oeffentlich|keit zu praesentiren hatte. Ich bin höchst gespannt was Sie aus Altaussee mitbringen werden. Mit meiner Arbeit (Stück) geht es so langsam vorwärts, dſs ich fast von einem Stillstand sprechen kann – obzwar ich die Continuität zum mindesten durch beharrliches Anstarren unbeschriebener Papierblätter oder Ausstreichen des Geschriebenen festzuhalten versuche. Das letzte, was ich fertig gemacht ↓habe↓, sind die »Schwestern«, die bei Reinhardt kommen sollen; – mir selbst ist selten was von mir so lieb gewesen. Ich hab allerlei vor, manches aus den letzten Jahren ist sogar recht weit gediehen; aber meine Arbeitskraft ist – wohl unter dem Einfluss dieses grauenhaften Weltzustandes – so tief herunter wie noch nie. Zu einer größern Reise hab ich mich nicht entschließen können, nun lädt mich meine Schwägerin sehr dringend nach Partenkirchen (wohin auch Olga im Anschluss an ein Münchner Concert) gehen wird); aber mich graut vor Wartesälen, Bahncoupés, Zollvisitationen, Gepäckaufgeben; und so wird auch daraus kaum was werden. Ich bin in diesem Sommer |nur in Reichenau gewesen, einmal zehn Tage (mit all den Meinen) einmal drei Tage; – das ist für mich ein Ort so erfüllt von Erinnerungen der mannigfachsten Art, dſs ich ihnen, in der schweren Stimmung dieser Sommertage, kaum gewachsen war. Immerhin wurden mir in tausend und mehr Metern Höhe, auf Wiesen, an Waldesrand, ein paar gute Stunden.

– Wenn nicht früher mein lieber Hugo so sehe ich Sie wohl bei der Generalprobe der sonnigen Frau (ich habe Strauß um Einlaß gebeten, auch für Olga, hoffentlich gehts) – ich kenne schon allerlei daraus vom Clavier her und freu mich ganz besonders. Haben Sie denn nun auch die Märchen-Erzählung, von der Sie mir öfters sprachen – die denselben Stoff behandelt, fertig gemacht?

– Ich schicke diese Zeilen noch nach Aussee. Haben Sie weiterhin gute, reiche Tage!

Von Herzen Ihr

Arth

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,149
Beschreibung |
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 285–286.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 195–197.

Kommentar

Juniabend] siehe A. S.: Tagebuch, 7. 10. 1891

Märchen ] Diese Lesung fand am 25. 6. 1891 in der Seidlgasse statt. Aber bereits früher lassen sich solche Lesungen im privaten Kreis nachweisen.

einmal zehn Tage] vom 7. 8. 1919 bis zum 20. 8. 1919

drei Tage] vom 8. 9. 1919 bis zum 12. 9. 1919

Generalprobe] vgl. A. S.: Tagebuch, 8. 10. 1919

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 19. 9. 1919
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 19. 9. 1919

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Adam an Schnitzler, 8. 10. 1919
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 2. 11. 1919

[L02331]

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 2. 11. 1919

|Bad Aussee 2 XI 19

mein lieber Arthur

Sie haben mir vor mehr als einem Monat einen ſo lieben ſchönen Brief hierher geſchrieben – ich dank Ihnen vielmals dafür.Über unſere Vorleſungen denk ich ſo wie Sie: ſie ſind mir auch als Feſte ganz beſonderer Art in der Erinnerung, und am ſtärkſten und beſonderſten von allen die des »Märchens« in Richards verhängter u. nach Naphtalin riechender Wohnung in der Gärtnergaſſe – aber auch manche Andere, ſo ein Abend wo Sie mir ganz allein – oder mir und Schwarzkopf – in der Wohnung, die Sie vor dieſer jetzigen zuletzt bewohnten – die Geſchichte des Freiherrn von Leisenbogh vorlaſen, die ich ſo beſonders liebe.

Wenn |ich das Geſellſchaftsluſtſpiel fertig habe, an dem ich immer noch im Einzelnen herumbeſſere, ſo freue ich mich recht ſehr, es Ihnen, ſei es Ihnen allein oder mit noch ein paar Menſchen, zu leſen. Vielleicht hätte ich die Geſellſchaft, die es darſtellt, die Oeſterreichiſche arſtr ariſtokratiſche Geſellſchaft, nie mit ſo viel Liebe in ihrem charme und ihrer Qualität darſtellen können als in dem hiſtoriſchen Augenblick wo ſie, die bis vor kurzem eine Gegebenheit, ja eine Macht war, ſich leiſe u. geiſterhaft ins Nichts auflöst, wie |ein übriggebliebenes Nebelwölkchen am Morgen.

Inzwiſchen iſt das Märchen von der Frau ohne Schatten zu Ihnen gewandert, und, hoffentlich, ſeit langem in Ihren Händen.

Ich habe, in faſt ſieben Jahren, unſäglich viel Mühe an dieſe kleine Arbeit gewandt – hoffentlich merkt man ihr dies nicht an. Wenn ſie Ihnen und Olga ein bischen Vergnügen gemacht hat, ſo ſchreiben Sie mir ein paar Zeilen darüber – weſſen Beifall ſollte man denn wünſchen u. ſuchen, als der paar Menſchen mit |denen und durch die man das Leben gelebt hat.

Adieu, Arthur.Im Vorübergehen möcht ich Sie auf ein ſehr kluges, zu vielem Denken anregendes Buch aufmerkſam machen, das mir dieſe letzten etwas unproductiveren Föhntage ſehr bereichert hat: Keyserlings Reiſetagebuch eines Philoſophen.
Ihr
Hugo

PS. Iſt es denn richtig daſs ein abſurdes Geſetz einem Händler der Brahms ganzen Briefwechſel gekauft hat, jetzt das Recht gibt, unſere ſo ganz vertraulichen Briefe an den Todten, ob wir wollen oder nicht, zu publicieren?

Kommentar

die des »Märchens«] am 25. 6. 1891

Gärtnergaſſe ] Vermutlich eine Verwechslung, er dürfte eine Parallelstraße meinen, die Seidlgasse.

ein Abend] am 11. 4. 1904, in Anwesenheit von Schwarzkopf

Wenn] Absatztrennmarkierung nachträglich mit Bleistift eingefügt

Implizite Erwähnungen

Geſellſchaftsluſtſpiel] Der Schwierige. Lustspiel in drei Akten

Händler] Karl Ernst Henrici

Versandweg

Versendet

2. 11. 1919
Hugo von Hofmannsthal
Bad Aussee

Empfangen

[3. 11. 1919 – 7. 11. 1919?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift die Jahreszahl »19« ergänzt
2) mit rotem Buntstift einzelne Unterstreichungen

Ordnung
1) mit Bleistift von Frieda Pollak (?) mit dem Buchstaben »A« (Abgeschrieben/Abschrift) gekennzeichnet
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »354«
3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »? 383«, bei der von Schnitzler ergänzten Jahreszahl ebenfalls ein Fragezeichen hinzugefügt

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 287.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02335]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 13. 2. 1920

|Wien, am 13. Februar 1920

Hochverehrter Herr Doktor!

Für Ihre »Schweſtern«, die mir geſtern zukamen, meinen beſten Dank! Ich habe ſie ſofort geleſen, ſehr begierig, Sie wieder, nach langer Zeit, in Versen reden zu hören. Der Vers iſt mir, dem Mann der alten Schule, doch immer das Berufsgewand des Dichters, nicht ein Salonanzug, und mir will ſcheinen, daß man im Berufsgewand am freieſten und förderlichſten Arbeit leiſtet. Ihre Verſe fließen wundervoll und leihen Ihren Gedanken neuen Reiz, ohne ihnen die charakteriſtiſchen Eigentümlichkeiten Ihrer Proſa zu nehmen. Ich sage dies, obwohl ich den Blankvers, der nur der einſilbigen engliſchen oder noch der verſchleifenden italieniſchen Sprache angemeſſen iſt, im Deutſchen ſonſt herzlich haſſe (was ich Ihnen ſchon geſagt habe); denn der deutſche Blankvers, mei|ſterhaft gehandhabt, das iſt gemeiſtert, das iſt oft gebrochen, gezerrt, gepreßt, iſt ein unerträgliches Geſchöpf, eine endloſe Melodie, ein ſtätiges Meeresrauſchen. (Mir iſt dies jetzt wieder klar geworden, da ich ein gerade erſchienenes Buch eines Vetters: »Träume auf der Aſphodelosinſel«, ein philoſophiſches Troſtbüchlein in Verſen von Otto Fürth, leſe, ein ſehr klar und geiſtvoll geſchriebenes Buch, deſſen Blankvers blitz und blank iſt und deshalb endlos wogt und flutet: was ja im konkreten Falle vielleicht nicht übel iſt, da es zur Stärkung der Illuſion, man ſei auf einer Inſel, gewiß beiträgt. Der deutſche Vers par excellence ſcheint mir doch der Knittelvers zu ſein.)

Ich bewundere Ihre großartige Charakteriſierung des Caſanova-Milieus; jede der Geſtalten der Komödie iſt auf Caſanova abgeſtellt, dazu geboren, einmal mit ihm zuſammenzutreffen, ohne das Abenteuer Caſanova nicht zu denken. Und dabei tragen die meiſten einen oder den andern Zug, den Caſanova gezeigt hat oder dereinſt zeigen wird; wie Gudar einmal etwas wie Caſanova |geweſen iſt, wird Tito wohl ſeinerzeit zu einem werden; und in Santis ſammeln ſich jene üblen Eigenſchaften, die der alternde Caſanova in geeigne Panne-Situationen hervorkehrt, zu eigner einer eigenen, aber gutmütig-ſchäbigen Geſtalt. Nur mit dem Andrea bin ich, um aufrichtig zu ſein, nicht ganz einverſtanden; ich hätte ihn um ein gut Teil mehr Bourgeois gewünſcht; daß er das Mädel, mit dem er durchgeht, heiraten will, daß er nur einmal ſpielt und daß er darob trotz Gewinns Reue empfindet, macht dem Sohn ehrbarer Bürger alle Ehre; aber ich meine, er müßte die Dukaten noch mit viel ſchwererem Herzen hergeben und nicht 1050, ſondern ſagen wir 950. Auch im Problema-Streit iſt er mir zu freiſinnig, zu großzügig, zu amoraliſch; mag dies auch gewiß dem Zeitalter entſprechen, ſo entgeht doch, ſcheint mir, dem Drama dadurch ein ſcharfer Kontraſt. Hingegen sind die zwei, nein drei Caſanova-Damen herrlich, Flaminia wie Anina und Theresa. Daß die große Szene zwiſchen Flaminia und Anina im zweiten Akte bei der Aufführung etwas – für Moraliſch-Imprägnierte – Bedenk|liches haben dürfte, kann ich nicht verkennen; zu fein geſpielt dürften die beiden Damen zu viel von ihrer Schweſterſchaft einbüßen, und eine Vergröberung aus der fein gedachten und geformten Szene eine ſehr unangenehme jenes Neides machen, für den der Wiener einen nicht wiederzugebenden Ausdruck hat. –

Daß ich mich nie mit etwas Gedrucktem revanchieren kann, betrübt mich tief. Aber die Zeiten wollen daran nichts ändern. Ich ſchreibe gar nichts und vertiefe mich, wenn ich nicht an Akten arbeite, in die alten Italiener und – das iſt meine letzte Leidenſchaft – Lateiner: Vergil (den ich erſt jetzt auf's Höchſte verehren lernte), Plautus, Valerius Flaccus, Florus und andere. Ich habe ſchon einen ganzen Stoß römiſcher Autoren zuſammengekauft; es iſt ein Lichtblick in ſchwarzen Tagen, daß die Valutaentwertung auf das klaſſiſche Altertum nur mit ungefähr 50 % rückwirkt. –

Nochmals vielen Dank und die ergebenſten Grüße!Ihr

DrRAdam

Versandweg

Versendet

13. 2. 1920
Robert Adam
Wien

Empfangen

[13. 2. 1920 – 17. 2. 1920?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »14«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 57 recto, 61

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

Arthur Schnitzler an Ida Dehmel, 25. 2. 1920

|Wien, 25. Feber 1920

Verehrte Frau,
erst heute komm ich Ihnen sagen, wie tief der Tod Ihres Gatten, dieses großen Dichters, dieses hohen Menschen mich erschüttert hat. Als die traurige Nachricht kam, war mir, als hätt ich erst vor kurzem persönlich von ihm Abschied genommen, nach einem tagelangen von mancherlei aus lebendigster Unterhaltung erfülltem Zusammensein: so nahe war er mir in seinem Kriegs-|Tagebuch gewesen – ich hatte seine Stimme gehört, wie es mir so oft auch mit seinen Gedichten erging, – seinen Blick auf mir gefühlt; – denn in jedem Wort das er schrieb, in jedem das er sprach war seine ganze, seine wahrhaftige, seine große Seele. Und wie viele Jahre sind es nun schon her, daß ich ihn zum letzten Male gesehn!

Meine Frau, die ihn verehrt hat, gleich mir, schließt sich dem Ausdruck meiner innigsten Theilnahme aus vollem Herzen an. Wir denken Ihrer in schmerzlich-trostreicher Erinnerung schönerer Zeiten und mit den alten freundschaftlichen Gefühlen.

Ihr
Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Hamburg, Staats- und Universitätsbibliothek, DA:Br:S:620
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

[L02339]

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 31. 3. 1920

|Wien
31 III 20

mein lieber Arthur

ich fühle nach den Berichten u. allem was man ſo hört daſs der Luſtſpielabend ſehr gut gegangen iſt, trotz mittelmäßiger Schauſpielerei, und daſs auch andere, Repriſen-abende ſehr gut gegangen ſind und daſs überhaupt, wenigſtens in dieſem Betracht, eine gute Zeit für Sie iſt, und ich freue mich darüber ſo herzlich als ich nur kann. Sie ſind faſt der einzige höhere Schriftſteller, der ſich wirklich ein Publicum, was ja ganz etwas anderes |iſt, als eine Gemeinde, zuſammengebracht hat, und dies ſowohl hier als in Deutſchland – und hier insbeſondere ſcheinen mir manchmal Ihre Arbeiten, wenn ich darüber nachdenke, wirklich die einzigen zu ſein, durch deren Aufführung überhaupt ein höheres Theaterleben mit dem Character der Gegenwärtigkeit noch beſteht.

Warum, nebſt allem übrigen Unheil, auch die Schauſpielkunſt in Wien ſo herabkommen muſste, daſs ein Menſch wie ich kaum zweimal |im Jahr ſich überwinden kann in eines dieſer Theater hineinzugehen – das bleibt unerfindlich. Mit »ein Menſch wie ich« meine ich einen Menſchen, der gern ins Theater geht, den ein guter Characterſpieler intereſſiert, ein wirklicher Volkskomiker entzückt, ein leidliches Zuſammenſpiel feſſelt, alles was nicht ganz platt u. plump u. übel provinciell iſt, noch anzieht! Und wohin iſt überhaupt das Wieneriſche an dieſen Wiener Bühnen gekommen? Und wo iſt irgend ein beſtimmter Geſchmack, |irgend eine Intention, irgend eine Richtung? Was iſt das für eine grauenvolle Confuſion, für ein Sammelſurium anſtatt eines Repertoire! Dies alles iſt freilich nur ein Detail in einer finſtern Epoche – aber wie könnte man ſich freuen, wenn man über dieſer Scheinwelt nur einigermaßen mit Luſt die wirkliche vergeſſen könnte.

In den »Casanova« gehe ich natürlich ſobald meine rheumatiſchen Füße mich ſo weit tragen. Ich habe böſe 9 Wochen hinter mir, dies iſt das letzte residuum.

Von Herzen Ihr

Hugo

PS. Über Oſtern ſind wir in R.

Kommentar

Luſtſpielabend ] Uraufführung von Die Schwestern am 26. 3. 1920.

residuum ] lateinisch: Rest; hier im medizinischen Sinne von: Restsymptome einer abheilenden Erkrankung

Versandweg

Versendet

31. 3. 1920
Hugo von Hofmannsthal
Wien

Empfangen

[31. 3. 1920 – 4. 4. 1920?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von Frieda Pollak (?) mit dem Buchstaben »A« (Abgeschrieben/Abschrift) gekennzeichnet
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »265«
3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »365«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 292.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

[L02342]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 13. 6. 1920

|Kopenhagen (genügende Adresse)
13 Juni 20

Verehrter und lieber Freund

Kennen Sie die unverständlichen inneren Hindernisse, die es uns unmöglich machen, einen Brief zu schreiben? Es gibt täglich so viel zu thun, dass wenn ein Augenblick der geistigen Frische sich einfindet, man es als Pflicht und Notwendigkeit fühlt, diesen Augenblick für die Arbeit zu verwenden. Und dann liegt es vielleicht daran, dass man tausend Dinge sich zu sagen hätte, und nicht weiss, was herauszugreifen für einen elenden Brief. Sie, wie auch unser gemeinsamer Freund Beer-Hofmann, sind mir in einem Menschenalter treu geblieben, und ich gebe Ihnen nicht ein Lebenszeichen, nicht einmal wenn Sie mir Ihre Werke schenken. Das Lächerliche dabei und das Unglaubliche ist, |dass ich immer und immer wieder an Sie dachte und mir sagte: An Schnitzler will ich schreiben, und kam nicht dazu.

Ich glaube, dass wir, als Peter starb, ein Paar Briefe wechselten, aber es ist lange her. Er starb Ende Juli 18. Gesehen haben wir uns nicht seit December 12, und was ist nicht in der Welt geschehen seit jener Zeit!

Ich weiss ja augenblicklich Nichts über Sie, nicht einmal, ob Sie in Wien weilen, sie haben wol eher Ihre Zuflucht zu irgend einer Villa genommen; aber der Brief wird Sie hoffentlich finden.

In irgend einer Zeitung sah ich mit Freuden, dass Die Schwestern einen grossen Bühnenerfolg gehabt haben. Ich finde das Stück sehr fein, sehr unterhaltend und echt, bin leise erstaunt, |dass Sie in so trauriger Zeit sich den Muth und die Spannkraft bewahrt haben, ein Lustspiel zu schreiben. Ich kann nicht glauben, dass was ich über die niederschlagenden Zustände in Oesterreich erfahren habe, übertrieben sei. Die Wandlung von dem Zustand vor dem Krieg zu dem jetzigen ist für uns alle, auch für die früheren Neutralen, furchtbar, doch am allermeisten für die bedauernswerthe Städte Wien und Budapest, Petersburg und Moskau. Die paar russischen Freunde und Freundinnen, die ich hatte, sind nach Constantinopel versprengt, und leben dort in Armuth; in Deutschland ist Alles unsicher und in Auflösung; in Frankreich und England sind mehrere meiner besten Freunde Jingo’s geworden und aller Vernunft verschlossen. Das grosse Publicum ist dort, wie überall, der ewige Dummkopf, der man genannt wird! |Ich hatte hier einen flüchtigen aber recht angenehmen Besuch von einem österreichischen Obersten Namens Kreutz, der ein gutes Buch Die grosse Phrase geschrieben hat, und danach einige weniger gute, oder wiederholende.

Mein Leben ist einsam; ich arbeite viel, habe wieder nachdem ich die zwei Bände über Cäsar herausgab, eine grosse Maschine in Arbeit; ich bin ↓seit anderthalb Jahren↓ in der italiänischen Renaissance vertieft. Ob es was wird, weiss ich nicht. Ich habe ja mehrere Altersgrenzen hinter mir.

Beer-Hofmanns merkwürdige Mysterie verstehe ich als seine Antwort auf die immer mehr anschwellende Bewegung des Judenhasses in Europa. Diese Bewegung hat auch den Norden erreicht, und mich zum Einsiedler gemacht. Früher war ich Däne und wurde so aufgefasst; plötzlich werde ich Jude genannt, und war es nie. Unmöglich, irgend etwas der Krapüle verständlich zu machen.

Ich hoffe, dass es Ihrer Frau Gemahlin und Ihren Kindern nicht übel geht. Ich drücke Ihnen von Herzen die Hand.

Ihr
Georg Brandes

Kommentar

es uns] mit Hilfe einer Schleife umgestellt aus »uns es«

dachte] das Wort wohl wegen der Lesbarkeit durchgestrichen und erneut über die Zeile geschrieben

Jingo] Ausdruck für übersteigerten englischen Patriotismus.

Krapüle] französisch crapule: Gesindel

Implizite Erwähnungen

zwei Bände über Cäsar ] Gaius Julius Cæsar

Maschine] Michelangelo Buonarotti

Mysterie] Jaákobs Traum. Ein Vorspiel

Gemahlin] Olga Schnitzler

Kindern] Heinrich Schnitzler

Kindern] Lili Schnitzler

Versandweg

Versendet

13. 6. 1920
Georg Brandes
Kopenhagen

Empfangen

[14. 6. 1920 – 18. 6. 1920?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
von unbekannter Hand nummeriert: »50«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 126–127.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02353]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 16. 8. 1920

|XVIII Sternwartestr 71Wien, 16. August 1920

lieber und verehrter Freund, mit Freude lese ich aus Ihrem Brief, dass Sie arbeiten und sich wohl befinden. Wann aber werden wir, die nicht daenisch verstehen, Ihre neuen Bücher kennen lernen? Goethe, Voltaire, Julius Caesar – keines von den dreien ist meines Wissens in deutscher Sprache erschienen oder bisher nur angekündigt.

Verzeihen Sie mir daß ich mit Bleistift schreibe, – so wird es leserlicher als mit der Feder (auch die sind während des Krieges hundertmal schlechter geworden); – und seit einer ziemlich erheblichen Oberarmverletzung die ich im Frühjahr durch einen Sturz über eine Baumwurzel erlitt und die mir durch ein paar Wochen das Schreiben ganz unmöglich machte, scheint mir, dſs die Stahlfeder meiner Schrift noch weniger entgegenkommt als früher. Die Sache ist übrigens schon ganz gut. Auch sonst darf ich über mein Befinden (abgesehen von dem vertrackten Ohr) nicht klagen. Wir alle bringen uns, materiell, körperlich, seelisch, über diese Zeit des Grauens und der Schurkerei, ganz leidlich fort. Alle . . d. h. die |Meinigen, nahe Verwandte und Freunde. Die Zustände in Oesterreich, in Wien vor allem, sind schlimm genug – aber in die Ferne dringen doch alle Nachrichten so concentrirt, daß man notwendig ein übertriebnes Bild empfängt. Am übelesten ↓dran↓ ist natürlich der sog. Mittelstand, eine gewisse Sorte von Beamten, ehemaligen Offizieren, Aerzten, Advokaten, Künstlern, – Rentiers, die sich mit einer kleinen Rente ins Privatleben zurückgezogen haben und nun, da alles, nach unserer Valuta 50–100mal theurer geworden ist, langsam verhungern oder wenigstens proletarisiren. Dem sog. Proletariat, dem einstigen (freilich gibt es auch hier Ausnahmen) geht es besser als je, und man darf nicht behaupten, daß diese Schichte ethisch ihrem Aufstieg sich gewachsen zeigt. Aber ↓warum↓ sollten unter den Kanalräumern, Laternanzündern, Greißlern, Fabriksarbeitern, Locomotivführern u. s. w. die Parvenus sich besser benehmen als sie es in andern Ständen zu thun pflegten? |An den sog. neuen Reichen und Schiebern mangelt es in den neutralen Ländern, wie man weiß, so wenig als bei uns; – sie machen sich vielfach unangenehm bemerkbar, – und viele Leute, Moralisten und Vergnügungsreisende, beklagen sich und finden es furchtbar, daß in der selben Stadt das schrecklichste Elend neben dem lächerlichsten Luxus und fabelhafter Verschwendungssucht bestehen kann;– aber neulich sagte einer unsrer Staatsmänner (aus der nächsten Nähe Renners) zu mir, daß es vielleicht die Schieber und Verschwender seien die uns retten oder wenigstens über Wasser halten – was nationaloekonomisch vielleicht seine Richtigkeit hat. Das entwertete Geld, das in Fluß kommt, ist nie so gefährlich als das aus dem Verkehr gezogene; – und ein großer Theil unsres Unglückes liegt meiner Überzeugung nach in den Truhen der Bauern, in Gestalt von Banknoten begraben. Hier ließe sich auch von dem unglückseligen Verhältnis zwischen Stadt |und Land reden, das für den Zustand Oesterreichs so charakteristisch ist – aber das führte ins unendliche. Man glaubt vielfach, daß schon die Neuwahlen im Herbst bei uns eine Niederlage der Sozialdemokraten oder mindestens erhebliche Stimmenzunahme der Christlichsozialen bringen werden; – zu ganz russischen – oder zu ganz ungarischen Zuständen wird es bei uns nie kommen, denn bei uns bringt man ×× es nie zum Fanatismus, sondern nur ↓bis↓ zur Lausbüberei (was aber in solchen Zeitläuften immerhin für kleinen rothen und weißen Terror ausreichen mag.) Die schlimmsten Rollen spielen, wie jederzeit, die Renegaten, – es hat seine geschichtlichen ↓und psycholog.↓ Gründe, daß sich diese ↓unerfreuliche und gefährliche↓ Spielart unter den Deutschen, den Juden und den Literaten am häufigsten findet.

|Aber ich will Ihnen doch um Gotteswillen keinen politischen Brief schreiben – schon darum weil es dann kein Brief sondern ein Buch würde, – mit Parenthesen, Commentaren, kleingedruckten Anmerkungen; – denn welcher Satz, welche Charakteristik dürfte ohne Einschränkung gelten?– Umso lebhafter hätt ich das Bedürfnis wieder einmal mit Ihnen zu reden;– aber wann kann ich nach Daenemark, oder Sie nach Oesterreich? –

Übrigens ist e diese verdammte Valuta, die ich daher doch nicht so ganz verdammen kann, ↓Schuld daran↓, daß ich mich in den letzten zwei Jahren trotz der fürchterlichen Geldentwerthung mit den Meinigen ohne eigentliche »Sorgen« weitergebracht habe: in Holland, Schweden, und auch bei Ihnen wurde einiges von mir gespielt; auch Amerika fängt an sich zu melden;– und die Beträge in nordischen Kronen, oder holl. Gulden, die früher gar nicht in Betracht gekommen |wären, bedeuten für uns heruntergekommene Oesterreicher schon etwas. Daß keiner von uns auf dem gleichen Fuß wie vor dem Krieg oder auch noch 1916, 17 leben kann, ist selbstverständlich. ich habe neulich berechnet, dſs ich, wenn ich z. B. meine Existenz nach dem der von 1914 einrichten wollte, – 1½–2 Millionen Kronen ↓(als Jahresausgabe)↓ bräuchte – und wie ich es anstellen sollte, zu Schiff von Florenz nach Amsterdam zu gelangen, (wie ich es im Mai 1914 gethan) – das wird mir ↓auch wenn ich noch eine halbe Million zulegte↓ keiner sagen können. – Wir wohnen selb in unserer alten kleinen Villa, die Sie kennen; – (für notwendige Reparaturen habe ich in diesem Jahr annähernd so viel bezahlt, als das Haus 1910 gekostet hat);– ein solches Heim in dieser Zeit ↓zu↓ haben, empfanden wir als besondre Schicksalsgunst; – freilich fühlte war man nicht jederzeit sicher, daß man es sich unge|schmälert erhalten würde; – aber bisher ↑warensind↓ wir von Zwangseinquartierungen, Anforderungen, – ja sogar (wir wollen nichts verschreien) von Einbrüchen verschont geblieben;– und auch die gelegentlich angedrohten Plünderungen haben in Wien im allgemeinen nicht stattgefunden. Bisher. Da die Weltgeschichte ja leider ungehindert weitergeht, ist nicht abzusehen, was wir noch erleben werden. Im übrigen lebt man ja doch weiter – als könnte nichts passiren. Meine Frau gebraucht eine Cur in Gastein, meine kleine Tochter ist bei meinem Schwager und meiner Schwester in Altaussee, mein Sohn, achtzehn, (hat die Matura gemacht, muss aber Mathematik wiederholen) – ist nach München gereist, und auch ich verlasse in wenigen Tagen die Stadt, wahrschein|lich Salzkammergut, – um Anfang September mit all den Meinen in Altaussee zusammenzutreffen.

Gearbeitet habe ich nicht viel in den letzten Jahren, allerlei angefangen;– ich fühlte mich doch sehr bedrückt und verdüstert. Wäre man wenigstens freizügig wie einst. Unsere schönen Reisen – wie offen lag die Welt! Jetzt ist es schon ein kleines Problem, sich selbst und sein Gepäck zur Bahn zu schaffen – ein Billet zu lösen u. s. w. –

Nun hab ich Ihnen sozusagen acht Seiten geschrieben; – es ist nichts. – Und Sie Armer der sich trotzdem plagen musste es zu lesen!

– Denken Sie meiner weiter in Freundschaft; – ich halte an der Hoffnung fest, Sie wiederzusehen, und bin von Herzen

Ihr getreuer

Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Goethe ] Wolfgang Goethe

Voltaire ] Voltaire und sein Jahrhundert

Julius Caesar ] Gaius Julius Cæsar

nordischen] Skandinavien

Frau] Olga Schnitzler

Tochter] Lili Schnitzler

Schwager] Markus Hajek

Schwester] Gisela Hajek

Sohn] Heinrich Schnitzler

Versandweg

Versendet

16. 8. 1920
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[17. 8. 1920 – 21. 8. 1920?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »42.«, die neuen Blätter mit Datum versehen: »16/8 20« und beschriftet mit »Schnitzler«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 127–130.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 212–215.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02357]

Robert Adam an Arthur Schnitzler, 1.–3. 11. 1920

|Wien, am 1. November
1920

Hochverehrter Herr Doktor!

Ich habe Ihr Schreiben mit größter Freude geleſen – und mit ebenſogroßem Bedauern; mit Freude darüber, daß Sie die Güte hatten, mich zu einem ſo ehrenvollen und mir in jedem Sinne erſtrebenswerten Amte in Vorſchlag zu bringen; mit Bedauern – denn es iſt mir nach dem derzeitigen Stande der öſterreichiſchen Geſetzgebung unmöglich, dem Rufe Folge zu leiſten. § 578 der Zivilprozeßordnung lautet nämlich: »Richterliche Beamte dürfen, ſolange ſie im richterlichen Dienste ſtehen, die Beſtellung als Schiedsrichter nicht annehmen«, und dieſes Verbot findet im § 595 Z. 3 ſeine Sanktion, wonach Schiedsſprüche wirkungs|los ſind, wenn hinſichtlich der Beſetzung des Schiedsgerichtes eine geſetzliche Beſtimmung verletzt wurde. Die Teilnahme eines noch aktiven Berufsrichters an dem fraglichen Schiedsgerichte iſt alſo leider unmöglich.

Sie können ſich leicht vorſtellen, mit welch bitteren Gefühlen ich dieſe unbarmherzigen Paragraphen zitiere.

Ich werde in den nächſten Tagen im Ausſchuß der Richtervereinigung anregen, daß unter die anläßlich der Beſoldungsreform von den Richtern zu ſtellenden Forderungen auch die nach Streichung des § 578 ZPO – der jetzt vollkommen obſolet und der unnötige Ausdruck eines den Richtern gegenüber bei Schaffung des Geſetzes gehegten Mißtrauens iſt – aufgenommen werde, und ich bin ziemlich ſicher, mit meiner Anregung durchzudringen: ob aber die Streichung ſo bald erfolgen wird, daß für den Verein meine Perſon noch in Betracht kommen könnte, iſt doch ſehr zweifelhaft.

|Es bleibt mir demnach nichts übrig, als Ihnen, hochverehrter Herr Doktor, auf’s herzlichſte zu danken und Sie zu bitten, meinen Dank den andern Herren der Genoſſenſchaft zugleich mit der Verſicherung zu übermitteln, daß nur die erwähnte Geſetzesbeſtimmung mich abhält, das Anerbieten anzunehmen.

Mit den beſten Grüßen Ihr
ſehr ergebener

DrRAdam.

Nachſchrift vom 3. November:

Ich bitte wegen Verzögerung der Abſendung des Briefes um Entſchuldigung. Ich wollte vorher durch Nachfrage bei Kollegen mir Sicherheit verſchaffen, ob meine Rechtsanſicht wirklich die richtige ſei und ob nicht etwa doch für mich eine Möglichkeit beſtehe, Ihnen – wie ich gerne wünſchte – andern Beſcheid zu ſenden. Aber |das Geſetz ſteht ſtarr und unbeugſam da.

Nochmals die beſten Grüße und vielen Dank!
Ihr

DrRAdam

Kommentar

ob … wird] § 578 der Zivilprozessordnung vom 1. Januar 1898 blieb in Kraft bis zum 30. Juni 2006.

Implizite Erwähnung

Verein] Deutschösterreichischer Autorenverband

Versandweg

Versendet

1.–3. 11. 1920
Robert Adam
Wien

Empfangen

[3. 11. 1920 – 5. 11. 1920?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Adam«
2) mit rotem Buntstift eine Unterstreichung

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »16«

Textzeuge 2

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96

Beschreibung: Handschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, Gabelsberger Kurzschrift

Textzeuge 3

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 1, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96, A, Wien, Österreichische Nationalbibliothek, Cod.ser. 52.268, 95 verso, 96

Beschreibung: Maschinenschriftliche Abschrift2 Blätter, 2 Seiten

Typografie: Schreibmaschine

< Blättern in der Korrespondenz Adam >

[L02360]

Arthur Schnitzler an Hermann Bahr, 7. 2. 1921

|Dr Arthur Schnitzler7. 2. 1921.

Wien. XVIII. Sternwartestrasse 71.

Lieber Hermann.

Am 20. Feber feiert Popper-Lynkeus seinen 83. Geburtstag. ↑EsDas↓ fängt wie ein Aufruf an, aber es ist nur eine Bitte. Es wäre von einiger Bedeutung, insbesondere mit Rücksicht auf die bevorstehende Ausgabe der Popper-Lynkeu’schen Werke im Verlag Kola, wenn an diesem Tag von einigen führenden Geistern die rechten Worte über ihn gesagt würden. Man hat mich gebeten Dich zu fragen, ob Du vielleicht in Deinem Tagebuch (der 20. Feber ist gerade ein Sonntag) über Popper-Lynkeus, den Du ja, wie ich weiss, liebst und verehrst, schreiben wolltest. Wäre Dir diesmal irgend eine andere Form, ein anderer Rahmen genehm, so steht es natürlich ganz bei Dir. Es wäre von hohem Wert (wie ich glaube auch für den Elan des Verlages), wenn Du am 20. Februar unter denen nicht fehltest, die ein paar Worte über das Werk und das Wesen von Popper-Lynkeus sagen wollten.

Ich höre↓, –↓ und lese es auch aus Deinem Tagebuch heraus, dass Du Dich wohlbefindest. Hoffentlich habe ich doch bald wieder Gelegenheit mich auch persönlich davon zu überzeugen.

[handschriftlich:] Mit herzlichen Grüßen
Dein

Arthur

Kommentar

20. Feber ] Eigentlich am 21., wobei die Unsicherheit über den genauen Geburtstag in der Presse verbreitet war.

Ausgabe ] Eine Werkausgabe erschien nicht, nur ein neuer Titel: Josef Popper-Lynkeus: Krieg, Wehrpflicht und Staatsverfassung. Wien, Berlin, Leipzig, München: Rikola 1921.

Verlag Kola ] Gemeint ist der Wiener Verlag Rikola, der von Richard Kola Ende 1920 mit Unterstützung Schnitzlers gegründet wurde und für den in der Folge auch Bahr tätig wurde.

Versandweg

Versendet

7. 2. 1921
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[7. 2. 1921 – 11. 2. 1921?]
Hermann Bahr

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23396 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/7

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift Arthur Schnitzler:
1) schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift ( Unterschrift und Grußformel )

2) Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Korrekturen )

Textzeuge 2

Signatur: A, Wien, Theatermuseum, HS AM 23396 Ba, D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.294/7

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Druck 1

7. 2. 1921. In: Arthur Schnitzler: The Letters of Arthur Schnitzler to Hermann Bahr. Edited, annotated, and with an introduction, by Donald G. Daviau. Chapel Hill: The University of North Carolina Press 1978, S. 115 (University of North Carolina studies in the Germanic languages and literatures, 89).

Druck 2

Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931). Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller. Göttingen: Wallstein 2018, S. 540.

< Blättern in der Korrespondenz Bahr >

[L02363]

Arthur Schnitzler an Stefan Großmann, 17. 2. 1921

|17. 2. 1921.

Sehr verehrter Herr Grossmann.

Vielen Dank für Ihr freundliches Interesse. Sie haben indess wohl meine Karte erhalten, in der ich Ihnen sagte, wie sehr mich Ihr parodistischer Dialog amüsiert hat. Ich habe vorläufig keine Absicht mich über den »Reigen« und die sogenannnte Reigen-Affaire in der Oeffentlichkeit weiter zu äussern. Was ich |Herrn Maximilian Harden erwidert habe, ersehen Sie aus beiliegendem Zeitungsblatt. Die Berichtigung war übrigens in einigen Berliner Blättern abgedruckt. Von den hiesigen Skandalen, insbesondere von dem gestrigen, werden Sie wohl indess gelesen haben. Was soll man dazu sagen? Ich käme mir unsäglich komisch vor, wollte ich mit den Herren Kuntschak oder Seipel oder mit dem Schusterlehrling polemisieren, der das Theater stürmt, mit dem begeisterten Ruf: Nieder mit dem Reigen! Man schändet unsere Frauen! Nieder mit den Sozialdemokraten! (Es kann übrigens auch ein Stud. med. gewesen sein oder ein Tapezierergehilfe, – wobei meine Sympathie immerhin noch mehr bei dem Tapezierergehilfen ist als bei den Herren Seipel und Kuntschak.[)] Ich habe ja schon einige ähnliche Sachen erlebt, wenn auch in bescheideneren Dimensionen. Erinnern Sie sich nur an den »Leutnant Gustl« und den »Professor Bernhardi«. Nach einigen Jahren bleibt von all dem Lärm nichts weiter übrig als die Bücher, die ich geschrieben und eine dunkle Erinnerung an die Blamage meiner Gegner. In diesem Fall wird es nicht anders sein.

Mit herzlichem Gruss
Ihr sehr ergebener

Kommentar

Zeitungsblatt] Arthur Schnitzler: Berichtigung. Ein paar Worte zum Gutachten Maximilian Hardens über den »Reigen« in: Neues Wiener Journal, Jg. 29, Nr. 9782, 30. 1. 1921, S. 6.

gestrigen] am 16. 2. 1921

Implizite Erwähnungen

Dialog] Hänischs Reigen. Eine unsittliche Szenenfolge

Maximilian Harden ] Reigen

Versandweg

Versendet

17. 2. 1921
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[18. 2. 1921 – 22. 2. 1921?]
Stefan Großmann
Berlin

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.896

Typ: Brief

Beschreibung: Durchschlag1 Blatt, 1 Seite

Typografie: Schreibmaschine

Handschrift: roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( Beschriftung: »K[opie]«, Unterstreichungen )

Druck 1

Stefan Großmann: Der Reigen der Gassenjungen. In: Das Tage-Buch, Jg. 2, Nr. 8, 26. 2. 1921, S. 252–253.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 234–235.

< Blättern in der Korrespondenz Grossmann >

Korrespondenzstück L02372

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 28. 12. 1921

|Wien 28. 12. 21

lieber und verehrter Freund, für die Freude, die Sie mir durch die Übersendung Ihres Goethe-Buchs bereitet haben, sag ich Ihnen innigsten Dank. Ich lese es mit dem größten Genuß – ich habe fast alle andre Lectüre unterbrochen, da mein Antheil wie an dem Gegenstand so an dem Verfasser mit jedem Absatz aufs neue angeregt und entzündet wird. Welche Klarheit, Einfachheit, Lebendigkeit in der Behandlung jedes einzelnen Werkes und dieses ganzen unvergleichlich reichen Daseins. Wenn ich nach einem Vergleich suche, kann ich wieder nur auf ein andres Buch von Ihnen zurückgreifen: auf Ihren Shakespeare. Wie viel Altersreife war schon in dem früheren Buch, – wie viel Jugendfrische ↓ist↓ in diesem neuen. Welchen Glanz breiten Sie über die Oberflächen; in welche Tiefen dringen Sie, ohne jemals dunkel zu werden. |Kritische Betrachtung, historischer Bericht, culturgeschichtliches Erfassen ergänzen sich, fließen zusammen, und das Ganze einer genialen Persönlichkeit steht wohlbekannt und doch von einer leichten und starken Hand neu erschaffen, in scharfen und hellen Linien da. Überall Goethe wie er war, – und überall auch Brandes wie er ist – und noch lange bleiben möge! Dies mein Gruß, lieber und hochverehrter Freund, und mein Wunsch zum neuen Jahre. – In Bewunderung und Treue

Ihr
Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »Schnitzler« und nummeriert: »46.«

Druck 1

| 28. 12. 1922. In: Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 131–132.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 262–263.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Bahr, 16. 12. 1921
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 21. 8. 1920

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Brandes an Schnitzler, 5. 1. 1922
Nächster Brief in der Korrespondenz:Brandes an Schnitzler, 5. 1. 1922

[L02373]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 5. 1. 1922

|Kopenhagen 5 Januar 22

Verehrter lieber Freund

Es war mir eine Freude, von Ihnen zu hören, eine noch grössere, dass Sie jenes schon alte Buch, das ich seit 1915 nie wieder angesehen habe, mit Befriedigung gelesen. Welcher Fluch für mich, eine Sprache zu schreiben, die Niemand versteht. Ich möchte Ihnen so gern die späteren Bücher, Voltaire, Cäsar, Michelangelo zugeschickt haben. Auch was ich in der letzten Zeit über Homer geschrieben.

Ich weiss nicht, ob Ihre Zeitungen davon gesprochen, dass (weil es am 3. November 50 Jahre her war, dass ich meine ersten Vorträge an der Kopenhagener Universität hielt) hier grosse Feier waren, Fackelzug der Studenten |und anderes. Es würde mich vor 40 Jahren sehr erfreut haben.

Am 15. Januar soll ich vor der Aufführung von Tartufe von der Bühne des Dagmar-Teaters über Molière reden. Am 19 wieder an die russischen Schauspieler französisch reden.

Dann verschwinde ich Ende dieses Monats für einige Zeit. Ich will mich wahrlich nicht zu meinem 80 Geburtstag Glück wünschen lassen. Die Lächerlichkeit wäre zu gross.

Ich las hier einmal im Herbst in einer Zeitung ein Interview eines mir unbekannten dänischen Journalisten mit Ihnen, worin Sie sehr freundliche Worte über mich sagten, ich glaube die freundlichsten, die in jenem Blatte je über mich gestanden haben.

Ich bleibe Ihnen immer verpflichtet und |verbunden. Der Genuss, den ich durch das Lesen Ihrer Werke gehabt habe, ist hundert Mal grösser als das mögliche Vergnügen, das Sie durch meine nur belehrenden Bücher gehabt haben können.

Ich sah durch dies Interview, wie viel Unannehmlichkeiten Sie durch das alte, nur scherzhafte und witzige, Reigen gehabt haben. Der jetzt überall glühende Antisemitismus und die Tugendbolderei ↓geben↓ im Verein geben solche Resultate. Als ob die Menschen durch die Umstände dieser Zeit nicht genug litten, gehen sie mit zehnfachem Eifer darauf los, sich gegenseitig das Leben noch saurer zu machen.

Ich habe immer Wien in meinen Gedanken, immer mit Mitleid, Trauer und Dankbarkeit. Können Sie verstehen, das unser Freund Beer-Hofmann sich |mit solcher Leidenschaft an das Judenthum krampft. Es hat mich im Grunde nie interessiert; nur wenn die Juden verfolgt wurden, und wenn sie es werden, habe ich für sie heisses Mitgefühl, wie für alle ungerecht unterdrückten. Ich kenne nicht einen einzigen hebräischen Buchstaben. – Es scheint mir auch von ihm so gewollt.

Ich denke mir, Sie haben sich in den späteren Jahren mit Casanova beschäftigt, am meisten um sich nicht mit dem Gegenwärtigen herumzuschlagen. Wenn der Einzelne seine Ohnmacht fühlt, nützt es ja nichts mitzureden. Deshalb schweige ich selbst, wo ich viel zu sagen hätte. Ich habe nicht Frithiof Nansens praktische Begabung so wenig wie sein Ansehen. Er ist durch den Krieg sehr gewachsen.

Ich bitte Sie Ihrer Frau Gemahlin meine Huldigung, Ihren Kindern meine Sympathie zu überbringen.

Ihr Freund

Georg Brandes

Kommentar

über Homer geschrieben] Die Rede, die er bei der in Folge erwähnten großen Feier an der Universität am 3. 11. 1921 über Homer hielt, erschien zuerst als eigener Druck (Homer. Hg. Studentersamfundet (in Kommission bei Gyldendalske) 1921) und wurde in Folge in sein Buch Hellas (Kopenhagen: Gyldendal, Nordisk forlag 1925) integriert. Auf deutsch erschien der Aufsatz über Homer 1927 im Philipp Reclam-Verlag.

freundliche Worte] nicht nachgewiesen

Implizite Erwähnungen

Buch] Wolfgang Goethe

Voltaire ] Voltaire und sein Jahrhundert

Cäsar ] Gaius Julius Cæsar

Michelangelo ] Michelangelo Buonarotti

Interview] Arthur Schnitzler. En Samtale med en beremt Wiener [1921]

Gemahlin] Olga Schnitzler

Kindern] Heinrich Schnitzler

Kindern] Lili Schnitzler

Versandweg

Versendet

5. 1. 1922
Georg Brandes

Empfangen

[5. 1. 1922 – 9. 1. 1922?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 4 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »52«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 132–133.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L02376

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 30. 1. 1922

|Wien, 30. 1. 1922

Mein lieber und verehrter Freund, es trifft sich gut, daß ich Ihnen auf Ihren letzten Brief noch zu antworten habe, so darf ich, ganz nebenbei und gewissermaßen unabsichtlich die Gelegenheit benutzen und Ihnen zu Ihrem 80. Geburtstag Glück wünschen, von dem Sie natürlich nichts hören wollen. Aber wenn solche Daten auch nicht viel Sinn haben, – man darf zu einem solchen Tag rückhaltloser derart allerlei aussprechen, was sonst vielleicht pathetisch oder sentimental klänge, und so erlauben Sie mir nur ganz einfach hier niederzuschreiben, daß unter den Menschen, die älter sind als ich – und denen ich nicht eben durch die engsten verwandtschaftlichen Bande verknüpft war, kaum Einer ist, dem ich so von Herzen und von Geiste zugethan war und bin als Ihnen, Georg Brandes – und der mir – nicht nur durch seine Werke, sondern durch sein Sein, sein Dasein, – mein Bewußtsein von seiner Gegenwart |in der Welt so viel gegeben hat als Sie! Möchten Sie doch allen die Sie lieben und bewundern, noch lange erhalten bleiben, – und möchte es das Schicksal fügen, daß wir einander wieder einmal persönlich begegnen.

Was in jenem »Interview« gestanden, weiß ich natürlich nicht; – mir war es bisher ganz unbekannt, daß mich ein daenischer Journalist interviewt hat; – es waren 2 oder 3 Herren aus Daenemark im Lauf der letzten Jahre bei mir, und ich habe ↓mich↓ mit ihnen ↓über allerlei↓ unterhalten, – hoffentlich war das, was diesen Besuchern in Erinnerung verblieben, nicht so confus wie das Zeug, was ich gleichfalls als »Interview« mit mir, vor einem Jahr in einer amerikanischen Zeitung zu lesen bekam – Nun Sie haben wohl ähnliche Erfahrungen gemacht. Es freut mich schon aus Ihrem Brief zu entnehmen, daß ich immerhin über |Sie, lieber Freund, nichts böses geäußert zu haben scheine.

Mit dem »Reigen« hab ich freilich allerlei dummes erlebt; – was mir aber kaum nah gegangen ist. Das schlimmste erfährt man ja immer (auch das wird Ihnen nicht neu sein) nicht von den Gegnern, – sondern von den Freunden, – die den bessern Theil der Tapferkeit, die Vorsicht wählen. Aber es ist schon wahr, – unter den zahlreichen Affairen meines Lebens, ist es wohl diese letzte, in deen↓r↓ Verlogenheit, Unverstand und Feigheit sich selbst übertroffen haben. (Dabei gesteh ich ohne weiteres zu, daß gegen die Aufführung des »Reigen« immerhin auch ehrliche Einwendungen möglich sind – aber diese↓solche↓ ehrlichen und discutabeln Einwendungen sind eben in hundert Fällen, wo sie auch und besser am Platze gewesen wären, nicht erhoben worden.) Ich lege hier übrigens einen Artikel bei – das einzige Document, in dem ich selbst mich ↓persönlich↓ zu Worte habe kommen lassen; – er erklärt sich selbst.

|Meine beiden Casanova-Sachen, das Lustspiel »die Schwestern« und die Novelle »Casan. Heimfahrt« sind so entstanden, daß mir zwei Stoffe, die schon geraume Zeit unter meinen Papieren lagen, durch die Lectüre der Casanova Memoiren plötzlich lebendig geworden sind. Die Beschäftigung damit bedeutete keine bewußte Abkehr von der Zeit. Zu den Ereignissen selbst hätt ich natürlich geschwiegen – gelegentlich mußte man sich nur melden, um gegen eine Verläumdung oder gar gegen Mißbrauch seiner Unterschrift zu protestiren – Überraschungen hab ich eigentlich nicht erlebt, – die existiren für Unser Einen doch wohl nur in quantitativer Hinsicht.

Die Zustände in Wien sind übel genug, – die Preissteigerungen phantastisch 1000–2000 fach; – dabei ungeheuer viel Luxus; – und mehr stilles Elend als sichtbares. Die denen es am schlechtesten geht, halten weder Umzüge noch plündern sie. Wie es weiter gehen soll, weiß niemand. Wirkliche |Hilfe kann natürlich von außen – auch durch die berühmten Credite, nie und nimmer kommen; – es müßten die außerordentlichen inneren ↓national-↓oekonomischen Möglichkeiten unseres Landes mit Energie und ohne jede Rücksicht auf ↓partei↓politische und Interessen ausgenutzt werden; – aber vielleicht ist es heute schon zu spät dazu. An ein Zugrundegehen von Wien glaub ich nicht (etwa im Sinne von Venedig –), aber als was es sich erheben und wieder emporblühen soll – und wann, das vermag ich nicht vorauszusehen. –

In meinen äußeren Verhältnissen – da wo sie schon die innern sind hat sich manches verändert. Von meiner Frau bin ich geschieden, – aber wir sind gute Freunde geblieben, – ja in der letzten Zeit wieder geworden, könnte man besser sagen. Sie lebt vorläufig in Salzburg, war aber in den letzten Tagen in Wien, und Sie können kaum glauben, wie viel wir gerade von Ihnen gesprochen haben. Mein Sohn, der |heuer zwanzig wird, zeigt sich in theatralibus theoretisch und praktisch recht begabt, – auch musikalisch leistet er etwas. Dabei fehlt aber jede falsche Tendenz ins selbstschöpferische, – d. h. er dilettirt weder als Dichter noch als Componist. Ich glaube er ist der geborene Regisseur – und andre glauben es auch. Seine Hauptbeschäftigung ist jetzt Shakespeare; eben hat er eine Inszenierung von Maß für Maß gemacht – er arbeitet in der Hofbibliothek – jetzt Nationalbibliothek, – und hat auch an der Wanderbühne schon kleinere Rollen gespielt. – Meine Tochter Lili, zwölf vorbei geht ins Gymnasium; – declamirt die Jungfrau von Orleans, schreibt »Geschichten«, – und verwickelt mich jeden Morgen in die schwierigsten Gespräche über Gott und ↓den↓ freien Willen. Aber Landschaft, Schwimmen und Milchchocolade ist ihr glücklicherweise doch noch wichtiger.

Und von mir selber wenn Sie erlauben schreib ich Ihnen nächstens. Freundschaftlich treu

Der Ihrige wie immer
Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »Schnitzler« und nummeriert: »44.«, die Blätter durchgezählt »1«–»3«, wobei bei den letzten beiden Blättern auch zusätzlich das Datum ergänzt ist: »30/1 22«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 133–135.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 263–266.

Kommentar

Zeug ] Unklar; womöglich meint er Joseph Gollomb: Dr. Arthur Schnitzler on the Vienna of To-day. In: New York Evening Post, 5. 6. 1920, Sec. 3, S. [1] und S. 12, vgl. A. S.: Tagebuch, 2. 7. 1902.

Artikel ] Artur Schnitzler: Berichtigung. Ein paar Worte zum Gutachten Maximilian Hardens über den »Reigen«. In: Neues Wiener Journal, Jg. 29, Nr. 9782, 30. 1. 1921, S. 6

Mißbrauch … protestiren] Schnitzler spielt auf seine angebliche Unterschrift auf einer Protestnote gegen die Hinrichtung Ernst Tollers an, die am 11. 6. 1919 durch die Presse ging. Schnitzler hatte diese nicht unterschrieben und verfasste in der Folge einen Leserbrief, indem er sich gegen die ungefragte Verwendung seines Namens verwehrte.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Hofmannsthal an Schnitzler, 28. 1. 192[2]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, 5. 1. 1922

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Hauptmann, 17. 3. 1922
Nächster Brief in der Korrespondenz  Brandes an Schnitzler, 15. 5. 1922

[L02377]

Arthur Schnitzler an Gerhart Hauptmann, 17. 3. 1922

|Verſuche ich, mein lieber und verehrter Gerhart Hauptmann, während ich mich in Gedanken mit Ihrem bevorſtehenden Geburtstage beſchäftige, mir die einzelnen Momente unſerer Bekanntſchaft oder, wenn ich mich kühner ausdrücken ſoll, die Geſchichte unſerer Beziehungen zu vergegenwärtigen, ſo wundere ich mich ſelbſt, wie ſpärlich an Zahl und wie kurz gemeſſen die perſönlichen Begegnungen ſind, die ich in meinem Gedächtnis verzeichnet finde. Ich denke des Abends bei Brahm im Jahre 1896, an dem ich Sie kennenlernte —, eines Spazierganges in der Semmeringer Landſchaft im Winter 1899, der grauverhängten, doch warmdurchleuchteten Spätoktobertage 1902 in Ihrem Agnetendorf, des traurigen Novembertages 1912, an dem wir unſerem dahingeſchiedenen wunderbaren Freunde in einer dämmerigen Halle Abſchiedsworte in den Sarg nachriefen –, und endlich einer letzten, vorläufig letzten harmloſen, doch nicht unbeſchwingten Unterhaltung in Wien. Wenn ich ſo, mit anderen mehr oder minder flüchtigen Begegnungen alle Stunden zuſammenrechne, in denen wir uns von Angeſicht zu Angeſicht gegenüberſaßen, ſo kommt gewiß keine ganze Woche heraus. Wie erkläre ich’s mir nur, daß mir heute trotzdem zumute iſt, als richtete ich dieſe Worte nicht nur an den weltberühmten Dichter, ſondern als dürfte ich zugleich zu einem Freunde ſprechen, zu einem lieben alten Freunde, der mir das von Jahr zu Jahr in höherem Maße wurde – ohne ſein oder mein Dazutun, einfach durch die Tatſache ſeines Daſeins und Wirkens? Da ich mich von aufdringlichen Neigungen ziemlich frei weiß, ſo iſt dieſes Gefühl zum Teil gewiß darin begründet, daß Künſtler Ihrer hohen und reinen Art, je entſchiedener ſie der Welt gehören, eine immer wärmere Atmoſphäre der Menſchlichkeit und Beglückung um ſich verbreiten, an der jeder Empfängliche, jeder Dankbare teilnehmen darf. Da aber nicht alle dieſe Dankbar-Empfänglichen ſchon darum allein das Recht für ſich in Anſpruch nehmen dürften, einen Mann wie Sie mit dem ſtolzen Worte Freund zu grüßen, ſo wage ich es, meine wirkliche oder eingebildete Berechtigung dazu aus der Empfindung herzuleiten, daß mir aus Ihrem Weſen, abgeſehen von jenem allgemein-zugänglichen Glanze, etwas entgegenſtrahlt, das in irgendeiner Weise mir ganz perſönlich gilt – vielleicht als einem, der ungefähr gleichaltrig mit Ihnen, dem gleichen Berufe hingegeben, nun ſeit ſo langer Zeit in beſcheidener Nachbarſchaft ſeine Straße zieht und deſſen innige Bewunderung für Sie und Ihr Werk im Laufe dieſer Jahre nicht nur ihm ſelbſt, ſondern auch Ihnen immer ſtärker bewußt wurde. Wenn der geheimnisvolle Satz von den Parallelen, die ſich erſt in der Unendlichkeit begegnen, auch für Menſchenwege zutrifft, die in der gleichen Ebene laufen, ſo mag er für Dichterwege ganz beſonders gelten, – und je mehr wir abendwärts wandeln, jener Unendlichkeit zu, die uns einmal alle umfangen wird, um ſo mehr ſcheinen für unſer ſterbliches Auge ſich dieſe Wege einander zu nähern und um ſo vertrauter klingen Rufe aller Art zwiſchen den Wanderern hin und her. Wenn Sie heute, Gerhart Hauptmann, aus den meinen herausgehört haben, was Sie und Ihre Kunft mir bedeuten, ſo will ich zufrieden ſein und Ihnen nicht erſt ausdrücklich und ausführlich ſagen, welche Wünſche ich Ihnen, mir und uns allen aus erfüllter Seele darbringe.

Kommentar

Verſuche ich] Ein Typoskript mit Textabweichungen (6 Bl., 6 S., mit handschriftlichen Korrekturen Schnitzlers mit Bleistift) findet sich im Nachlass in der Cambridge University Library (A 17,4) und ist abgedruckt in: Briefe 1913–1931, S. 271–273.

Abends bei Brahm ] vgl. A. S.: Tagebuch, 28. 10. 1896

Spazierganges] vgl. A. S.: Tagebuch, 22. 1. 1899

Spätoktobertage 1902 ] vgl. A. S.: Tagebuch, 19. 10. 1902

Novembertages 1912 ] vgl. A. S.: Tagebuch, 1. 12. 1912

Versandweg

Versendet

17. 3. 1922
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[17. 3. 1922 – 21. 3. 1922?]
Gerhart Hauptmann

< Blättern in der Korrespondenz Hauptmann >

[L02381]

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 13. 5. 1922

|Wien, den 13. V. 1922

XIX, Sieveringerstr. 191

Verehrter Herr Doktor!

Geſtatten Sie auch mir, Ihnen zu Ihrem sechzigſten Geburtstag einen herzlichen Gruß und Glückwunſch zu ſagen. Solche Tage haben ihren ſchönen Sinn darin, aus den ſonſt leider ſo verſchloſſenen Seelen der Menſchen hervorzuholen, was ſie aus Scheu, aus Trägheit, aus irgendwelchen Gebundenheiten lieber bei ſich behalten als kundgeben. Wie wenig wird dem Dichter doch zuteil, was er ſo ſehr nötig hat: die Verſicherung, daß ſeine Gaben empfangen, beherzigt, wirkſam geworden ſind. Dazu bedarf es der Gedenktage, die freilich allzu ſehr aufhäufen, was, weiſe verteilt, das ſchwere, harte Leben freudenreicher gemacht hätte. Nun, wir wollen uns deſſen darum nicht minder freuen.

|Dem Dichter ſo vieler bedeutender, richtunggebender und ſchöner Werke muß nicht erſt geſagt werden, wer er iſt. Er weiß es ſelbſt und – wünſchen wirs! – würdigt den eignen Genius auch, der ihn ſo und nicht anders gebildet und geſtaltet hat. Die Fülle des Geſpendeten wird jetzt überſehen, die Ausleſe daraus reich genug getroffen werden können. Soviel iſt gewiß: daß die ſpätere Generation an das Maß Ihrer meiſterlichen Schöpfungen nicht im Entfernteſten herangereicht hat, daß überhaupt das ſtrenge Künſtlertum des Aufbaus und der Geſtalt von keinem der Nachſtrebenden eingehalten worden iſt. Möchte Sie dies Bewußtſein, verehrter Herr Doktor, mit Freude erfüllen und zu weiterer Dichtung und Arbeit drängen!

Ich wünſche vor allem: Geſundheit und Lebensfreude, die ja doch die Grundlagen aller unſerer Kräfte ſind. Wenn dieſer freudige |Tag die letztere nur recht befeſtigte, ſo wäre er ſchon darum zu loben; die erſtere wird hoffentlich der Arzt in Ihnen nicht minder künſtleriſch als ein Werk zu erhalten und zu fördern wiſſen. Zum Dritten endlich wünſche ich, es möchte Ihnen vergönnt ſein, immer Schöneres hervorzubringen – dieſer Wunſch wird Ihnen wohl der liebſte ſein, dem jedenfalls werden Sie nicht entgegen wirken mögen. In einem Augenblick wie dieſem brauchen wir die Dichter – die nämlich, die es wirklich ſind – mehr als je. Wenn nur ſie es nicht überdrüſſig ↑ſindwerden↓, den immer tauben Ohren und immer blinden Augen zu geben!

Herzlichſt grüßend verbleibe ich in Verehrung ſtets Ihr ergebener

Felix Braun

Kommentar

ihren] Braun schreibt fälschlich: »Ihren«.

Versandweg

Versendet: |   | 13. 5. 1922
Braun, Felix
Wien

Empfangen: |   | [13. 5. 1922 – 17. 5. 1922?]
Schnitzler, Arthur
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.5563
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 3 Seiten
Handschrift | blaue Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) auf der ersten Seite mit Bleistift beschriftet: »Felix Braun«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen

Druck 1

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 410–411 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

< Blättern in der Korrespondenz Braun >

[L02383]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 15. 5. 1922

|Kopenhagen, 15. Mai 1922

Mein lieber Freund

Im Jahre 1898 saß ich an diesem Tag an Ihrem Tisch in einem kleinen Kreis; auch Ihre Frau Mutter war damals anwesend. Ich sagte das wenig geistvolle Wort: »Sie sind also gerade 20 Jahre jünger als ich« und Sie antworteten lächelnd: »Und ich denke, wir werden auch in der Zukunft denselben Abstand von einander innehalten.«

Wir haben es also noch 20 Jahren gethan. Daß ich Ihnen Glück wünsche, versteht sich von selbst, wenn dieser mythologische Begriff sonst einen Sinn hat; ich wünsche Ihnen jedenfalls alles Gute, und ich danke Ihnen von Herzen für das, was Sie 30 Jahre hindurch mir gewesen sind, eine stets rinnende Quelle geistiger Genüsse, ja mehr als das: Sie haben mir das so seltene Gefühl gegeben, in der Ferne einen congenialen Freund zu haben.

Als ich von meiner vierteljährigen Abwesenheit hier ankam, wurde mir allgemein gesagt, Sie würden am 11. Mai hier sein und hier einen Vortrag halten. Ich hatte schon gründlich überlegt, ob meine Köchin gut genug sei und welches Restaurant wir für Sie und mich und einige Freunde die beste vorkäme, und nun sind Sie nicht da und ich weiß nicht den Grund. Es ist eine arge Enttäuschung. Weshalb sind Sie nicht gekommen? Unsere Zeitungen sagen es nicht.

Ich war in Griechenland. Mir wurde in Athen viel Freundlichkeit erwiesen. Was nicht Sokrates gelang, geschah mir; ich wurde im Prytaneion versorgt. Da die Regierung erfuhr, ich sei in Athen – in den ersten Tagen kannte ich keinen Menschen – ließ sie mich wissen, sie räume mir drei schöne Zimmer mit Badezimmer ein; ich darf weder für Essen noch für Wein das geringste zahlen. Sogar meine Wäsche werden bezahlt, meine Wagen etc. Und in großer öffentlicher Sitzung wo schöne Reden gehalten wurden, machte die Universität in Gegenwart der Minister, der Prinzen, der Professoren und Studenten mich zum Ehrendoctor. Die jungen Studentinnen (meistens aus Smyrna) warfen Rosenblätter über mich. Das war ein südländischer Feier . Glücklicherweise redete ich ganz gut – die anderen sprechen neugriechisch und altgriechisch, ich französisch.

Nun bin ich einsam hier, erwartete Sie, und Sie kommen nicht.

Ihr
Georg Brandes

Kommentar

in … Freund] Das Original dieses Korrespondenzstücks ist verschollen. Es fehlt auch in den Abschriften, die vom Briefwechsel gemacht wurden. Der Text folgt der Buchausgabe, die diese Unterstreichung Schnitzler zuschreibt, zugleich aber durch Kursivsetzung in den edierten Text übernimmt.

Prytaneion ] im antiken Griechenland: Regierungssitz.

Implizite Erwähnungen

Mutter] Louise Schnitzler

Prytaneion] Griechisches Parlament

Versandweg

Versendet

15. 5. 1922
Georg Brandes
Kopenhagen

Empfangen

[16. 5. 1922 – 20. 5. 1922?]
Arthur Schnitzler
Wien

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02387]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 7. 6. 1922

|Wien, 7. 6. 22

Mein lieber und verehrter Freund, daß ich nicht nach Kopenhagen gekommen bin, war niemandem aergerlicher als mir, aber niemand hatte weniger Schuld daran. Hören Sie wie es war: Ein sehr netter junger Mann aus Daenemark, Herr Axel Fraenckel, Literat, forderte mich im Namen eines »radicalen« Studentenbundes auf, in Kopenhagen zu lesen. Ich war mit Vergnügen bereit – ja ich spielte mit dem Gedanken gerade den 15 Mai in Kopenhagen und womöglich mit Ihnen zuzubringen. Ich erklärte, daß ich im Haag, (wo ich, wie in Amsterdam u Rotterdam aus meinen Werken vorlas) definitive Aus Nachrichten abwarten wolle u. zw. bis spaetestens 30. April. Ich war bis zum 8. Mai in Holland – es kam keine Zeile, – und ich selbst konnte mich nicht an den Studentenbund wenden – schon darum, weil mir weder der officielle Name, noch die Adresse noch der Name des Obmanns |bekannt war – so dacht ich man habe in Kopenhagen auf mein Kommen verzichtet, – fuhr nach Berlin, – wo mir – über Haag, – und Wien – (die kürzeste Verbindung) ein Telegramm nachgesandt wurde – von dem Studentenbund – ich möge meinen Ankunftstag melden. Nun aber hatt ich meine Dispositionen schon total geändert u. es war zu spät, wieder in den Norden zu reisen; – auch hatt ich einigermaßen die Lust verloren. So verbracht ich meinen Geburtstag – vollkommen allein – in Nürnberg und fuhr von da nach München und Wien. Entweder ist ein Brief in den Haag verloren gegangen oder die Herren vom Studentenbund haben die Angelegenheit etwas zu lax behandelt – aber ich hoffe, ein nächstes Mal – vielleicht im nächsten Frühling (freilich – schon »am nächsten Tag« ist ein kühnes Wort) – wird die Sache zu Stande kommen. |Morgen fahr ich nach Graz, wo ich zweimal vorlese – ein etwas ärmlicher Ersatz für Kopenhagen und Sie.

Und für Ihre lieben Worte, mein verehrter Georg Brandes, kann ich Ihnen nur schriftlich danken. (Haben Sie denn auch meinen Brief zu Ihrem soundsovielten Geburtstag bekommen?)

Anfang Juli bring ich meine Kinder an den Starnbergersee zu ihrer Mutter. (Mein Sohn, bald zwanzig, ist für die nächste Saison schon hier am Raimundtheater engagirt; er studirt auch Philosophie an der Universität, arbeitet auch theatergeschichtlich, macht Inszenierungspläne, zeichnet u malt Figurinen, treibt viel Musik; meine Tochter, bald dreizehn, geht ins Gymnasium.); meine Sommer|pläne sind noch etwas unsicher; – ich wünschte sehr, nach ziemlich unruhigen und verwirrten Zeiten, ins geordnete Arbeiten zu gelangen – und, insbesondre ein Stück zu vollenden, dessen letzter Akt an der daenischen Küste spielen soll. Ich baue dort ein köstliches Hotel hin wie ich es seinerzeit am Völser Weiher (im weiten Land) gethan – mögen mir die Gestalten auch so gelingen, wie das Hotel – es ist ersten Ranges.

Erhalten Sie mir Ihre Freundschaft und seien Sie von Herzen gegrüßt.

Von Ihren atheniensischen Abenteuern hatt ich hier schon in der Zeitung gelesen. Mein Garten steht voll Rosen; – bin ich auch kein griechischer Student – ich streue sie alle im Geiste auf Ihr theures Haupt!

In Treue
Ihr
Arthur Schnitzler

Implizite Erwähnungen

Kinder] Heinrich Schnitzler

Kinder] Lili Schnitzler

Mutter] Olga Schnitzler

Universität] Universität Wien

Stück] Komödie der Verführung. In drei Akten

Versandweg

Versendet

7. 6. 1922
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[8. 6. 1922 – 12. 6. 1922?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand beschriftet: »Schnitzler« und nummeriert: »45.«, das zweite Blatt mit ergänztem Datum: »7/6 22«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 137–138.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L02392

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 4. 9. 1922

|München den 4. IX. 22.

Verehrter Herr Dr. Schnitzler,

ich habe Ihnen noch zu danken für die gütigen Zeilen, die mir Mr. Thayer, ein wirklich ſehr ſympathiſcher junger Mann, von Ihnen überbrachte. Es haben ſich aus dieſer Bekanntſchaft geſchäftliche Abmachungen ergeben, die mir als hochgradigem Familienvater höchſt angenehm ſein müſſen.

Eine große Freude war es mir, bei Gelegenheit Ihres 60. Geburtstags von der Liebe zu zeugen, mit der ich Ihrem bezaubernden Lebenswerk anhänge. Eben leſe ich Caſanovas Heimkehr – die Novelle war mir ſonderbarer Weiſe bisher unbekannt geblieben – und kann die tiefe Zufriedenheit nicht ſchildern, mit der ich |mich von Ihrer Erzählungskunſt tragen laſſe.

Im Oktober-Heft der Neuen Rundſchau werden Sie einen größeren Beitrag von mir finden, einen Aufſatz, betitelt »Von deutſcher Republik«, der vielleicht gar durch zwei Hefte wird fortgeſetzt werden müſſen. Ich ermahne darin die renitenten Teile unſerer Jugend und unſeres Bürgertums ſich endlich vorbehaltlos in den Dienſt der Republik und der Humanität zu ſtellen, – eine Tendenz, über die Sie vielleicht erſtaunt ſein werden. Aber gerade als Verfaſſer der »Betrachtungen eines Unpolitiſchen« glaubte ich meinem Lande ein ſolches Manifeſt in dieſem Augenblick ſchuldig zu ſein. Und was die Verliebtheit in den Gedanken der Humanität betrifft, die ich ſeit einiger Zeit bei mir feſtstelle, ſo mag ſie mit dem Roman zuſammenhängen, an dem ich ſchon |allzu lange ſchreibe, einer Art von Bildungsgeſchichte und Wilhelm Meiſteriade, worin ein junger Menſch (vor dem Kriege) durch das Erlebnis der Krankheit und des Todes zur Idee des Menſchen und des Staates geführt wird. – Verzeihen Sie die unerbetene Vertraulichkeit! – –

Im Oktober werde ich Ihren Spuren in Holland folgen. Im Januar ſoll ich Wien wiederſehen und damit, ſo hoffe ich, Sie. Ich freue mich ſehr darauf.

In herzlicher Ehrerbietung Sie grüßend bin ich, lieber Herr Dr. Schnitzler,
Ihr ergebenſter

Thomas Mann.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Thomas Mann«, von unbekannter Hand »abg.« (für: abgeschrieben)
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Druck 1

| Thomas Mann: Briefe 1889–1936. Hg. Erika Mann. Frankfurt am Main: S. Fischer 1961, S. 199.

Druck 2

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 18–19.

Kommentar

Oktober-Heft] Es wurde November (S. 1072–1106).

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Beer-Hofmann, [zwischen 10. und 28. 8.] 1922
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Mann, 26. 6. 1922

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Hauptmann, 14. 11. 1922
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Mann, 28. 12. 1922

Korrespondenzstück L02394

Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 28. 12. 1922

|28. 12. 1922.

Sehr verehrter Herr Thomas Mann.

Das Jahr darf doch nicht zu Ende gehen, ohne dass ich Ihnen – recht sehr verspätet – für Ihren lieben Brief vom 4. September d. J. danke. Ihre freundlichen Worte über »Casanovas Heimfahrt« haben mich sehr gefreut. Indess hat auch dieses Werk sein Schicksal oder wenigstens seine kleine Affaire gehabt ↓(↓ich bin dergleichen ziemlich gewöhnt; –↓)↓ in Amerika hat die Gesellschaft zur Bekämpfung des Lasters die Konfiskation der englischen Uebersetzung beantragt, der Verleger wurde in Anklagezustand versetzt, ich glaube sogar verhaftet, aber die Angelegenheit endete diesmal mit einer erheblichen Blamage der Tugendbolde und für mich hatt[e] die Sache überdies den Vorteil, dass der Verleger in Erwartung künftiger Geschäfte mir einen Teil des Geldes zahlte, das er mir noch schuldig war.

Ich höre – fällt mir in diesem Zusammenhang ein – dass Sie in Amerika von Kirpatrik & Brandt, den Agenten des Verlag Fischer, vertreten werden. Wäre es sehr indiskret Sie zu fragen, ob Sie mit den Leuten gute Erfahrungen gemacht haben?

Ihren Artikel in der Neuen Rundschau, auf den Sie mich schon vor Erscheinen aufmerksam zu machen so gütig waren, habe ich natürlich mit dem grössten Interesse gelesen. Er ist, da Sie das Wort nun einmal lieben, im schönsten Sinne human. Aber ganz abgesehen von allem Inhaltlichen, selbst wenn ich nicht ganz einverstanden wäre, Ihrer wunderbaren Prosa würde ich mich immer erfreuen, wie mich eine |edle Stimme entzückte, auch wenn sie Vokalisen sänge. Und es ist alles eher als eine Einwendung gegen den tieferen Sinn Ihrer Worte, wenn mir persönlich für die innere und äussere Entwicklung eines Volkes die Frage der Staatsform von einer ziemlich nebensächlichen Bedeutung erscheint, und dass sich jede grosse politische Führernatur selbst die Form zu schaffen pflegt, innerhalb deren sie sich betätigt und wirkt, ob er nun Kaiser, König, Präsident oder Kanzler heissen mag. Zu einem Menschen kann ich mich zuweilen bekennen, kaum je ohne Vorbehalt, zu einer Staatsform als solcher nie. Das wäre vielleicht sehr republikanisch gedacht, wenn jede Republik – wenn jemals eine Republik – wenn überhaupt jemals irgend eine Form ihre eigene, ihre imanente Idee zu erfüllen fähig wäre. Aber ich gerate ins Allgemeine, in einen Essay, das ist meine Sache nicht, ich brächte doch keinen zu Ende, er müsste auf dem Wege sterben an der Menge von Parenthesen, die ich immer wieder für unerlässlich hielte.

Sie kommen im Jänner nach Wien, da werde ich Sie ja hoffentlich sehen. Ich bin im Herbst in der Cechoslowakei gewesen (in Teplitz machten sich die Hakenkreuzler peinlich bemerkbar), im März soll ich wieder hin, diesmal nach östlicheren Gegenden, im Frühjahr fahre ich vielleicht nach Dänemark und Schweden. Ihr Roman schreitet hoffentlich seiner Vollendung entgegen. Ich freue mich ihm und Ihnen entgegen.

Seien Sie vielmals und herzlichst gegrüsst von
Ihrem ergebenen

Herrn Thomas Mann

München

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.1371,1
Typ | Brief
Beschreibung | Durchschlag, 1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( eine Klammer, Unterstreichungen, Beschriftung: »Mann« und »K[opie]« )
Zufügungen |
Ordnung | Der grammatikalisch unvollständige Satz »Und es ist alles eher… wurde durch Ergänzung »wenn ich finde,« von unbekannter Hand (Heinrich Schnitzler?) richtiggestellt

Druck 1

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 298–299.

Druck 2

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 19–20.

Druck 3

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 401–402 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Kommentar

ich] Die Vorlage hat: »cih«.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hauptmann, 14. 11. 1922
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Mann an Schnitzler, 4. 9. 1922

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 15. 1. 1923
Nächster Brief in der Korrespondenz:Mann an Schnitzler, 20. 2. 1923

[L02395]

Arthur Schnitzler an Hugo Hofmannsthal, 15. 1. 1923

|[Maschinenschrift]

15. 1. 1923

Mein lieber Hugo.

Sie wissen vielleicht, daß die »Beatrice« von Heinrich Noren komponiert worden ist. Auf mein Ersuchen die Partitur anzusehen, resp. sich Teile aus der Oper von Noren selbst (der einen höchst geachteten musikalischen Namen besitzt) vorspielen zu lassen, erwiderte mir Richard Strauss, daß die Oper überhaupt nicht daran denken könne Uraufführungen zu bringen – aus hauptsächlich materiellen, aber gewiß plausiblen Gründen. Es gibt vielleicht Fälle, in denen man von diesem Prinzip abgehen könnte, es scheint ja auch, daß es manchmal geschieht. Ich selbst konnte natürlich in meinem Falle nicht insistieren, obwohl gerade er am ehesten Anlaß gäbe von jenem Prinzip wenigstens insoweit abzuweichen, als die Direktion der Oper immerhin den Versuch riskieren könnte, das Werk kennen zu lernen. Warum ich das Ihnen erzähle, lieber Hugo? Weil mir neulich Noren schreibt, und weil Bruno Walter gleichfalls behauptet, daß Sie der einzige Mensch wären, der auf Strauss oder Schalk oder auf sie Beide in dem Sinne einwirken könnte, daß diese zum mindesten von der Existenz des in Frage stehenden Werkes Notiz nähmen, der vielleicht sogar (dies sind Bruno Walters Worte) auf die Absurdität hinweisen dürfte, die nicht nur dem Komponisten darin zu liegen scheint, daß die Wiener Oper ein sozusagen von zwei Österreichern verfaßtes Werk, und von nicht ganz unbekannten überdies, nicht nur nicht zu eventueller Uraufführung in Erwägung ziehen, sondern vorläufig sogar eine Prüfung lieber vermeiden möchte. Auch ich fühle etwas von der Absurdität, die in Straussens Vorgehen steckt (mit Schalk habe ich nicht gesprochen, er weiß vielleicht von der Existenz der Oper bis heute gar nichts); trotzdem hätte ich Sie in der Sache nicht bemüht, wenn ich es nicht allzu schwer fände Heinrich Noren die Erfüllung eines Wunsches zu verweigern, die ihm die Erfüllung seines wesent|lichern – die Aufführung seiner Oper in Wien – in die Nähe zu rücken scheint. Ich weiß weder, ob Sie, lieber Hugo, Gelegenheit, noch ob Sie Lust haben sich mit dieser Sache in irgend einer Form zu befassen. Vielleicht sprechen wir bald einmal darüber, wenn Sie wieder nach Wien hereinkommen. Es wäre ja überhaupt schon Zeit, daß man sich wieder einmal sieht und spricht. Ich habe Ihnen noch nicht einmal zum Erfolg des »Großen Welttheaters« gratuliert und nicht gesagt, wie schön Ihre beiden Artikel im »Dial« (nicht nur der über mich) waren.

Seien Sie herzlichst gegrüßt
A. S.

Kommentar

Maschinenschrift] Das originale Typoskript ist nicht auffindbar.

Erfolg … Welttheaters«] Die Uraufführung fand am 12. 8. 1922 in der Kollegienkirche in Salzburg statt. Regie führte Max Reinhardt.

Implizite Erwähnungen

Artikel] Vienna Letter

Artikel] Vienna Letter

Versandweg

Versendet

15. 1. 1923
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[16. 1. 1923 – 20. 1. 1923?]
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 16. 1. 1923

|Rodaun 16 I 23

mein lieber Arthur

es freut mich so, dass ich wieder einmal von Ihnen einen Brief bekomme. – Zuletzt habe ich Sie im September gesehen – aber Sie mich nicht – bei der Première der Dame Kobold. Sie standen neben Ihrer kleinen großen Tochter, mir zugekehrt. Ich war auf der Gallerie und ich sah Sie mit dem Opernglas an. Wie inhaltsvoll und freundlich war mir Ihr Gesicht! Wie wenn ich ein Buch von tausend Seiten, dessen Inhalt ich aber gut kenne – in einem Augenblick überblättert hätte.

Wie gerne würde ich Sie manchmal sehen, lieber Arthur. In die Stadt komme ich fast nie. Ich behalte das kleine Absteigquartier so lange man mirs lässt, aber ich beheize die Wohnung nicht mehr, betreibe sie nicht mehr, halte dort keine Bedienerin. Ich kann das alles nicht mehr. Ich bin durch den Marksturz in eine fast unhaltbare materielle Situation geraten. Aber davon will |ich Sie durchaus nicht unterhalten. – Wenn es im März freundlich ist, dann möchte ich einmal vormittag zu Ihnen kommen, mit Ihnen spazierengehen u. bei Ihnen essen. Ich weiss ja dass es Sie beschwert, hier herüber zu fahren! –

Mit Strauss würde ich sehr ungerne über die Opernsache reden – aber mit Schalk gerne wenn Sie wollen (obwohl es eben so aussichtslos ist da ich den Standpunkt kenne und die enormen Argumente die man für ihn geltend machen kann) – nur möchte ich abwarten, bis Schalk die schwere Sorge um seine Frau los ist, die seit Wochen höchst elend darniederliegt mit einer Gelenksentzündung.

Adieu, lieber Arthur.

Von Herzen, wie immer,
Ihr

Hugo.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »Hugo«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | 1) mit Bleistift von Frieda Pollak (?) mit dem Buchstaben »A« (Abgeschrieben/Abschrift) gekennzeichnet
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »368«
| 3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »372«

Kommentar

Première der Dame Kobold ] siehe A. S.: Tagebuch, 16. 9. 1922

[L02397]

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 20. 2. 1923

|Dr. Thomas MannMünchen, den 20. II. 23.

Poschingerstr. 1

Verehrter Herr Dr. Schnitzler!

Für Ihren liebenswürdigen Brief vom Dezember habe ich noch vielmals zu danken. Die Abenteuer Caſanovas in Amerika haben mich ſehr amüſiert. Auf die Frage, die Sie daran knüpfen, weiß ich nicht viel zu antworten, denn meine Erfahrungen mit Kirpatrick + Brandt ſind beſchränkt. Vor Jahr und Tag wurde »Buddenbrooks« nach Amerika verkauft, das iſt alles. Die Bezahlung war nicht ſchlecht: 500 Dollars, wenn ich nicht irre. Aber das Riſiko iſt auch wohl groß, – obgleich der Roman durch einen Buddenbrook-Film geſtützt werden wird, den zur Zeit eine Berliner Export-Firma mit meiner ſchamloſen Zuſtimmung |herzuſtellen im Begriffe iſt. Was wollen Sie, – das ist der Krieg!

Auf Ihre freundlichen Worte über den republikaniſchen Aufſatz bilde ich mir nicht wenig ein. Seien Sie überzeugt, daß ich Ihre Skepſis in Hinſicht auf die Bedeutung poſitiver Staatsformen vollkommen teile. Hier handelte es ſich für mich um eine rein praktiſche Aktion, mit der ich in gewiſſen Grenzen genützt zu haben glaube, denn der Artikel iſt im Auslande viel excerpiert worden. Aber freilich gegen die Thorheit der Franzoſen iſt nicht aufzukommen. Offenbar haben ſie es ſich in den Kopf geſetzt, jedem das Konzept zu verderben, der verſucht, in Deutſchland zum Guten zu reden. Man verſichert, daß die Détails von der Ruhr nicht nur nicht übertrieben ſind, ſon|dern ſogar noch hinter der Wahrheit zurückbleiben. Der Ingrimm iſt fürchterlich, und man ſieht nicht ab, was einmal daraus werden ſoll.

Ich wollte Sie um Folgendes bitten. Felix Salten hatte die große Freundlichkeit, mir ſein Buch »Bambi« zu ſchicken, – und ich habe ſeine Adreſſe nicht. Wollen Sie es gütigſt übernehmen, ihm in meinem Auftrage zu danken? Ich finde dieſe Tier- und Waldgeſchichte reizend, erquickend, voll von Humor und Natur. Sagen Sie ihm das!

Ich komme Ende März nach Wien (wahrſcheinlich wieder mit meiner Frau) und will hoffen, daß Sie dann noch nicht im Norden ſind.

Ihr ergebener

Thomas Mann.

Implizite Erwähnungen

Caſanovas] Giacomo Girolamo Casanova

Aufſatz] Von deutscher Republik. Gerhart Hauptmann zum sechzigsten Geburtstag

Frau] Katia Mann

Versandweg

Versendet

20. 2. 1923
Thomas Mann
München

Empfangen

[21. 2. 1923 – 25. 2. 1923?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von Frieda Pollak (?) mit dem Buchstaben »A« (Abgeschrieben/Abschrift) gekennzeichnet

Druck 1

Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 20–21.

< Blättern in der Korrespondenz Mann >

Korrespondenzstück L02409

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 21. 1. 1924

|Wien, 21. 1. 1924.

[handschriftlich:] lieber Richard,

[maschinenschriftlich:] Beifolgend lege ich zwei Blätter bei, das eine enthält die Antwort des Bundestheaterkommissärs auf unser erstes an die Staatstheaterkasse gerichtetes Schreiben, das zweite Blatt die Erwiderung, die ich dem Bundestheaterkommissär zuzusenden vorschlage. Wenn Sie sich damit einverstanden erklären, ersuche ich um Unterzeichnung und Rücksendung an mich.

[handschriftlich:] Herzlichst
Ihr

A.

|Bundesministerium für Unterricht

Bundestheater-Kommissär

Zahl 2831/19233. Jänner 1924.

Herrn

Dr. Raoul Auernheimer

Wien.

Auf die Zuschrift vom 20. Dezember 1923 beehrt sich der Bundestheater-Kommissär mitzuteilen, dass die gesonderte Aufstellung von Kasseneinnahmen und Abonnementsquoten in den Tantiemenabrechnungen der früheren Jahre auf Grund damals üblicher Tantiemenverträge erfolgte. Eine derartige Trennung macht jedoch dermalen einerseits der gegenwärtig in Verwendung stehende Tantiemenvertrag, nach welchem der Tantiemenberechnung einheitlich die aus den Tageseingängen und den Abonnementsvergütungen sich ergebende Summe zu Grunde gelegt wird, andererseits die gegenüber früher geänderte Art der Verrechnung der Abonnementsbeträge überflüssig, |indem sie nicht mehr eine den Durchschnitt darstellende fixe Abonnementsquote, sondern die Abonnementsbeträge in ihrer vollen Höhe in die Einnahmen einbezogen werden.

Betreffs der Frage bezüglich der Lustbarkeitssteuer und eventueller sonstiger Abgaben wolle zur Kenntnis genommen werden, dass von den Gesammteinnahmen die Pensionszuschläge und die Lustbarkeitssteuer in Abzug gebracht und von der so verbleibenden Einnahmensumme die Tantiemen berechnet werden. Andere Abzüge finden nicht statt.

Der Bundestheater-Kommissär ersucht, die Herren Dr. Beer-Hofmann, Dr. Arthur Schnitzler, Dr. Karl Schönherr und Franz Werfel hievon in Kenntnis zu setzen.

Für den Bundestheater-Kommissär: Dr Ernst

Dr. Eckmann

|21. 1. 1924.

An den

Bundestheater-Kommissär

Bundesministerium für Unterricht

Zahl 2831/1923.Wien.

Die Beantwortung unserer an die Staatstheaterkasse gerichtete Anfrage bestätigen wir dankend und erlauben uns Folgendes zu bemerken.

Die Bestimmungen über die Tantiemenauszahlung resp. -Verrechnung erscheinen in den gegenwärtigen Verträgen gegenüber den früheren, die keine eigentlichen Verträge, sondern sogenannte Tantiemenreverse waren, kaum geändert. Doch da nach jenen früheren Verträgen eine fixe Abonnementsquote galt, jetzt aber, wie der Herr Bundestheaterkommissär schreibt, die Abonnementsbeträge in ihrer vollen Höhe in die Einnahmen einbezogen werden, so wäre gerade jetzt eine getrennte Aufstellung von Tageseinnahmen und Abonnementsquote vorzuziehen; wie ja auch früher in den Tantiemenabrechnungen für den Autor bei jeder Vorstellung die Tageseinnahme und die fixe Abonnementsquote getrennt figurierten.

Da ja auch der Burgtheaterdirektion allabendlich eine nach Abonnementsquote und Tageseinnahme getrennte Verrechnung vorgelegt wird, erwächst für die Kassagebahrung nicht die geringste Schwierigkeit oder Mühe dadurch dass sie, wie es eben früher der Fall war, den Autoren die gleiche Verrechnung zu|gänglich machte.

Zu der Frage der↓eines↓ Pensionsabzü↓u↓ge↓es↓ von den Tantiemenvon den Tantiemen, die↓der↓ unseres Wissens an anderen Theatern von den Tantiemen nicht stattfinden↓t↓, behalten wir uns eine Aeusserung vor, sobald wir über die Höhe der Pensionszuschläge und Höhe der Lustbarkeitssteuer den bereits in unserem vorigen Schreiben erbetenen Aufschluss erhalten haben.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Anrede und Schlussformel )
Zufügungen |
Beilagen | 1) maschinschriftlicher Durchschlag: 1 Blatt, 2 Seiten
| 2) maschinschriftlicher Durchschlag: 1 Blatt, 2 Seiten, mit handschriftlichen Korrekturen in schwarzer Tinte
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand auf der ersten Beilage die Zugehörigkeit festgehalten: »(zu 21. 1. 24)«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand auf der zweiten Beilage die Zugehörigkeit festgehalten: »Beilage zum Brief an Beer-Hofmann (21. 1. 24)« und die fehlendende Unterschrift in eckiger Klammer ergänzt: »Arthur Schnitzler«

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 18. 1. 1924
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Beer-Hofmann, 14. 12. 1923

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Beer-Hofmann, 27. 2. 1924
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Beer-Hofmann, 27. 2. 1924

Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 27. 2. 1924

|Wien, 27. 2. 1924.

[handschriftlich:] lieber Richard

[maschinenschriftlich:] An den Bundestheaterkommissär etc.

Auf unsere vor zirka vier Wochen gestellte Frage bezüglich der perzentuellen Höhe, in der Lustbarkeitssteuer und Pensionszuschläge von den Tantièmen abgezogen werden, ist leider bisher noch keine Antwort eingelangt. Daher gestatten wir uns unsere Frage zu wiederholen, ebenso wie das Ersuchen um getrennte Aufstellung von Tageseinnahme und Abonnementsquote, so wie diese in den früheren Verrechnungen üblich war. Wir möchten bei dieser Gele[ge]nheit nicht unser Befremden verhehlen, dass die Erledigung dieser Angelegenheit, insbesondere aber die Beantwortung unserer wohl begründeten Frage bezüglich der pernzentuellen Abzüge (in welchem Falle die einfache Mitteilung von zwei Ziffern genügt hätte) so lange hinausgezogen wird.

[handschriftlich:]            Unterschrift

[maschinenschriftlich:] Ich erbitte Ihr Einverständnis zur Absendung dieses Briefes durch Unterzeichnung dieses Blattes.

[handschriftlich:] Herzlichst
Ihr

A.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | U.S.A., Yale, Beinecke Rare Book and Manuscript Library, Yale Collection of German Literature, MSS 31
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 1 Seite
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift ( Anrede, Einfügung, Schlussformel, Unterschrift )

[L02415]

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 2. 10. 1924

|Wien, den 2. X. 1924

Sehr verehrter Herr Doktor!

Als ich heute vom Verlag Fiſcher Ihre neue Komödie erhielt und in dem Buch den Vermerk: »Im Auftrag des Verfaſſers« fand, war ich ſehr ſtolz und erfreut: ſeien Sie herzlich bedankt für dieſe Auszeichnung!

Ich habe auch das Werk ſofort zu leſen begonnen und jetzt – es ist ſpät nachts – den ergreifenden, tiefen dritten Akt beendigt.

Es iſt ein großes, reines Dichtwerk, eine Art dramatiſcher Roman, wenn ich mich ſo ausdrücken darf. Die Geſtalt Falkenirs ging mir am nächſten. In Aurelie iſt das Weibliche als das Allmögliche des Erlebens endgültig geſtaltet; Falkenirs Schuld geht daran hervor. Man lebt ſich ſehr in dieſe Welt ein und möchte ſich eine Fortſetzung wün|ſchen. Den erſten und den dritten Akt halte ich für die ſchönſten des Stückes; der zweite ſteht für mein Gefühl etwas zurück. Der dritte iſt myſtiſch, wächſt gegen den Schluß immer höher ins Bedeutungsvolle und gewinnt immer noch an Poeſie. Über Einzelheiten voll tiefen Einblicks möchte ich in dieſem kurzen Brief gar nicht erſt ſprechen. Die ſchöne Stelle über die Liebe als Kampf nur darf ich hervorheben. Das Buch hat mir viel gegeben: ich danke Ihnen von Herzen dafür!

Darf ich Sie nun bitten, verehrter Herr Doktor, als eine – freilich im Abſtand zu betrachtende – Gegengabe meine beiden letzterſchienenen Bücher von mir anzunehmen? Es würde mich ſehr freuen, wenn Ihnen das eine oder das andere ein weniges zu ſagen hätte.

In dieſer Zuverſicht bin ich, verehrter Herr Doktor, Ihr ergebener

Felix Braun.

Implizite Erwähnungen

Komödie] Komödie der Verführung. In drei Akten

Bücher] Wunderstunden. Drei Erzählungen

Bücher] Der unsichtbare Gast

Versandweg

Versendet

2. 10. 1924
Felix Braun
Wien

Empfangen

[2. 10. 1924 – 6. 10. 1924?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2604,3

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Braun« und »Sievringerstr. 191«
2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

< Blättern in der Korrespondenz Braun >

[L02417]

Thomas Mann an Arthur Schnitzler, 22. 10. 1924

|Sestri-Lev. den 22. X. 24.

Verehrter Herr Dr. Schnitzler,

es iſt mir ein Bedürfnis, Ihnen für die ſchönen Stunden zu danken, die ich hier mit der Lektüre Ihrer neuen Komödie verbrachte, dieſes glänzenden, leidenſchaftlichen Geſellchaftsſtückes, das die Maße und Grenzen dieſer Gattung auf ſo feſtliche Weiſe weitert oder ſoll man ſagen: zerbricht. Ich kann es kaum erwarten, das Werk auf dem Theater zu ſehen, und doch bangt mir auch wieder davor. Werden unſere Schauſpieler eine »Konverſation« beherrſchen, die ſich jeden Augenblick zur Sprache des großen Dramas erhebt? Jedenfalls hoffe ich, daß das Münchener Reſidenztheater recht bald die Gelegenheit ergreift, zu |zeigen, was es kann.

Nächſten Monat verſendet Fiſcher meinen Roman »Der Zauberberg«. Natürlich werde ich ihn bitten, Ihnen ein Exemplar zu ſchicken, aber Sie bitte ich, erblicken Sie keinerlei Zumutung darin! Ich denke ſehr zögernd über die Menſchenmöglichkeit des unförmigen Opus und entbinde jeden, dem ich es zugehen laſſe, feierlich von jeder Aeußerung darüber.

Ihr ergebenſter

Thomas Mann.

Implizite Erwähnung

Komödie] Komödie der Verführung. In drei Akten

Versandweg

Versendet

22. 10. 1924
Thomas Mann
Sestri Levante

Empfangen

[23. 10. 1924 – 27. 10. 1924?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 67

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
1) mit Bleistift beschriftet: »Thomas Mann«
2) mit Bleistift unterhalb des Brieftextes Antwortskizze: »Der Zumuthg den Zauberberg zu leſen . . ſeh«
3) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Druck 1

Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 22.

Druck 2

Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 197 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

< Blättern in der Korrespondenz Mann >

Korrespondenzstück L02420

Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 6. 11. 1924

|6. 11. 1924.

Lieber und verehrter Herr Thomas Mann.

Die guten Worte, die Sie mir über die »Komödie der Verführung« sagen, erfreuen mich herzlich. Hier bewährt sich das Stück weiter gut im Repertoir ; Ihre Befürchtung, dass man es in München nicht gut genug darstellen würde, ist vorläufig unbegründet, da man dort kaum daran denkt es aufzuführen. Bisher hat sich in Deutschland nur Wiesbaden daran gewagt mit sehr gutem Erfolg, Köln folgt bald, Hannover und Danzig glaube ich haben es angenommen. Ueber die Kritik wollen wir lieber nicht reden. Das frühere Totschlage-Wort von der »grossen Zeit« ist nun durch das neue von der »versunkenen Welt« ersetzt worden. Es ist, als wäre die Weltgeschichte überhaupt nur dazu da, um den Rezensenten neue falsche Massstäbe an die Hand zu geben.

Der Zusendung des »Zauberbergs« sehe ich mit freudiger Ungeduld entgegen. Ich hoffe Sie haben in Sestri-Levante schöne Tage, – helle, arbeitsfreudige, lebensfrohe.

Seien Sie sehr herzlich gegrüsst
von Ihrem aufrichtig ergebenen

Herrn Thomas Mann
Sestri-Levante,
Italien.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, 85.1.1371,2
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 1 Seite, maschineller Durchschlag,
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, deutsche Kurrentschrift ( Beschriftung: »K[opie]«, dies durchgestrichen und durch einen Haken als erledigt markiert, Unterstreichungen )

Druck 1

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 22–23.

Druck 2

| Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 372.

Druck 3

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 197–198 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Korrespondenzstück L02422

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 10. 12. 1924

|Kopenhagen 10 December 24

Mein liebster SchnitzlerViel Arbeit und lang dauernde wenn auch nicht schwere Krankheit, die noch nicht vorüber ist, haben mich verhindert, Ihnen in Dank mein Herz auszuschütten. Irgend jemand, der von Ihnen kam oder auf Sie sich berief, war neulich bei mir. Wie er hiess, habe ich vergessen.

Ich habe Ihnen für zwei Bücher zu danken. Besonders das erstere die Komoedie der Verführung gibt viel zu denken über den Reichtum und die Tiefe Ihrer Erfahrungen, vielleicht noch mehr über die Fülle und Geschmeidigkeit Ihrer Erfindungskraft, die ich am meisten bewundere, weil sie mir völlig fehlt. Man bewundert |wol immer am meisten Fähigkeiten, die uns verweigert sind.

Ich habe mit Ueberraschung gesehen dass Ihre paar kurzen Aufenthalte in unserem kleinen langweiligen Land Ihre Phantasie in Bewegung gesetzt hat, und dass sogar die Nordküste von Seeland unter Ihren Händen einen Zauberschimmer erhalten hat.

Sie sind ein grosser Menschenkenner, besonders ein Frauenkenner wie wenige. Meine Erfahrungen stimmen nicht immer mit den Ihrigen überein. Aber der Menschenschlag war verschieden, ich habe meistens Skandinavinnen und Russinnen gekannt, nie Oesterreicherinnen. Die wenigen dieser Nation, die ich getroffen habe, waren sehr prosaisch; alle Ihre Frauen haben eine poetische Aureole.

Das andere Buch dessen erzählende Form an Ihr Meisterwerk über den |Lieutenant Gustel erinnert, ist ganz einfach aufgebaut, durch traurige Wahrheit ergreifend. Sie haben den tragischen Ausgang gewollt, haben dem armen Mädchen die Auswege versperrt. Am feinsten scheint mir in der Erzählung die Lebenslust, die das junge Mädchen an den Vetter und an den Fred zieht. Warum sind Sie so hart gewesen, sie sterben zu lassen! – –

Sie werden bemerkt haben, dass die Jahre zwischen 80 und 90 nicht die Blüthezeit der Weiber ist. Sie ist ja leider auch nicht die der Männer, wenn man sich auch gern Illusionen macht.

Ich habe ein paar Bücher über das 18. Jahrhundert in Frankreich herausgegeben über Talleyrand, über Lauzun etc. aber ich habe bisher die Uebersetzung verhindert da die Form noch nicht endgültig ist.

|In der letzten Zeit habe ich ein Buch auf dem Stapel, von das beweisen will dass das Leben Jesu (ungefähr wie das Leben Wilhelm Tells) nur Sage ist. Ich habe ein paar Kapitel schon veröffentlicht und werde bald damit zu Ende sein, erwarte nur Rückkehr der Gesundheit. Es wird leider viel Geheul verursachen.

Dieser Brief ist ein sehr schwacher Ausdruck meiner freundschaftlichen Gefühle. Mit den Jahren blieben wenige zurück, denen man sich geistig verwandt fühlt und von denen man etwas lernt. Sie sind einer von diesen ganz wenigen für mich.

Jemand sagte mir, ein Buch das ich 1918 über Cäsar schrieb sei deutsch erschienen. Ich habe weder ein Exemplar noch ein Honorar gesehen.

Ihr
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »55«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 140–141.

Kommentar

Talleyrand ] Georg Brandes: Hertuginden af Dino og Fyrsten af Talleyrand. Kopenhagen: Gyldendalske Boghandel, Nordisk forlag 1923.

Lauzun ] Georg Brandes: Uimodstaaelige. Attende aarhundrede. Frankrig. Kopenhagen: Gyldendalske Boghandel, Nordisk forlag 1924.

deutsch erschienen] Georg Brandes: Cajus Julius Caesar. Autorisierte Übersetzung von Erwin Magnus. Berlin: Erich Reiss 1925 (erschienen September 1924).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Braun an Schnitzler, 9. 12. 1924
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 23. 6. 1924

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Lasker-Schüler an Schnitzler, 10. 12. 1924
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Brandes, 14. 12. 1924

[L02423]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 14. 12. 1924

|Wien 14. 12. 924

mein lieber und verehrter Freund, den Empfang Ihres Briefes vom 10. Dezember will ich gleich mit dem herzlichsten Dank bestätigen. Denken Sie, mit der gleichen Post kam Ihr Julius Caesar – vom Verleger ↓(Reiss)↓ übersandt, zugleich mit dem dritten Band der neuen Ausgabe der Hauptströmungen. Also – dieser Caesar ist ohne Ihre Autorisation in Deutschland erschienen? Aber Voltaire, Michel Angelo, Goethe – das sind doch autorisirte deutsche Ausgaben? Bitte sagen Sie mir ein Wort darüber. Ich erkundigte mich im vergangenen Frühjahr – anläßlich meiner Bestätigung der eingetroffenen anderen Brandes Bände, – ↓bei Reiss↓ für wann der Caesar zu erwarten sei – er erwiderte, dſs er ihn gleich nach Erscheinen an mich senden werde – das hat er |nun gethan – und Sie sollten erst durch mich authentisches von diesem deutschen Caesar erfahren – u hatten nicht einmal Honorar erhalten??

– Die Angelegenheit irritirt mich vielleicht darum ein bißchen mehr, weil ich immer wieder so arge und ärgerliche Dinge mit meinen Büchern im Ausland erlebe. Noch nie ist der Diebstahl, jeder Raub am geistigen Eigenthum so schamlos betrieben worden als jetzt! Man muſs Mahnbriefe schreiben, Prozeſſe führen – oh nicht nur ins Ausland; – auch in nächste Nähe, – verschwendet Zeit und Geisteskraft an geschäftliche Correspondenzen – und erreicht so wenig! – Aber genug davon. –

Es freut mich, dſs Ihnen die Kom. der Verführung einigen Spaſs gemacht hat und dſs Sie mir die Palmen, die ich in Gilleleje wachsen |lieſs, nicht übel genommen haben – (im Gegensatz zu einer Landsmännin (und entfernten Verwandten) von Ihnen glaub ich), der Frau Karen Stampe Bendix, die ich manchmal sehe – und die eine reizende kleine Tochter – Tänzerin hat.) Das Stück hat es ziemlich schwer und wird sich – wie es mit meinen meisten Stücken geht – von meinen allerersten abgesehen, – nur allmälig durchsetzen. Die Verlogenheit der Kritik in »moralischen« Dingen ist seltsamerweise – je freier die Existenz gerade in dieser Hinsicht sich gestaltet hat – ungeheuerlicher als je. Für mich hat jetzt das Völkchen eine neue Formel gefunden: dſs ich nemlich eine »versunkene Welt« gestalte, für die sich kein Mensch mehr interessire. (Man darf nur Dramen von 1924 schreiben – haben Sie das gewußt?) Auch sind Tod und Liebe unwürdige Sujets; – nur Grenzregulirungen, Valutenaenderungen, Steuerfragen, Diebstähle und Hungerrevolten interessiren den |ernsten (insbesondere ernsten deutschen) Mann. –

Hab ich Ihnen schon einmal geschrieben, dſs mein Sohn Heinrich in Berlin Staatstheater engagirt ist? Er fühlt sich dort sehr wohl; er wird wohl allmälig nach dem Regisseur und Theaterdirector zu sich entwickeln. Anfangs sah's aus, als würd er Kapellmeister werden.

Meine Frau lebt in Baden-Baden; – so bin ich jetzt hier mit meiner fünfzehnjährigen aber sehr erwachsenen Tochter Lili (Interesse: Sprachen, – Theater, – Geschichte (vor allem Friedrich II und Napoleon) – Eisläufen und Tanzen) allein, sehe aber ziemlich viele Menschen – die Hälfte davon ↑seltenkaum↓ öfter als 1–2 Mal. Auch so liebe Freunde wie Richard Beer Hofmann seh ich eigentlich selten; – und Hofmannsthal – da gibt es Pausen bis zu einem Jahr! B.-H hat jetzt einen erheblichen Erfolg als Regisseur gehabt; er hat ein englisches Stück umgearbeitet |und inszenirt. Seine Tochter Mirjam hat geheiratet, und wird mit ihrem Gatten wahrscheinlich bald nach Kopenhagen übersiedeln. –

Es erscheinen bald wieder Novellen von mir, – und ein Versstück wird vielleicht auch bald fertig sein; – besonders viel aber feil ich an aphoristisch-fragmentistischem herum – mein Bedürfnis, in möglichst kurz praeciser u conciser Form gewisse Lebenswahrheiten auszusprechen – die natürlich an sich nicht neu sind – zu denen ich aber meinen eigenen Weg gegangen bin – dieses Bedürfnis wird mit den Jahren immer stärker. Es ist auch etwas Pedanterie und etwas Verspieltheit dabei.

Ich bin sehr glücklich, dſs Sie immer in gleicher Herzlichkeit meiner gedenken – was Sie mir bedeuten, – muſs ich Ihnen das noch sagen? Ich hoffe Sie sind schon ganz wohl und der Jesus ist bald vollendet. Was Sie, Georg Brandes, |in diesem letzten Jahrzehnt gemacht haben – und wie Sie es gemacht haben –; gibt es dafür in der Geschichte menschlicher Geistesarbeit ein Analogon? Und wie menschlich nah sind Sie einem ↓in↓ jedem Ihrer Bücher, wie liebt man Sie in jedem! – Und ob Jesus ein Lebendiger oder ein Mythos war; – in Ihrem Buch wird er beides zu sein verstehn. –

Im Januar werd ich wahrscheinlich eine Vortragsreise in der Schweiz machen. Und wann sieht man einander wieder? Sie haben's ja in der Komoedie der Verf. gelesen: das Alter ist nur eine Intrigue, die die Jugend gegen uns einfädelt. In meinem nächsten Stück soll der Neunzigjährige als Sieger übrig bleiben.

|– Schreiben Sie mir bald wieder einen Brief, mein verehrter Freund – oder wenns Ihnen leichter von der Hand gehen sollte, ein Buch. Es darf ja auch eins über Brandes sein.

Seien Sie herzlichst gegrüßt von
Ihrem getreuen

Arthur Schnitzler

Verzeihen Sie die Klexe! Fließende Tinte – neue englische Feder, – Ungeschicklichkeit. –

Kommentar

(] die öffnende Klammer doppelt platziert, vermutlich eine versuchte Verdeutlichung, da bei einer Tinte fehlt

inszenirt] Sutton Vanes Outward Bound wurde am 14. 11. 1924 im Theater in der Josefstadt in der Übersetzung von Otto Klement – also unter Pseudonym – und in Regie von Beer-Hofmann gegeben.

Implizite Erwähnungen

Tochter] Lillian Ellis

Frau] Olga Schnitzler

Gatten] Ernst Lens

Novellen] Die Frau des Richters. Novelle

Novellen] Traumnovelle

Versstück] Der Gang zum Weiher. Dramatische Dichtung

Jesus ] Urkristendom

Versandweg

Versendet

14. 12. 1924
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[14. 12. 1924 – 18. 12. 1924?]
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »49.«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand die weiteren Blätter datiert: »14/12 24«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 141–143.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L02429

Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 5. 1. 1925

|Wien, 5. 1. 925

lieber und verehrter Herr Thomas Mann,

daſs man auf das Geschenk eines solchen Buches, wie Sie es nun der Welt gegeben, auch nur mit einem Dankbrief erwidern kann, ist einigermaßen lächerlich. Es ist ein wunderbares und ein wundersames Werk, Ihr Zauberberg – von Kapitel zu Kapitel war ich tiefer und beglückender gefangen und umfangen, und mir war schwer ums Herz, als ich Ihren Castorp in sein blutig-unabänderliches Schicksal entlassen mußte. Aber auch wenn er nur in ein heitreres und hoffnungsvolleres entrückt worden wäre; – ich hätte um ihn geklagt, da Sie doch in keinem Fall weiter von ihm erzählen wollten. Innerhalb |eines solchen unendlich reichen Complexes ein Element gesondert hervorheben wollen ist in jedem Fall ein zu kühnes, u außerdem überflüssiges Unterfangen: und doch drängt es mich zu sagen, daſs in der Darstellung von Joachims Hinscheiden und Gestorbensein mir etwas einziges, unvergeßliches erreicht scheint. Sie haben den Humor des Sterbens und des Todes erfaßt und festgehalten – ich weiß nichts ähnliches in der deutschen Romanliteratur – auch in keiner anderen.

Manche Fragen erheben sich in der Lecture, aesthetischer, und politischer, und religiöser Natur; – ich wünschte sehr über manches einmal mit Ihnen reden zu dürfen. Hoffentlich ists mir einmal vergönnt. Zum Ende nur nochmals – Dank, Bewunderung und tiefste Sympathie!

Ihr

Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | CH, Zürich, Thomas-Mann-Archiv, B-II-SCHNM-3
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

| Hertha Krotkoff: Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe. In: Modern Austrian Literature, Jg. 7 (1974) Nr. 1/2, S. 23–24.

Druck 2

| Hans-Ulrich Lindken: Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben und Werk. Frankfurt am Main, Bern, Göttingen: Peter Lang 1984, S. 198 (Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und Literatur, 754).

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Braun an Schnitzler, 31. 12. 1924
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Mann, 6. 11. 1924

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Mann an Schnitzler, 9. 1. 1925
Nächster Brief in der Korrespondenz:Mann an Schnitzler, 9. 1. 1925

Korrespondenzstück L02441

Gertrud Rung an Arthur Schnitzler, 24. 5. 1925

|Oesterreichischer Hof, Salzburg
24/5. 25

Hochverehrter Herr Dr Schnitzler.

Dr Brandes dankt Ihnen ergebenst für Ihren freundlichen Brief. Wie Sie wahrscheinlich aus den Zeitungen erfahren haben, erkrankte Dr Brandes gleich nach seiner Ankunft hier an Bronchitis, und es sah für ein paar Tage recht ernst aus, aber glücklicherweise ist es gut gegangen, die Krankheit ist beinahe vorüber und Morgen |wird er, wenn das Wetter schön bleibt, spazieren fahren.

Mit Ausnahme der ersten Woche hat die Sonne jeden Tag von einem wolkenlosen Himmel niedergeschienen, und Salzburg hat sich in aller ihrer Schönheit dargeboten; die Stadt ist ja entzückend und ich hoffe, daß Dr Brandes bald im Stande sein wird kleinere Ausflüge zu machen und etwas von der Schönheit zu genießen.

Dr Brandes beauftragt mich Sie |zu sagen, daß auch für ihn war das Zusammensein mit Ihnen, hochverehrter Herr Doktor, eine große Freude, und daß er sich bei Ihnen außerordentlich wohl befunden habe. Er würde sich sehr freuen wenn Sie, wie Sie andeuteten, im Herbst nach Kopenhagen kämen.

Ich möchte gern die Gelegenheit benützen und Ihnen, verehrter und lieber Herr Doktor, vom Herzen danken für die schönen Stunden die ich bei Ihnen verbrachte.

Mit besten Grüßen von Dr Brandes undIhrer

Gertrud Rung

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
| Zufügungen
Schnitzler | mit Bleistift beschriftet: »
Brandes

(Rung[)]
«
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »58«

[L02442]

Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 7. 6. 1925

|Lieber und verehrter Thomas Mann!

Erlauben Sie mir, daß ich ſtatt eines Glückwunſches ein paar anſpruchsloſe Bemerkungen hieher ſetze, die ich anläßlich der Lektüre Ihres wundervollen »Zauberberg« in mein Notizbuch geſchrieben habe und die ich daher in aller Beſcheidenheit als Ihnen gewidmet bezeichnen darf. Im übrigen wiſſen Sie ſeit lange, wie ſehr ich Sie liebe und bewundere.

Ihr

Arthur Schnitzler.

Dem Humoriſten – und nur ihm unter allen Schriftſtellern – iſt Weitſchweifigkeit erlaubt; ja, ſie iſt unter Umſtänden ein Kunſtmittel mehr, deſſen er nicht entraten darf und kann.

Behagen iſt die eigentliche Grundbedingung des Humors ſowohl in ſubjektivem als in objektivem Sinn. Und der Begriff des Behagens verträgt ſich nicht mit Beſchränkungen irgendwelcher Art. In gewiſſem Sinne kann der Humoriſt niemals ein Ende machen – kaum einen Anfang. Nur techniſche Notwendigkeiten nötigen ihn dazu.

Der Humoriſt luſtwandelt innerhalb der Unendlichkeit.

In der Tragik gerät der menſchliche Geiſt, ſo tief er auch hinabſteigen mag, irgendeinmal auf Grund – im Humor niemals.

Die tragiſche Weltanſchauung, von den Höhen des Humors aus betrachtet, wirkt in jedem Falle irgendwie beſchränkt, wenn nicht lächerlich oder gar unſinnig.

Dem Humor, dem göttlichen Kind, iſt nichts verwehrt; auch nicht mit dem Schmerz, dem Elend, dem Tod zu ſpielen. Wenn die Ironie, der Witz, die Satire das Gleiche verſuchen, empfinden wir das als geſchmacklos, roh, wenn nicht gar als Blasphemie.

Ironie, Witz, Satire können nur als gelegentliche Ausdrucksformen des Humors künſtleriſch beſtehen. Auf ſich ſelbſt geſtellt mögen ſie allerlei Wirkung tun – Wirkungen politiſcher, moraliſcher, ſchriftſtelleriſcher Art, aber mit Kunſt in höherem Sinne haben dieſe Wirkungen nichts zu ſchaffen.

Humor iſt immer dämoniſcher Natur; das Reich von Witz, Ironie, Satire, dieſer gefallenen Engel des Geiſtes, iſt innerhalb des Sataniſchen geſchlossen.

Nicht jeder Künſtler von Genie – ſo ſchrieb ich vor kurzem Hugo Thimig ins Stammbuch – hat Humor, aber jeder Künſtler von Humor (nicht jeder Spaßmacher) hat Genie. Humor iſt der weitere und höhere Begriff. Er iſt das eigentliche Genie des Herzens, da Güte wohl ohne Humor, aber Humor niemals ohne Güte beſtehen kann.

Versandweg

Versendet

7. 6. 1925
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[7. 6. 1925 – 11. 6. 1925?]
Thomas Mann

< Blättern in der Korrespondenz Mann >

[L02443]

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 21. 6. 1925

|Kopenhagen 21 Juni 25

Mein lieber Freund

Sie waren diesmal wieder sehr gütig gegen mich in Wien. Ich ging nach Salzburg, verlor aber dort vier Wochen mit Bronchitis, bin hier, und kann über die Gesundheit nicht klagen, obwol der Sommer hier kalt und unheimlich ist.

Ich hätte Ihnen sehr gerne mein kleines Buch Hellas geschickt, aber leider durch allerlei Verlegerschwierigkeiten lässt die deutsche Uebersetzung auf sich warten.

Es war schön, Sie und Ihr Haus wieder zu sehn. Es that mir leid zu merken, dass Ihre Stimmung nicht heiter war. Sie waren nicht deshalb weniger liebenswürdig, aber ich gönnte |Ihnen mehr Lebensfreude.

Man hat ja seitdem ein älteres Schauspiel von Ihnen im Burgtheateraufgeführt; ich hoffe, dass die Poesie des Stückes zu ihrem Rechte kam. Es muss doch ein angenehmes Gefühl sein, auf viele Menschen zugleich zu wirken. Sie sind diesem Genuss gegenüber wol etwas verwöhnt und blasirt, aber nicht desto weniger!

Ich wurde eingeladen, die Festlichkeiten wegen des 200 jährigen Bestehens der Academie der Wissenschaften in Leningrad (!) mitzumachen; sie strecken sich in Petersburg und Moskau von 6–16 September, aber ich wollte als Gast nicht heucheln, und Entzücken über den |jetzigen Zustand in Russland wäre meinerseits Heuchelei. Reden müsste ich ja, und das schreckte mich. Sonst hätte ich gerne die zwei Städte unter den veränderten Umständen wiedergesehen.

Sie waren sehr lieb so wol gegen meine Begleiterin wie gegen mich.

Leider reist jetzt Fru Rung mit ihrem Gatten und ihrer Cousine auf 6 Wochen nach Italien. Ich kann ohne sie meine Correspondenz nicht bewältigen.

Sie wissen kaum, wie dankbar ich mich im Innersten für Ihre vieljährige Freundschaft fühle.

Ihr
Georg Brandes

Kommentar

aufgeführt] Erste Wiener Aufführung am 23. 5. 1925

Implizite Erwähnungen

Schauspiel] Der Schleier der Beatrice. Schauspiel in fünf Akten

Gatten] Otto Rung

Versandweg

Versendet

21. 6. 1925
Georg Brandes
Kopenhagen

Empfangen

[22. 6. 1925 – 26. 6. 1925?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 3 Seiten

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »59«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 146–147.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

[L02444]

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 7. 7. 1925

|Wien, 7. Juli 1925

mein lieber und verehrter Freund, Sie haben mich während Ihres diesmaligen Aufenthalts in Wien »nicht heiter« gefunden, – und so muß ich fast befürchten, daß Sie nicht ganz bemerkt haben, wie glücklich mich Ihre Anwesenheit gemacht hat und wie froh ich war, daß Sie mir Ihre Sympathie – eines der Geschenke, für die ich dem Schicksal besonders dankbar bin – all die Jahre hindurch, die wir einander schon kennen, ungehindert erhalten haben. Darf ich Ihnen heute in diesen Zeilen zum Ausdruck bringen, was von Angesicht zu Angesicht auszusprechen, was in meinem Betragen zu verdeutlichen ich, mehr meinem ganzen Wesen nach, als aus vorübergehenden Stimmungen heraus, nicht so recht im Stande war und bin? Es ist richtig, (und es bewegt mich sehr, daſs Sie es empfunden haben, wenn es mir auch ein bischen leid thut), daſs ich |zuweilen ein wenig melancholisch bin, oder doch bedrückt. Hauptanlaß wohl mein Ohrenleiden, an dem nicht nur die langsam aber sicher zunehmende Schwerhörigkeit, sondern, mehr noch, die ununterbrochenen subjectiven Geräusche, ein Klingen, ein Sausen, und ein nicht stetes Vogelzwitschern (das sich bis zu einem mäßigen Papageiengekreisch verstärken kann) recht quälend sind. Und, sonderbar genug, es gibt doch Stunden, ja Tage, an denen mir diese Geräusche, – so continuirlich sie immer (seit bald dreißig Jahren!) kaum zu Bewußtsein kommen. Im ganzen verläuft ja die Sache etwas langsamer, als ich zu Beginn der Erkrankung gefürchtet habe – man gewöhnts auch allmälig (zu mindesten manchmal) aber es ist doch schlimm, daſs mir insbesondere der Theaterbesuch schon ziemlich vergällt ist und auch bei musikalischen Genüssen viel, sehr viel entgeht. Und schlimm, |daß es eine eigentliche »Stille« für mich längst nicht mehr gibt. Glücklicherweise werd ich im Schlafen nicht gestört, – wenn auch diese Geräusche auf mancherlei, oft ganz phantastische Art sich in meine Träume drängen.

Auch meine persönliche Existenz ist ja nicht ganz einfach, wie Sie wissen; aber es würde zu weit führen, da in Einzelheiten einzugehen; – an Conflicten seelischer Art mangelt es ja in diesen Grenzjahren (es ist vielleicht kühn, mit 63 noch von Grenzjahren zu reden, aber gerade Sie werden mich verstehen) nie.

Dabei fühl ich doch, daſs ich im Grunde nicht klagen dürfte (ich thu’s auch selten), – besonders darum weil meine beiden Kinder sehr wohl gerathen sind (auch steh ich jetzt mit meiner früheren Gattin, die in Baden-Baden lebt, in sehr freundschaftlichen, natürlich nicht immer unge|trübten Beziehungen), und ferner weil ich mich in meiner Schaffenslust eher noch wachsen als abnehmen fühle. Auch an äußeren Erfolgen fehlt es nicht; und nach einer Periode, die sich ein wenig bedenklich anließ, glaub ich auch materiell – ach nicht durch das Vorhandensein eines Vermögens – wer besitzt denn jetzt etwas!, – aber durch das Ansteigen meiner Einnahmen, – mit Ruhe in die Zukunft blicken zu dürfen. Und blasirt bin ich ja nicht – mir macht eigentlich alles mehr Freude als es mir in meiner Jugend gemacht hat, – jede Blume, jeder Spaziergang, jedes schöne Buch und Herzlichkeit mancher Art, die mir entgegengebracht wird. »So wollen wirs denn noch eine Weile weiter treiben« wie ein sehr Großer gesagt haben könnte und wahrscheinlich irgendwo gesagt hat – und Sie sollen wissen, liebster Freund, daſs ich, wenn auch gelegentlich ein wenig verdüstert, |mich gar nicht übel befinde; – und hoffentlich mach ich auch Ihnen einen vergnügtem Eindruck, wenn wir uns wiedersehen.

Wie gut begreife ich, daſs Sie nicht nach »Leningrad« gehen wollen – auch ich, (selbst wenn ich dort nicht reden müßte,) hätte nicht die geringste Lust dazu. Kennen Sie das ↓(kleine)↓ Buch von Bucharin über den Bolschewismus? Wenn die deutsche Übersetzung nicht etwa zu dem Zwecke gefälscht ist, um die Idee – (die Idee!!) des Bolschewismus zu compromittieren, dann hat es Bucharin selbst in unübertrefflicher Weise gethan. –

Ihren Brief hab ich in Bozen erhalten, (Bolzano) von wo ich erst vor ein paar Tagen nach Wien zurückgekehrt bin. Ich bleibe nur den Juli über hier, und fahre im August wahrscheinlich wieder in die Dolomiten. Für den Herbst steht mir allerlei bevor: in |Berlin die Aufführung der Komödie der Verführung, – in Wien Reprisen von »Das weite Land« und »der einsame Weg«, vielleicht auch ein neues Stück (in Versen). Ein paar Novellen sind auch fertig. In Paris wird vielleicht »das weite Land« gespielt werden; und nach Amerika bin ich zur Premiere des »einsamen Wegs« im Guild Theater u. des »Ruf des Lebens« am Astor Theater eingeladen (Ich werde aber kaum hinreisen.) –

– Ich lese immer noch, aufs stärkste angeregt, Ihren wunderbaren Julius Caesar. Und erwarte Ihr »Hellas«. –

Bleiben Sie mir weiter, und lange noch der Freund, der Sie mir immer waren; es ist schön zu wissen, daß Sie auf der Welt sind! Ich grüße Sie von Herzen!

Ihr

Arthur Schnitzler

Kommentar

(] öffnende Klammer am Zeilenende gestrichen und in der neuen Zeile erneut ausgeführt

etwa] unsicher zu lesen; wohl zur Verdeutlichung gestrichen und über der Zeile wiederholt

Berlin ] Die geplante Inszenierung von Victor Barnowsky wird nicht realisiert (Vgl. Briefe II, 468).

Wien Reprisen] Das weite Land wurde ab 4. 9. 1925 am Deutschen Volkstheater gegeben, wo auch Der einsame Weg am 14. 11. 1925 im Zuge eines Gastspiels von Albert Bassermann aufgeführt wurde.

Paris ] Nicht realisiert, das Stück wurde erst 1931 gegeben.

Guild Theater ] Das Stück wurde erst 1931 auf den Spielplan genommen.

Astor Theater ] Produziert vom Astor Theater wurde The Call of Life im Comedy Theatre am 9. 10. 1925 zum ersten Mal und in Folge 19 Mal gegeben. Die Bearbeitung stammte von Dorothy Donnelli.

Implizite Erwähnungen

Kinder] Heinrich Schnitzler

Kinder] Lili Schnitzler

Gattin] Olga Schnitzler

Buch] Das ABC des Kommunismus

Buch] Das ABC des Kommunismus

Stück] Der Gang zum Weiher. Dramatische Dichtung

Novellen] Die Frau des Richters. Novelle

Novellen] Traumnovelle

Versandweg

Versendet

7. 7. 1925
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[8. 7. 1925 – 12. 7. 1925?]
Georg Brandes
Kopenhagen

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Ordnung
mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »52.« und die weiteren Blätter datiert: »7/7 25«

Druck 1

Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 147–149.

Druck 2

Arthur Schnitzler: Briefe 1913–1931. Hgg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1984, S. 411–414.

< Blättern in der Korrespondenz Brandes >

Korrespondenzstück L02445

Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 12. 7. 1925

|Kopenhagen 12 Juli 25

Freund! Haben Sie herzlichen Dank für herzliche Worte.Unter Ihren Uebeln scheint einem 83 Greis das Ohrleiden das einzige ernste. Glücklicherweise ist es nicht schlimmer, als dass Sie sich gastfreundlich mit den Leuten unterhalten können, und theatralischen Erfolg erleben. Ich las kürzlich sehr genau aufs Neue Beatrice’s Schleier und fand darin Tiefen, eine Einsicht in die Frauenseele, die ich nie gehabt hab und nie erwerben könnte. Bin dazu geschaffen von complicirteren Frauen an der Nase herumgeführt zu werden und nur die einfachen zu verstehen. – Sie sind und bleiben für mich der Angelpunkt Wiens. Da Sie mit vielen Menschen und mit dem Theater zu tun haben, kennen Sie nicht mein Loos, die Einsamkeit. Alle fast sind gestorben, die mir nahe standen, alle |die wenigen, an die ich Vertrauen haben konnte. Und ich mache keine neue Bekanntschaften, habe zu viele Täuschungen erlitten. Unter uns – bitte, sagen Sie es Niemand – die sogenannte Menschheit ist eine abscheuliche Bande. Es gibt ja glücklicherweise einige Ausnahmen. – Kopenhagen ist im Sommer eine Wüste, aber ich mag nicht reisen, arbeite stetig, aber es ist »die Arbeit des schlechten Kopfes« wie mein alter Schuldirector sagte, wenn ich meine Irrthümer mit meinem Fleiss entschuldigen wollte. – Sie haben doch wenigstens Erfolge aufzuweisen, in meinem Fach gibt es keine Erfolge; ich verkaufe 1500 oder 2000 Exemplare in meinem Patria und die Uebersetzungen bringen nichts ein.Doch genug geheult und seien Sie innigst bedankt. Ihr
Georg Brandes

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 17
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen
Ordnung | 1) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »59«
| 2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »60«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 149–150.

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Brandes, 7. 7. 1925
Vorheriger Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Brandes, 7. 7. 1925

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge  Schnitzler an Brandes, 2[7?]. 7. 1925
Nächster Brief in der Korrespondenz  Schnitzler an Brandes, 2[7?]. 7. 1925

[L02455]

Arthur Schnitzler an Hugo Hofmannsthal, 16. 11. 1925

|Wien 16. 11. 925

mein lieber Hugo, Ihr schönes Stück hab ich noch in Berlin erhalten und es ist recht unhöflich, daſs ich Ihnen nicht gleich gedankt habe. Mit ein Grund ist gewesen, daſs ich erst in den letzten Tagen ↓dazu kam↓ den Calderon, der Ihnen dazu eine Anregung gab, zu lesen, und es war mir im höchsten Grad interessant, wie völlig neu und selbständig [Sie] Ihr Drama geschrieben haben. Nur einige äußere Momente sind erhalten; – nicht nur die Gestalten sind neu geschaffen; – auch das Problem, das innere Licht ist etwas ganz neues geworden, und völlig Ihr Eigentum. An manchen Stellen wünscht ich mir geringere Weitläufigkeit, und der Humor des Dieners ist nicht durchaus nach meinem Sinn, wenn ich auch fühle, sehr im Stil des ganzen.

Ich freue mich, dſs Sie in der Arbeit sind; auch ich bringe allerlei weiter. Eine neue Novelle (»Traumnovelle«) erscheint bald; mein Versstück »Der Gang zum Weiher« ist fertig; nun dictir ich eine weitere |Novelle, deren Schluſs noch unsicher ist; arbeite an einem Roman (der richtiger eine Chronik zu nennen sein wird); und bringe verschiedentliches aphoristische und fragmentarisches in Ordnung so gut es geht, ja einzelnes gewissermaßen in Systeme. Theatralisch liegt allerlei angefangnes vor, – was ich zuerst fertig machen werde, weiß ich noch nicht.

Um Ihre Ausseer Abgeschiedenheit beneid ich Sie manchmal – weiß aber nicht, ob ich von trotz zeitweiliger Sehnsucht nach etwas der Art lange aushalten würde. Es ist mancherlei Unruhe in meinem Leben; im ganzen fühl ich mich wohl, bei gelegentlichen, am häufigsten durch das Gehörleiden verursachten und geförderten Depressionen.

Ich hoffe Sie bald wiederzusehen.

Seien Sie von Herzen gegrüßt und bedankt!
Ihr

Arthur.

Implizite Erwähnungen

Calderon ] Das Leben ein Traum

Novelle] Spiel im Morgengrauen. Novelle

Roman] Therese. Chronik eines Frauenlebens

aphoristische] Der Geist im Wort und der Geist in der Tat

aphoristische] Buch der Sprüche und Bedenken

Versandweg

Versendet

16. 11. 1925
Arthur Schnitzler
Wien

Empfangen

[17. 11. 1925 – 21. 11. 1925?]
Hugo von Hofmannsthal
Bad Aussee

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,154

Typ: Brief

Beschreibung: 1 Blatt, 2 Seiten

Handschrift: Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 303.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Arthur Schnitzler an Stefan Großmann, 24. 12. 1925

|24. 12. 1925.

Verehrter Herr Grossmann.

Besten Dank für die freundliche Uebersendung der Nummer 51 vom 19. Dezember. Aber warum gleich in zehn Exemplaren? Zarte Mahnung, weil ich meine terminlose Zusage bisher leider noch kein einziges Mal zu erfüllen imstande war? Ich hätte diesmal so viele Zusagen ähnlicher Art zu erfüllen gehabt, dass ich mich entschlossen habe keine zu erfüllen und somit will ich auch meinem alten Prinzip getreu nichts wirklich versprechen als was ich auch schon im selben Augenblick zu halten vermöchte.

Der Notiz aus dem Hitler-Blatt bleibt ein bescheidenes, aber ehrenvolles Plätzchen in meiner Sammlung gewahrt.

Mit verbindlichen Neujahrsgrüssen
Ihr sehr ergebener

Herrn Stefan Grossmann,
Herausgeber des »Tagebuch«, Berlin.

Manuskriptbeschreibung

TEXTZEUGE 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.896
Beschreibung | Brief, 1 Blatt, 1 Seite, maschineller Durchschlag,
Typografie | Schreibmaschine
Handschrift | roter Buntstift, lateinische Kurrentschrift ( Beschriftung: »Großmann« und vier Unterstreichungen )

Kommentar

Nummer 51 ] Darin ist folgende Notiz enthalten: »
Schnitzlers Unterleibsbeschwerden

Adolf Hitler hat noch immer in München, das doch längst nicht mehr die dümmste Stadt der Weit sein will, seine täglich erscheinende Zeitung. Dort schreibt ein treudeutscher Mann über Arthur Schnitzlers Dichtungen:

›Man könnte sich mit solchen Stücken gewiß abfinden, wenn daraus das Ethos eines Dichters spräche, der, indem er uns die Kehrseite solcher Liebeleien wie in Geschlechtskrankheiten, Unterleibsleiden, nervösen Zerrüttungen und der Degeneration der Masse der großstädtischen Bevölkerung zeigte, warnend und abschreckend wirkte.‹

Kein Zweifel, in Schnitzlers Dichtungen fehlen die Unterleibsbeschwerden, sowohl des Darmes als der anderen Organe. Eine kleine Verstopfung und Schnitzler wäre auch bei Hitler ein gemachter Mann.
« (Jg. 6, H. 51, 19. 12. 1925, S. 1911.)

Notiz ] J. St–g. [=Josef Stolzing-Cerny]: Residenztheater. Erstaufführung: Anatol. In: Völkischer Beobachter, Jg. 38, Nr. 220, 15. 12. 1925, S. 2.

«] an Stelle des Ausführungszeichens steht »§«

Korrespondenzstück L02465

Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 3. 1. 1926

|Wien, 3. 1. 926

Mein verehrter und lieber Freund,

Ihr Neujahrsgruſs hat mich beschämt. Was konnte ich in Wien besondres für Sie thun – die höchst bescheidene Gastfreundschaft die ich Ihnen und Frau Rung erweisen durfte, von↓bedeutete↓ mir mindestens so viel Freude als Ihnen – und wie wenig war es in jedem Fall im Verhältnis zu der tiefen Dankbarkeit und Liebe, die ich für Sie empfinde. Und ich halte Sie immer zumindest geistig in meiner Nähe: kaum ein Abend ist im Lauf des letzten oder der letzten Jahre vergangen, ohne daſs ich ein paar, und öfters recht viele Seiten von Ihnen gelesen. Und in Ihnen ist eine so wunder|bare Identität des Menschen und des Schriftstellers, daſs man immer mit Ihnen ist, wenn man Sie liest.

Die »Frau des Richters« war zuerst in der Vossischen gedruckt – und eigentlich als Einakter intendirt. Das Stück wollte mir nicht gelingen, so hab ich die Handlung zu erzählen versucht. Mein Herz hängt nicht an dieser kleinen Geschichte. Viele Jahre aber hat mich ein fünfactiges Versdrama »Der Gang zum Weiher« begleitet, das schon im Druck ist und das ich Ihnen hoffentlich bald schicken kann, ebenso wie eine größere »Traumnovelle« (die eben in Fortsetzungen in der Dame erscheint –)[.] |Und ganz besonders viel beschäftigt mich – auch seit Jahren schon – allerlei aphoristisch–fragmentistisches, – worunter vielleicht zwei Diagramme »Der Geist im Wort« und »der Geist in der That«, philosophische Spielereien nicht ohne tieferen Sinn, Sie unterhalten werden.

Ich hoffe Sie sind so wohl und gesund als Ihre jungen und festen Schriftzüge vermuthen lassen. Darf ich Sie bitten, der liebenswürdigen Frau Gertrud Rung meine herzlichsten Gegengrüße zu bestellen? Und an Sie, mein lieber und wahrhaft verehrter Freund, gehen meine innigsten Wünsche |Tag für Tag.

Auf Wiedersehen.
Ihr getreuer

Arthur Schnitzler

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | Dk, Kopenhagen, Det Kongelige Bibliotek, Georg Brandes Arkiv, box 125
Typ | Brief
Beschreibung | 2 Blätter, 4 Seiten
Handschrift | schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift
Zufügungen |
Ordnung | mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »54.«, auf der ersten Seite »Schn«, auf dem zweiten Blatt das Datum ergänzt: »3/1 26«

Druck 1

| Georg Brandes, Arthur Schnitzler: Ein Briefwechsel. Hg. Kurt Bergel. Bern: Francke 1956, S. 151–152.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Großmann an Schnitzler, 2. 1. 192[6?]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Rung an Schnitzler, 30. 12. 1925

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 9. 3. [1926]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Brandes an Schnitzler, 21. 4. 1926

[L02466]

Hugo Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 9. 3. [1926]

|Rodaun 9 III

mein lieber Arthur

Lili, das hübsche, Hüte wechselnde, schwer wiederzuerkennende Wesen sagt mir, dass Sie schon eine ganze Weile zurück sind, in dessen ich Sie noch in Deutschland glaubte.

Sie soll mir nur freundlich verzeihen und mich immer etwas vertraulich anlächeln. Denn ich habe nicht etwa ein schlechtes Physiognomieengedächtnis, sondern etwas viel Sonderbareres. Meine Phantasie verändert mir das Erinnerungsbild, sie gestaltet um, verschärft einen bestimmten Zug, und tritt dann das Original vor mich, so weigert sich die Phantasie, die Identität anzuerkennen. Ich grüße infolgedessen in einem Theater oder auf der Gasse fast nur fremde Menschen, deren Gesichter ich mit vermeintlichen Gesichtern in einen plausiblen |Zusammenhang bringe. Außerdem aber habe ich schlechte Augen.Soviel nun von Lili u. meinen schwierigen, durch wechselnde Hüte und wechselnden Ausdruck noch erschwerten Begegnungen mit ihr. Jetzt aber eine Bitte, eine Quälerei, eine mehr zu den vielen die jede Post bringt. Aber ich wage es, denn es handelt sich darum, einem ordentlichen, in die schwierigste Lage geratenen Menschen zu helfen. Der Verleger Erich Reiss (Verleger von Brandes und anderen, fast lauter guter Sachen) ist zusammengebrochen. Es wäre ihm vom größten Nutzen, vor allem moralisch, wenn Sie (ebenso wie ich) die Güte haben wollten, ein paar Zeilen in Maschinschrift zu dictieren, worin Sie bekunden dass der Verlag Erich Reiss |ein Unternehmen von culturellem Wert war.

Bitte tun Sie es auch mir zu lieb, ich kenne den Menschen seit vielen Jahren, und durchaus im Guten.

Ein paar überaus liebe Zeilen, die Sie mir vor vielen Wochen schrieben, klingen immer in mir nach.Soll ich, wenn es freundlicher wird, zu einem Vormittagsspaziergang hinüber kommen?Oder gibts eine andere Form der Begegnung, die Ihnen nicht beschwerend ist?

In Freundschaft Ihr
Hugo.

PS Die Sache mit E. Reiss ist, soviel ich verstehe, dringend eilig!

Versandweg

Versendet

9. 3. [1926]
Hugo von Hofmannsthal
Rodaun

Empfangen

[10. 3. 1926 – 14. 3. 1926?]
Arthur Schnitzler
Wien

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge

Signatur: GB, Cambridge, University Library, Schnitzler, B 43

Typ: Brief

Handschrift: schwarze Tinte, lateinische Kurrentschrift

Zufügungen:

Schnitzler
mit Bleistift die Jahreszahl ergänzt: »26« und beschriftet: »Hugo«. Datiert: »9/3 26«

Ordnung
1) mit Bleistift von unbekannter Hand auf der zweiten Seite der Vermerk »Abgeschrieben« und auf der vierten, ansonsten unbeschriebenen Seite der Name: »|Hofmannsthal«
2) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »370«
3) mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »379«

Druck 1

Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 305.

< Blättern in der Korrespondenz Hofmannsthal >

Korrespondenzstück L02467

Arthur Schnitzler an Hugo Hofmannsthal, 11. 3. 1926

|Wien, 11. März 1926

lieber Hugo, vom Verlag Reiss weiſs ich nur, dſs dort einige sehr gute und etliche bedeutende Bücher herausgekommen sind, (was alle Leute wissen) – ↓in Hinsicht aufs↓ menschliche und geschäftliche bin ich absolut nicht informirt – bin mir also gar nicht klar, wie ich solch eine Bescheinigung abzufassen hätte, daſs sie für den Verlag nur einigermaßen nutzbringend sich erweisen könnte. Worum handelt es sich denn eigentlich –? Um Sanirung? Um Verkauf? – Mir ist der Sinn der Action nicht evident. Genügt meine Erklärung, daſs ich den Zusammenbruch eines Verlags bedauern würde, in dem viel vortreffliches erschienen ist, so steh ich gern zur Verfügung. Ich lege für alle Fälle gleich ein Blatt bei, vielleicht genügt es.

|Sonderbar, dſs ich gerade gestern, mit Andacht fast könnt ich sagen, und jedenfalls mit tiefster Bewegung eine ganze Anzahl Ihrer Gedichte ↓wieder↓gelesen u empfunden habe, wie unerhört neu die Melodie und der Rythmus ist, den Sie in die deutsche Dichtung gebracht haben, – und wie er durch die Zeiten weiterschwingt.

Auf Wiedersehen also, sobald freundlichere Tage kommen.

Von Herzen Ihr

Arth

Lili bestell ich alles, sie wird sehr stolz sein daſs sie Ihnen »freundlichst verzeihen soll« – (und daſs sie zu so interessanten allgemeinen Bemerkungen Anlaſs gab).

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Frankfurt am Main, Freies Deutsches Hochstift, Hs-30885,156
Typ | Brief
Beschreibung | 1 Blatt, 2 Seiten
Handschrift | Bleistift, lateinische Kurrentschrift

Druck 1

| Hugo von Hofmannsthal, Arthur Schnitzler: Briefwechsel. Hgg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt am Main: S. Fischer 1964, S. 306.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Hofmannsthal an Schnitzler, 9. 3. [1926]
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 9. 3. [1926]

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Braun an Schnitzler, 15. 3. 1926
Nächster Brief in der Korrespondenz:Hofmannsthal an Schnitzler, 18. 2. 1927

Korrespondenzstück L02468

Felix Braun an Arthur Schnitzler, 15. 3. 1926

|Wien, den 15. III. 26

Verehrter Herr Doktor!

Tief ergriffen und bewegt hat mich Ihr »Gang zum Weiher« und nicht nur dieſe Wirkung, zu der die ſchönſte äſthetiſche tritt, auch eine innerſt-perſönliche fühle ich auf mich ausgeübt, Antwort auf manche Frage, Qual und Furcht gegeben, und ſo kann ich nur ſagen, daß ich Ihnen für dieſe Dichtung als Leſer, als Schriftſteller und nicht zuletzt als Menſch aufs Innigſte verbunden bin.

Es iſt eine Dichtung der Weisheit und der ſpäten Einſamkeit, von der die Jugend, die Einſamkeit ſo leidenſchaftlich ſucht, nichts |ahnt. Wie ſchon im »Einſamen Weg« und neuerdings in der »Komoedie der Verführung« iſt hier Einſamkeitsluft um die Geſtalten von Männern, die aus der Jugend getreten ſind. Das iſt ſehr erregend und ergreifend. Dieſe Tragoedie des Mannes haben Sie wohl als Erſter gedichtet. Und dies Älterwerden beginnt vielleicht weit früher, als es ſich Jugend träumen läßt. Das Erbarmungsloſe, das in ſolchem Kampf jeden, aber auch jeden Vorzug zu nichte macht, iſt noch nie ſo erkannt, ſo gewieſen worden.

Schön ſind die Verſe, Ihre ſchönſten bisher. Dieſelbe hohe, klare Luft ſchwebt über ihnen. Ein Goethe’ſcher Hauch, überhaupt Atem unſerer klaſſiſchen Dramendichtung |beglückt darin mit. Daß Sie durch das neue Werk an unſere große Tradition anſchließen, iſt mir beſonders, der ich ich mich immer darum bemüht habe, erwünſcht und wertvoll.

Nicht ganz überzeugend finde ich die Geſtalt des Mädchens. Soll ſie nur eine Idee ſein? Die der Jugend? Die des weiblichen Naturweſens? Sie verſagt nach meinem Gefühl ſowohl gegen Konrad wie gegen Sylveſter. Sie iſt nicht weiblich und nicht menſchlich genug. Andererſeits wüßte ich freilich ſelbſt keine beſſere Löſung.

Ich ſchreibe in Eile, denn ich bin vor der Abreiſe: in Karlsruhe wird mein »Tantalos« geſpielt und ich will bei den |Proben dabei ſein. Es iſt zum erſten Mal, daß ich das erlebe.

Seien Sie von Herzen bedankt, verehrter Arthur Schnitzler! Wie glücklich müſſen Sie beim Schreiben dieſes Werks geweſen ſein! Ich halte es für Ihr größtes!

Wie immer verharrendIhr

Felix Braun.

Manuskriptbeschreibung

Textzeuge 1

Signatur | D, Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv, A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2604,7
Beschreibung |
Handschrift | schwarze Tinte, deutsche Kurrentschrift
Zufügungen |
Schnitzler | 1) mit Bleistift beschriftet: »×× Braun«
Schnitzler | 2) mit rotem Buntstift mehrere Unterstreichungen

Kommentar

Abreiſe] Die Uraufführung fand am 27. 3. 1926 im Badischen Landestheater Karlsruhe statt.

Blättern

Vorheriger Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Hofmannsthal, 11. 3. 1926
Vorheriger Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Braun, 26. 12. 1925

Nächster Brief in chronologischer Reihenfolge:Schnitzler an Braun, [nach dem 15. 3. 1926?]
Nächster Brief in der Korrespondenz:Schnitzler an Braun, [nach dem 15. 3. 1926?]